{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefahr eines Handelskrieges und die Auswirkungen auf die Finanzplanung des Bundes"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und rufe als ersten Redner den Kollegen Michael Theurer von der FDP-Fraktion auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen tats\u00e4chlich in der Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die Ank\u00fcndigung des US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten Donald Trump, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafz\u00f6lle auf Aluminium und Stahl zu erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Handelskrieg entstehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der massive Nachteile f\u00fcr die Unternehmen und ihre Besch\u00e4ftigten in Deutschland und in der ganzen Europ\u00e4ischen Union nach sich ziehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch zu massiven Haushaltsrisiken f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der G-20-Gipfel in Hamburg wurde abgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Gemeinschaft gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr solche Probleme findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ausschreitungen in Hamburg zu ertragen hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten zu Recht von unserer Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich mit voller Kraft daf\u00fcr einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Handelskrieg abzuwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der US-amerikanische Pr\u00e4sident Donald Trump sagte in einem Interview sinngem\u00e4\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU sei Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sei geschaffen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den USA das Leben schwer zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb wolle er k\u00fcnftig bilateral mit den europ\u00e4ischen Staaten verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Donald Trump beim Wort nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat liegen die Europ\u00e4ische Union und die europ\u00e4ische Integration im nationalen deutschen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber niemand hindert die deutsche Bundeskanzlerin daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Washington zu reisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit Donald Trump zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Strafz\u00f6lle erhoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der australische Premierminister Malcolm Turnbull hat es in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Donald Trump erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Australien von diesen Z\u00f6llen ausgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Ihrer Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich nach Washington fahren und ein ernstes Wort mit Donald Trump sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon seit l\u00e4ngerer Zeit zu beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kan\u00e4le in die US-Administration nicht sprechf\u00e4hig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Handelsminister Wilbur Ross oder der Handelsbeauftragte Robert Lighthizer ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antifreihandel kann man nicht mit Antifreihandel beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Initiative f\u00fcr Freihandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland und in ganz Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Europ\u00e4ische Union von Donald Trump mit der Aussage konfrontiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf Autoimporte aus der EU in die USA ein Zoll von 2,5\u00a0Prozent erhoben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber umgekehrt wir f\u00fcr Autoimporte aus den USA einen Zoll von 10\u00a0Prozent erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat der Pr\u00e4sident einen guten Punkt gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt jetzt einseitig auf Donald Trump zu schimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten wir als Bundesrepublik Deutschland eine Initiative in der EU starten und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns doch die Z\u00f6lle auf Autoimporte zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union insgesamt abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Angebot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man Bewegung in die Gespr\u00e4che bringen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jahrelang auch hier in diesem Haus und in der Bundesrepublik Deutschland insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere von den Extremen links und rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel sei schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel gef\u00e4hrde Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel treffe unsere Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Exportnation sind wir darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Freihandel betreiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00e4ren massiv betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Strafz\u00f6lle erhoben w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen regelgebundenen Freihandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00e4re es richtig und sinnvoll an dieser Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das TTIP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Freihandelsabkommen mit den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neu zu beleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten hierzu eine Initiative der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neue Bundesregierung ist die alte Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die anstehenden handelspolitischen Fragen dringend zur Chefsache gemacht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sollte es tats\u00e4chlich zu einer Spirale der Eskalation durch die Erh\u00f6hung von Z\u00f6llen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird dies Arbeitspl\u00e4tze in der Bundesrepublik Deutschland massenweise negativ betreffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird sich nachteilig auf die wirtschaftlichen Chancen der Unternehmen auswirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon w\u00e4ren die Menschen betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon w\u00e4re aber auch die Haushaltslage dieses Hauses betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Handelspolitik in der Bundesregierung zur Chefsache gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Theurer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt der Kollege Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Regierung ist die alte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten es in der Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider sind diese Chancen vertan worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundeswirtschaftsministerium hat heute einen Bericht zur wirtschaftlichen Lage in Deutschland in den ersten drei Monaten dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundeswirtschaftsministerium zeichnet ein sehr positives Bild von der wirtschaftlichen Entwicklung in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "334.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das gesamtwirtschaftliche Umfeld in Europa und in der ganzen Welt hat sich in den letzten Monaten sehr positiv entwickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der besondere Tr\u00e4ger der wirtschaftlichen Entwicklung in Deutschland ist der Au\u00dfenhandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.360", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schon immer in den letzten Jahren ist der Au\u00dfenhandel neben dem privaten Verbrauch Treiber der wirtschaftlichen Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es f\u00fcr uns besonders wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.840", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Welt ein m\u00f6glichst barrierefreier Handel stattfinden kann und dass wir Freihandel betreiben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "365.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.320", 
   "children": [], 
   "end": "366.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gebe ich Ihnen recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.160", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "375.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Fraktionen in diesem Hohen Hause verwechseln Freihandel mit Handel ohne Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.520", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das ist er nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der freie Handel der Welt unterliegt Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.120", 
   "children": [], 
   "end": "387.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regeln finden sich im Regelwerk der Welthandelsorganisation wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.040", 
   "children": [], 
   "end": "388.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Welthandelsorganisation in den 90er-Jahren gegr\u00fcndet wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "394.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn erst damit war es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.640", 
   "children": [], 
   "end": "397.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regeln f\u00fcr den Welthandel aufzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.520", 
   "children": [], 
   "end": "404.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die positive konjunkturelle Entwicklung hat auch die Vereinigten Staaten von Amerika erfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.520", 
   "children": [], 
   "end": "410.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerreform von Pr\u00e4sident Trump wird sicherlich ein weiterer positiver Aspekt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.560", 
   "children": [], 
   "end": "413.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern wundern wir uns umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.440", 
   "children": [], 
   "end": "420.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Pr\u00e4sident jetzt die Einf\u00fchrung von Strafz\u00f6llen ank\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.520", 
   "children": [], 
   "end": "424.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Handel in der Welt einzuschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.240", 
   "children": [], 
   "end": "425.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich einmal ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.480", 
   "children": [], 
   "end": "428.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Pr\u00e4sident Trump damit erreichen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.560", 
   "children": [], 
   "end": "430.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.280", 
   "children": [], 
   "end": "443.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will 13\u00a0Millionen Tonnen Stahl vom amerikanischen Markt entfernen und die Auslastung der amerikanischen Stahlwerke von 73 auf 80\u00a0Prozent erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.800", 
   "children": [], 
   "end": "445.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.680", 
   "children": [], 
   "end": "448.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.040", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das die Sache wirklich wert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "454.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass er sein Ziel mit den angek\u00fcndigten Strafz\u00f6llen erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.960", 
   "children": [], 
   "end": "457.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich sehr stark infrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.560", 
   "children": [], 
   "end": "460.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.440", 
   "children": [], 
   "end": "461.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann gar nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.760", 
   "children": [], 
   "end": "463.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.120", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung m\u00fcsse jetzt etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "468.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist nat\u00fcrlich auf allen Kan\u00e4len aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.480", 
   "children": [], 
   "end": "474.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor der gestrigen Vereidigung der Regierung hat Deutschland auf allen Kan\u00e4len versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.360", 
   "children": [], 
   "end": "478.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Amerika Gespr\u00e4chspartner zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.400", 
   "children": [], 
   "end": "483.120", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man findet sie im Umfeld des Pr\u00e4sidenten offensichtlich gar nicht so leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.120", 
   "children": [], 
   "end": "485.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er entl\u00e4sst ja immer wieder Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.240", 
   "children": [], 
   "end": "488.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sucht sich neues und entl\u00e4sst dann andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.160", 
   "children": [], 
   "end": "490.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass das gar nicht so einfach ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.440", 
   "children": [], 
   "end": "492.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.080", 
   "children": [], 
   "end": "493.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Strafz\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.840", 
   "children": [], 
   "end": "497.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er nun mit Blick auf Pkws angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.520", 
   "children": [], 
   "end": "502.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ganz gezielt gegen deutsche Pkw-Produzenten gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.440", 
   "children": [], 
   "end": "506.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen uns nat\u00fcrlich aufhorchen und machen uns insgesamt unruhig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.360", 
   "children": [], 
   "end": "507.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar keine Frage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.960", 
   "children": [], 
   "end": "509.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn einen Handelskrieg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.760", 
   "children": [], 
   "end": "513.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon den Namen finde ich furchtbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.080", 
   "children": [], 
   "end": "515.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir im Moment \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.520", 
   "children": [], 
   "end": "520.640", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Strategie der Regierung ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.640", 
   "children": [], 
   "end": "522.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden und verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.240", 
   "children": [], 
   "end": "526.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo auch immer es m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.560", 
   "children": [], 
   "end": "530.680", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt neben dem Handelskrieg noch das Thema \u201eUnfaire Handelspraktiken\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.680", 
   "children": [], 
   "end": "533.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit beiden Dingen sind wir in Deutschland konfrontiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.840", 
   "children": [], 
   "end": "543.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unfairen Handelspraktiken belasten unsere Wirtschaft nat\u00fcrlich genauso wie ein m\u00f6glicher Handelskrieg mit den Vereinigten Staaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.000", 
   "children": [], 
   "end": "544.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.760", 
   "children": [], 
   "end": "550.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Handelskrieg hat letztendlich nur Verlierer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.000", 
   "children": [], 
   "end": "552.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Vereinigten Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.920", 
   "children": [], 
   "end": "557.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn sie vielleicht einen kurzfristigen Erfolg erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.600", 
   "children": [], 
   "end": "558.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.640", 
   "children": [], 
   "end": "562.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig ganz klar davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.960", 
   "children": [], 
   "end": "564.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Amerikaner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.080", 
   "children": [], 
   "end": "567.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fr\u00fcher die H\u00fcter des freien Welthandels waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.280", 
   "children": [], 
   "end": "574.320", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun den ersten Schritt hin zu einer Restriktion des Handels machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.320", 
   "children": [], 
   "end": "578.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wird andere Staaten m\u00f6glicherweise ermuntern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.160", 
   "children": [], 
   "end": "581.840", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnliche Schritte einzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.840", 
   "children": [], 
   "end": "586.000", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem prognostiziert das Bundeswirtschaftsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.000", 
   "children": [], 
   "end": "591.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Risiken f\u00fcr die Konjunktur in Deutschland und in Europa im Moment sehr gering sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.000", 
   "children": [], 
   "end": "592.440", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.440", 
   "children": [], 
   "end": "597.880", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch der amerikanische Pr\u00e4sident durchaus noch einmal genau \u00fcberlegen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.880", 
   "children": [], 
   "end": "599.400", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er gegen seine Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.400", 
   "children": [], 
   "end": "602.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er noch brauchen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.600", 
   "children": [], 
   "end": "608.240", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Handelskrieg anzetteln will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.240", 
   "children": [], 
   "end": "610.040", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleibe ich optimistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.040", 
   "children": [], 
   "end": "610.880", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.880", 
   "children": [], 
   "end": "613.400", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Verhandlungswege l\u00e4sst sich viel erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.400", 
   "children": [], 
   "end": "614.720", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.720", 
   "children": [], 
   "end": "616.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.440", 
   "children": [], 
   "end": "618.240", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr L\u00e4mmel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.240", 
   "children": [], 
   "end": "627.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort dem Abgeordneten Thomas Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.000", 
   "children": [], 
   "end": "628.080", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.080", 
   "children": [], 
   "end": "630.080", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.080", 
   "children": [], 
   "end": "634.280", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen von der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.280", 
   "children": [], 
   "end": "638.000", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was haben Sie sich bei der Wahl dieses Debattenthemas eigentlich gedacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.000", 
   "children": [], 
   "end": "640.880", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Tafel ist angeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.880", 
   "children": [], 
   "end": "644.280", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dieser Aktuellen Stunde geht es um \u201eGefahr eines Handelskrieges\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.280", 
   "children": [], 
   "end": "645.280", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Titel geht aber noch weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.280", 
   "children": [], 
   "end": "645.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Teil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.960", 
   "children": [], 
   "end": "647.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu will ich sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.200", 
   "children": [], 
   "end": "651.160", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist formuliert mit \u201eund die Auswirkungen auf die Finanzplanung des Bundes\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.160", 
   "children": [], 
   "end": "653.440", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum soll es hier wohl auch gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.440", 
   "children": [], 
   "end": "654.800", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte immer gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.800", 
   "children": [], 
   "end": "659.120", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Sch\u00fcren von \u00c4ngsten anderen politischen Kr\u00e4ften in diesem Hause \u00fcberlassen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.120", 
   "children": [], 
   "end": "660.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe jedenfalls\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.240", 
   "children": [], 
   "end": "662.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hoffe ich gerade als Haush\u00e4lter\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.280", 
   "children": [], 
   "end": "667.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nach jeder Twittermeldung von Donald Trump den Bundeshaushalt umschreiben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.040", 
   "children": [], 
   "end": "675.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Haushaltsplanung will die FDP mit diesem Debattenthema offensichtlich den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.960", 
   "children": [], 
   "end": "678.840", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Finanzplanung des Bundes auf Sand gebaut sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.840", 
   "children": [], 
   "end": "682.120", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bedient sich des Schreckgespenstes eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.120", 
   "children": [], 
   "end": "683.280", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege L\u00e4mmel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.280", 
   "children": [], 
   "end": "683.640", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gebe Ihnen Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.640", 
   "children": [], 
   "end": "684.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Unwort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.720", 
   "children": [], 
   "end": "686.160", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handelskrieges."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.160", 
   "children": [], 
   "end": "687.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fakten sind klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.680", 
   "children": [], 
   "end": "693.760", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einer Woche hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump die Verh\u00e4ngung von Importz\u00f6llen auf Stahl und Aluminium verk\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.760", 
   "children": [], 
   "end": "695.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.000", 
   "children": [], 
   "end": "697.640", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Detailfragen noch ungekl\u00e4rt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.640", 
   "children": [], 
   "end": "698.360", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.360", 
   "children": [], 
   "end": "701.320", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ausnahmeregelungen wirklich vorgesehen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.320", 
   "children": [], 
   "end": "702.400", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch wohl so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.400", 
   "children": [], 
   "end": "703.760", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze auf Ebene der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.760", 
   "children": [], 
   "end": "710.800", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch durch die Bundesregierung sehr kritisch gesehen wird und dass diese Ank\u00fcndigung nat\u00fcrlich auch Reaktionen erfahren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.800", 
   "children": [], 
   "end": "712.480", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst gilt es aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.480", 
   "children": [], 
   "end": "713.520", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.520", 
   "children": [], 
   "end": "714.960", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um etwas zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.960", 
   "children": [], 
   "end": "716.720", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns allen nicht gefallen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.720", 
   "children": [], 
   "end": "717.480", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.480", 
   "children": [], 
   "end": "721.840", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat in dieser Woche festgestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.840", 
   "children": [], 
   "end": "722.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.720", 
   "children": [], 
   "end": "731.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch von den US-Z\u00f6llen auf Stahl und Aluminium ist zun\u00e4chst mal keine sp\u00fcrbare Wirkung auf die Konjunktur zu erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.600", 
   "children": [], 
   "end": "733.360", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.360", 
   "children": [], 
   "end": "734.280", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will gar nicht abstreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.280", 
   "children": [], 
   "end": "740.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit einem m\u00f6glichen Handelskrieg durchaus wirtschaftliche Risiken verbunden w\u00e4ren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.040", 
   "children": [], 
   "end": "741.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.000", 
   "children": [], 
   "end": "741.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.560", 
   "children": [], 
   "end": "742.880", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch klar\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.880", 
   "children": [], 
   "end": "747.840", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dennoch muss man sich auch mit anderen wirtschaftlichen Kennziffern auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.840", 
   "children": [], 
   "end": "750.720", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auswirkungen auf die Haushaltsplanung haben k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.720", 
   "children": [], 
   "end": "758.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da nenne ich viel gravierendere Dinge wie beispielsweise die Entwicklung von Rohstoffpreisen oder die Ver\u00e4nderung des Zinsniveaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.200", 
   "children": [], 
   "end": "761.120", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird ein Popanz aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.120", 
   "children": [], 
   "end": "763.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.760", 
   "children": [], 
   "end": "766.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wirklich einen guten Finanzplan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.280", 
   "children": [], 
   "end": "772.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Finanzplan resultiert aus Annahmen von Mitte letzten Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.560", 
   "children": [], 
   "end": "776.240", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wirtschaftswachstum in diesem Jahr bei 1,6\u00a0Prozent liegen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.240", 
   "children": [], 
   "end": "780.400", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich geht die Bundesregierung im aktuellen Jahreswirtschaftsbericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.400", 
   "children": [], 
   "end": "782.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir k\u00fcrzlich besprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.320", 
   "children": [], 
   "end": "784.480", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 2,4\u00a0Prozent aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.480", 
   "children": [], 
   "end": "786.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.400", 
   "children": [], 
   "end": "787.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.360", 
   "children": [], 
   "end": "797.320", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung das Wirtschaftswachstum als Grundlage f\u00fcr unseren Finanzplan doch wohl sehr vorsichtig gesch\u00e4tzt hat und damit m\u00f6glichen Risiken Rechnung tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.320", 
   "children": [], 
   "end": "799.520", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.520", 
   "children": [], 
   "end": "801.240", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wirtschaftswachstum besser ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.240", 
   "children": [], 
   "end": "804.040", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erkennt man auch an steigenden Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.040", 
   "children": [], 
   "end": "808.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So konnten wir bei der letzten Steuersch\u00e4tzung im November\u00a02017 durchaus positiv konstatieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.200", 
   "children": [], 
   "end": "808.201", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.201", 
   "children": [], 
   "end": "809.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen\u00fcber dem bisherigen Finanzplan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.360", 
   "children": [], 
   "end": "816.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Finanzplanungszeitraum bis 2021 mit circa 30\u00a0Milliarden Euro Mehreinnahmen allein f\u00fcr den Bund gerechnet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.320", 
   "children": [], 
   "end": "817.040", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.040", 
   "children": [], 
   "end": "820.120", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00e4chste Steuersch\u00e4tzung im Mai abzuwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.120", 
   "children": [], 
   "end": "823.960", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dann im n\u00e4chsten Finanzplan niederschlagen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.960", 
   "children": [], 
   "end": "830.560", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin finden sich dann auch die von der Koalition vereinbarten Mehrausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.560", 
   "children": [], 
   "end": "832.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Finanzierbarkeit ausdr\u00fccklich gesichert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.880", 
   "children": [], 
   "end": "838.960", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im letzten Finanzplan haben wir 15\u00a0Milliarden Euro mehr frei verf\u00fcgbar gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.960", 
   "children": [], 
   "end": "841.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine gute Ansage und hat Spielr\u00e4ume geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.640", 
   "children": [], 
   "end": "852.160", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen im Finanzplanungszeitraum nat\u00fcrlich auch weiterhin einen ausgeglichenen Haushalt ohne neue Schulden vorlegen und die vorhandenen Spielr\u00e4ume systematisch ausnutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.160", 
   "children": [], 
   "end": "855.920", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sowohl haushaltspolitisch als auch wirtschaftspolitisch v\u00f6llig richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.920", 
   "children": [], 
   "end": "863.760", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat auch die OECD in Kenntnis der geplanten staatlichen Ausgaben ihre Wachstumsprognose f\u00fcr Deutschland angehoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.760", 
   "children": [], 
   "end": "872.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in diesem Jahr von 2,3 auf 2,4\u00a0Prozent und im n\u00e4chsten Jahr von 1,9\u00a0Prozent auf 2,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.760", 
   "children": [], 
   "end": "876.480", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die OECD damit begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.480", 
   "children": [], 
   "end": "880.360", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sinnvolle Mehrausgaben im Bundeshaushalt vorgesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.360", 
   "children": [], 
   "end": "883.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise Investitionen in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.400", 
   "children": [], 
   "end": "887.480", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infrastruktur und Wohnungsbau und Mehrausgaben f\u00fcr Familien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.480", 
   "children": [], 
   "end": "889.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.840", 
   "children": [], 
   "end": "891.240", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenfassend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.240", 
   "children": [], 
   "end": "895.680", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzplan der Bundesregierung ist auf solidem Fundament gebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.680", 
   "children": [], 
   "end": "899.360", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen guten Finanzplan und werden einen noch besseren bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.360", 
   "children": [], 
   "end": "905.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird selbstverst\u00e4ndlich auch allen Risiken der wirtschaftlichen Entwicklung Rechnung getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.920", 
   "children": [], 
   "end": "910.960", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Debatte h\u00e4tten wir uns sparen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.960", 
   "children": [], 
   "end": "912.600", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Jurk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.600", 
   "children": [], 
   "end": "913.720", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.720", 
   "children": [], 
   "end": "921.720", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich dem Kollegen Leif-Erik Holm von der AfD das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.720", 
   "children": [], 
   "end": "922.880", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.880", 
   "children": [], 
   "end": "924.160", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.160", 
   "children": [], 
   "end": "925.560", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.560", 
   "children": [], 
   "end": "926.800", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Jurk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.800", 
   "children": [], 
   "end": "927.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.160", 
   "children": [], 
   "end": "929.320", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Ernst der Lage noch nicht erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.320", 
   "children": [], 
   "end": "929.680", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.680", 
   "children": [], 
   "end": "933.840", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute hier im Hohen Hause \u00fcber dieses wichtige Thema sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.840", 
   "children": [], 
   "end": "936.760", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns n\u00e4mlich tats\u00e4chlich auf einem gef\u00e4hrlichen Pfad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.760", 
   "children": [], 
   "end": "939.840", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht schnellstens alle Beteiligten abr\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.840", 
   "children": [], 
   "end": "947.560", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der m\u00f6glichst freie Zugang zu den Weltm\u00e4rkten ist f\u00fcr eine gro\u00dfe Handelsnation wie Deutschland nat\u00fcrlich essenziell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.560", 
   "children": [], 
   "end": "952.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hineinstolpern in einen Handelskrieg aus Aktionen und Reaktionen m\u00fcssen wir verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.840", 
   "children": [], 
   "end": "961.800", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir zun\u00e4chst die Lage sachlich analysieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.800", 
   "children": [], 
   "end": "963.280", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei zeigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.280", 
   "children": [], 
   "end": "967.280", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eben nicht den einen Teufel im Wei\u00dfen Haus gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.280", 
   "children": [], 
   "end": "969.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den hier einige so gerne an die Wand malen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.560", 
   "children": [], 
   "end": "969.840", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.840", 
   "children": [], 
   "end": "972.880", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die EU hat hier ihr P\u00e4ckchen zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.880", 
   "children": [], 
   "end": "979.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zolls\u00e4tze der EU liegen im Schnitt eineinhalbmal so hoch wie die der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.000", 
   "children": [], 
   "end": "980.360", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.360", 
   "children": [], 
   "end": "982.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber Trump zu echauffieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.240", 
   "children": [], 
   "end": "985.000", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ja die Kommission beispielsweise getan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.000", 
   "children": [], 
   "end": "986.680", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist protektionistischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.680", 
   "children": [], 
   "end": "988.160", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die USA es sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.160", 
   "children": [], 
   "end": "992.800", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir kennen das Muster ja schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.800", 
   "children": [], 
   "end": "995.440", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Trump in den Staaten auf den Putz haut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.440", 
   "children": [], 
   "end": "1000.600", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hyperventilieren in Europa alle wie die aufgescheuchten H\u00fchner ohne Sinn und Verstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.600", 
   "children": [], 
   "end": "1002.360", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.360", 
   "children": [], 
   "end": "1005.000", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich halte den Ansatz der US-Administration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.000", 
   "children": [], 
   "end": "1006.800", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drastische Schutzz\u00f6lle einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.800", 
   "children": [], 
   "end": "1007.440", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.440", 
   "children": [], 
   "end": "1009.720", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.720", 
   "children": [], 
   "end": "1011.920", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir selbst haben das hier in Europa im \u00dcbrigen auch schon erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.920", 
   "children": [], 
   "end": "1015.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit den Strafz\u00f6llen auf Solarpaneele aus China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.760", 
   "children": [], 
   "end": "1018.640", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat am Ende \u00fcberhaupt nichts genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.640", 
   "children": [], 
   "end": "1021.920", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Solarindustrie in Europa ist heute toter als ein Sack Kartoffeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.920", 
   "children": [], 
   "end": "1027.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aus unserer Sicht falsche Ansatz der Vereinigten Staaten darf aber eben nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.640", 
   "children": [], 
   "end": "1030.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Herr Juncker gleich mit Vergeltungsma\u00dfnahmen droht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.480", 
   "children": [], 
   "end": "1032.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig kontraproduktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.840", 
   "children": [], 
   "end": "1038.640", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt den Hei\u00dfsporn Trump herunterzuk\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.640", 
   "children": [], 
   "end": "1041.800", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sogleich weiteres \u00d6l ins Feuer gekippt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.800", 
   "children": [], 
   "end": "1045.360", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran zeigt sich wieder die Fehlkonstruktion der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.360", 
   "children": [], 
   "end": "1051.720", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission hat gar nicht den Druck und die Verantwortung einer von den B\u00fcrgern gew\u00e4hlten Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.720", 
   "children": [], 
   "end": "1058.080", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbaden m\u00fcssen die Fehlleistungen Br\u00fcssels immer die B\u00fcrger in den einzelnen Nationalstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.080", 
   "children": [], 
   "end": "1060.840", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das darf so nicht weitergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.840", 
   "children": [], 
   "end": "1061.160", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.160", 
   "children": [], 
   "end": "1066.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht helfen hier ja Strafz\u00f6lle auf dusselige Ideen von Kommissionspr\u00e4sidenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.240", 
   "children": [], 
   "end": "1068.880", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssten wir uns auch nie wieder Sorgen um unsere Haushaltslage machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.880", 
   "children": [], 
   "end": "1070.960", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.960", 
   "children": [], 
   "end": "1074.240", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Moment w\u00e4re die F\u00fchrung Deutschlands gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.240", 
   "children": [], 
   "end": "1077.160", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Zollversch\u00e4rfung abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.160", 
   "children": [], 
   "end": "1080.280", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt r\u00e4cht sich leider der schlechte Draht nach Washington. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.280", 
   "children": [], 
   "end": "1080.920", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es r\u00e4cht sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.920", 
   "children": [], 
   "end": "1088.320", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Repr\u00e4sentanten dieser gestutzten Koalition hier im Hohen Haus vor der US-Wahl so weit aus dem Fenster gelehnt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.320", 
   "children": [], 
   "end": "1090.920", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie den Trump beschimpft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.920", 
   "children": [], 
   "end": "1093.000", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir noch heute ein gro\u00dfes R\u00e4tsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.000", 
   "children": [], 
   "end": "1095.520", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ausgerechnet der seinerzeitige Chefdiplomat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.520", 
   "children": [], 
   "end": "1097.640", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenminister Steinmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.640", 
   "children": [], 
   "end": "1103.120", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump vor der US-Wahl offen einen \u201eHassprediger\u201c genannt und ausdr\u00fccklich gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.120", 
   "children": [], 
   "end": "1105.640", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei bei der Wahl nicht neutral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.640", 
   "children": [], 
   "end": "1108.360", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.360", 
   "children": [], 
   "end": "1114.240", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht auf dem Parkett der Diplomatie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.240", 
   "children": [], 
   "end": "1116.800", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine oder andere mag dieses oder jenes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.800", 
   "children": [], 
   "end": "1118.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Trump so sagt und macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.280", 
   "children": [], 
   "end": "1119.360", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig finden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.360", 
   "children": [], 
   "end": "1125.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist der gew\u00e4hlte Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.440", 
   "children": [], 
   "end": "1127.560", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann noch etwas sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.560", 
   "children": [], 
   "end": "1128.760", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er versucht doch tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.760", 
   "children": [], 
   "end": "1130.680", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Wahlversprechen einzul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.680", 
   "children": [], 
   "end": "1133.080", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das n\u00f6tigt einem wirklich Respekt ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.080", 
   "children": [], 
   "end": "1136.560", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja hierzulande mittlerweile eine seltene Sache\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.560", 
   "children": [], 
   "end": "1141.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der einen oder anderen Bundeskanzlerin hier in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.440", 
   "children": [], 
   "end": "1143.720", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der es ja zum Beispiel nie eine Maut geben sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.720", 
   "children": [], 
   "end": "1145.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.480", 
   "children": [], 
   "end": "1147.760", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit ist knapp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.760", 
   "children": [], 
   "end": "1151.400", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt helfen nur Gespr\u00e4che quasi rund um die Uhr und auf allen Kan\u00e4len; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.400", 
   "children": [], 
   "end": "1153.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind ja nur noch acht Tage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.000", 
   "children": [], 
   "end": "1155.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die neuen US-Z\u00f6lle in Kraft treten w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.400", 
   "children": [], 
   "end": "1159.720", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss die neue Bundesregierung jetzt wirklich in die B\u00fctt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.720", 
   "children": [], 
   "end": "1165.080", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns nicht auf ein langwieriges WTO-Schlichtungsverfahren verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.080", 
   "children": [], 
   "end": "1169.680", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bis zu zwei Jahre dauern kann und dessen Erfolgsaussichten v\u00f6llig fraglich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.680", 
   "children": [], 
   "end": "1175.560", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich besteht auch auf der anderen Seite des Atlantiks Interesse an einer Einigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.560", 
   "children": [], 
   "end": "1178.640", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Signale aus Washington nehmen wir doch zurzeit wahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.640", 
   "children": [], 
   "end": "1184.280", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es jetzt h\u00f6chste Zeit f\u00fcr das Ausloten von Kompromissen im stillen K\u00e4mmerlein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.280", 
   "children": [], 
   "end": "1186.160", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betonung liegt auf \u201estill\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.160", 
   "children": [], 
   "end": "1188.840", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Kameras und Twitter-Zugang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.840", 
   "children": [], 
   "end": "1191.000", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kompromiss hei\u00dft f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.000", 
   "children": [], 
   "end": "1192.040", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas anzubieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.040", 
   "children": [], 
   "end": "1192.960", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie bitte weiter zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.960", 
   "children": [], 
   "end": "1194.640", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt ein Vorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.640", 
   "children": [], 
   "end": "1196.720", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den k\u00f6nnen wir durchaus machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.720", 
   "children": [], 
   "end": "1205.120", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Handelsforscher Gabriel Felbermayr vom ifo-Institut bringt daf\u00fcr eine Senkung der hohen EU-Z\u00f6lle auf Pkw ins Spiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.120", 
   "children": [], 
   "end": "1207.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da haben Sie auch v\u00f6llig recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.160", 
   "children": [], 
   "end": "1208.200", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.200", 
   "children": [], 
   "end": "1209.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir ganz genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.520", 
   "children": [], 
   "end": "1212.680", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Z\u00f6lle sind eben viermal so hoch wie die der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.680", 
   "children": [], 
   "end": "1213.560", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und man fragt sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.560", 
   "children": [], 
   "end": "1214.800", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.800", 
   "children": [], 
   "end": "1218.760", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir so wenig Vertrauen in die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Autos? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.760", 
   "children": [], 
   "end": "1225.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und anderen offensichtlich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.960", 
   "children": [], 
   "end": "1233.080", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der VW-Markenchef Herbert Diess hat mittlerweile die hohen Importz\u00f6lle im Automobilbereich infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.080", 
   "children": [], 
   "end": "1237.200", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum also nicht genau dar\u00fcber hinter den Kulissen reden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.200", 
   "children": [], 
   "end": "1238.400", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine Drohungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.400", 
   "children": [], 
   "end": "1240.720", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen konstruktive Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.720", 
   "children": [], 
   "end": "1246.480", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran muss jetzt die Bundesregierung dringend mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln intensiv mitarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.480", 
   "children": [], 
   "end": "1247.760", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.760", 
   "children": [], 
   "end": "1249.120", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.120", 
   "children": [], 
   "end": "1253.160", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringen Sie endlich Bewegung in die verfahrene Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.160", 
   "children": [], 
   "end": "1257.120", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir als Handelsnation unsere Interessen wahren k\u00f6nnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.120", 
   "children": [], 
   "end": "1257.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.680", 
   "children": [], 
   "end": "1259.520", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind nur noch acht Tage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.520", 
   "children": [], 
   "end": "1260.040", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.040", 
   "children": [], 
   "end": "1260.520", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.520", 
   "children": [], 
   "end": "1266.120", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen Nachmittag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.120", 
   "children": [], 
   "end": "1268.240", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.240", 
   "children": [], 
   "end": "1271.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen Morgen habe ich Ihnen schon gew\u00fcnscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.040", 
   "children": [], 
   "end": "1272.400", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.400", 
   "children": [], 
   "end": "1275.200", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fabio De Masi f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.200", 
   "children": [], 
   "end": "1280.720", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.720", 
   "children": [], 
   "end": "1284.200", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.200", 
   "children": [], 
   "end": "1287.840", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut der \u201eBild\u201c-Zeitung befinden wir uns im Krieg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.840", 
   "children": [], 
   "end": "1290.240", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Handelskrieg mit den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.240", 
   "children": [], 
   "end": "1291.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.360", 
   "children": [], 
   "end": "1294.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Krieg stirbt bekanntlich die Wahrheit zuerst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.520", 
   "children": [], 
   "end": "1302.880", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "US-Pr\u00e4sident Trump hat Z\u00f6lle auf Aluminium in H\u00f6he von 10\u00a0Prozent und auf Stahl in H\u00f6he von 25\u00a0Prozent angeordnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.880", 
   "children": [], 
   "end": "1307.040", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er drohte auch Strafz\u00f6lle auf BMW und Mercedes an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.040", 
   "children": [], 
   "end": "1308.800", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Strafz\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.800", 
   "children": [], 
   "end": "1309.800", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa auf Autos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.800", 
   "children": [], 
   "end": "1312.240", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten Deutschland hart treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.240", 
   "children": [], 
   "end": "1317.840", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0Prozent unserer Wirtschaftskraft h\u00e4ngen an der Automobilindustrie und an Zulieferern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.840", 
   "children": [], 
   "end": "1322.800", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump und Dieselgate k\u00f6nnten in der Tat unser Waterloo werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.800", 
   "children": [], 
   "end": "1333.800", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die US-Regierung begr\u00fcndet Z\u00f6lle auf Stahl und Aluminium mit der nationalen Sicherheit und st\u00fctzt sich auf den US\u00a0Trade\u00a0Expansion\u00a0Act sowie auf Artikel\u00a0XXI des GATT-Abkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.800", 
   "children": [], 
   "end": "1339.240", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich bedrohen weder BMW noch Mercedes die nationale Sicherheit der USA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.240", 
   "children": [], 
   "end": "1347.040", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Erfolg einer Beschwerde bei der WTO wegen der Stahl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.040", 
   "children": [], 
   "end": "1348.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aluz\u00f6lle ist nicht sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.920", 
   "children": [], 
   "end": "1351.240", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verfahren k\u00f6nnte Jahre dauern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.240", 
   "children": [], 
   "end": "1354.040", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundespr\u00e4sident Heinemann sagte einst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.040", 
   "children": [], 
   "end": "1355.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer mit dem Finger auf andere zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.840", 
   "children": [], 
   "end": "1359.040", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den weisen drei Finger zur\u00fcck.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.040", 
   "children": [], 
   "end": "1363.840", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und auch die Euro-Zone verzeichnen einen permanenten Export\u00fcberschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.840", 
   "children": [], 
   "end": "1366.560", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Chinas in den Schatten stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.560", 
   "children": [], 
   "end": "1370.480", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verkaufen immer billiger und mehr an den Rest der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.480", 
   "children": [], 
   "end": "1371.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir von dort einkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.960", 
   "children": [], 
   "end": "1373.000", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.000", 
   "children": [], 
   "end": "1376.160", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Renten und Staatsausgaben gedr\u00fcckt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.160", 
   "children": [], 
   "end": "1380.080", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das bitte sch\u00f6n anderes als ein Handelskrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.080", 
   "children": [], 
   "end": "1381.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.880", 
   "children": [], 
   "end": "1387.920", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ja an Trumps Geisteszustand zweifeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.920", 
   "children": [], 
   "end": "1391.960", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese \u201eGeiz ist geil\u201c-Politik ist nicht weniger verr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.960", 
   "children": [], 
   "end": "1393.880", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.880", 
   "children": [], 
   "end": "1399.960", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Agenda\u00a02010 und der Lohndr\u00fcckerei habe der Exportboom \u00fcberhaupt nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.960", 
   "children": [], 
   "end": "1402.600", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei schlicht Qualit\u00e4t \u201eMade in Germany\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.600", 
   "children": [], 
   "end": "1405.360", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch alternative Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.360", 
   "children": [], 
   "end": "1408.160", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.160", 
   "children": [], 
   "end": "1412.800", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn unsere Ingenieure seit der Einf\u00fchrung des Euros einfach st\u00e4ndig besser geworden w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.800", 
   "children": [], 
   "end": "1415.920", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Preise f\u00fcr den Handel v\u00f6llig egal w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.920", 
   "children": [], 
   "end": "1420.680", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden uns die Strafz\u00f6lle der USA doch \u00fcberhaupt nicht kratzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.680", 
   "children": [], 
   "end": "1422.280", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.280", 
   "children": [], 
   "end": "1423.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.480", 
   "children": [], 
   "end": "1428.400", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der D-Mark h\u00e4tten wir mit diesen Export\u00fcbersch\u00fcssen bereits dramatisch aufgewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.400", 
   "children": [], 
   "end": "1434.280", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB musste jedoch wegen der K\u00fcrzungspolitik die Wirtschaft mit billigem Geld beatmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.280", 
   "children": [], 
   "end": "1440.080", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro wertete daher zeitweise um 20\u00a0Prozent gegen\u00fcber dem US-Dollar ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.080", 
   "children": [], 
   "end": "1443.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen sind viele Z\u00f6lle ein Kindergeburtstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.320", 
   "children": [], 
   "end": "1445.240", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.240", 
   "children": [], 
   "end": "1451.560", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Kritik an den deutschen \u00dcbersch\u00fcssen gibt es \u00fcbrigens nicht erst seit dem Clown in Washington. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.560", 
   "children": [], 
   "end": "1456.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nobelpreistr\u00e4ger wie Stiglitz haben die Bundesregierung kritisiert ebenso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.240", 
   "children": [], 
   "end": "1456.840", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.840", 
   "children": [], 
   "end": "1460.120", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst die EU-Kommission und auch Barack Obama."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.120", 
   "children": [], 
   "end": "1462.640", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA sind eben nicht Griechenland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.640", 
   "children": [], 
   "end": "1463.720", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.720", 
   "children": [], 
   "end": "1467.080", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Sch\u00e4ferhund einen Hamster bei\u00dft oder einen Pitbull. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.080", 
   "children": [], 
   "end": "1468.640", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die Binnenwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.640", 
   "children": [], 
   "end": "1475.040", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6hne und \u00f6ffentliche Investitionen zu st\u00e4rken und die Export\u00fcbersch\u00fcsse kontrolliert abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.040", 
   "children": [], 
   "end": "1479.480", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht nun kalter Entzug f\u00fcr den Exportjunkie Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.480", 
   "children": [], 
   "end": "1481.560", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.560", 
   "children": [], 
   "end": "1484.840", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU erhebt Z\u00f6lle auf Aluminium aus China und Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.840", 
   "children": [], 
   "end": "1486.800", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu 35\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.800", 
   "children": [], 
   "end": "1489.600", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Stahl erhebt die EU Z\u00f6lle gegen\u00fcber 15\u00a0L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.600", 
   "children": [], 
   "end": "1492.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Brasilien \u00fcber Sri Lanka bis zu den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.080", 
   "children": [], 
   "end": "1494.240", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meist \u00fcber 25\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.240", 
   "children": [], 
   "end": "1496.200", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und als Kenia sich weigerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.200", 
   "children": [], 
   "end": "1499.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzz\u00f6lle auf unsere Agrar\u00adprodukte abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.200", 
   "children": [], 
   "end": "1500.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine Bauern zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.560", 
   "children": [], 
   "end": "1503.400", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrte die EU Strafz\u00f6lle auf Tee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.400", 
   "children": [], 
   "end": "1506.320", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaffee und Schnittblumen aus Kenia ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.320", 
   "children": [], 
   "end": "1507.840", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie predigen Freihandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.840", 
   "children": [], 
   "end": "1508.600", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.600", 
   "children": [], 
   "end": "1510.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freier Handel ist ein M\u00e4rchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.320", 
   "children": [], 
   "end": "1512.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um knallharte Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.640", 
   "children": [], 
   "end": "1515.160", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.160", 
   "children": [], 
   "end": "1518.240", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenden Sie einen Handelskrieg mit den USA ab! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.240", 
   "children": [], 
   "end": "1521.960", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung muss endlich L\u00f6hne und \u00f6ffentliche Investitionen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.960", 
   "children": [], 
   "end": "1523.760", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwarze Null beerdigen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.760", 
   "children": [], 
   "end": "1528.520", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der sich der neue rote Finanzminister sofort bekannt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.520", 
   "children": [], 
   "end": "1529.480", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich an das Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.480", 
   "children": [], 
   "end": "1533.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumsgesetz von 1967 halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.520", 
   "children": [], 
   "end": "1537.360", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Deutschland auf einen ausgeglichenen Handel verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.360", 
   "children": [], 
   "end": "1553.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sichert man sozialen Zusammenhalt in Deutschland und wirtschaftliche Stabilit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.040", 
   "children": [], 
   "end": "1554.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.280", 
   "children": [], 
   "end": "1555.520", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.520", 
   "children": [], 
   "end": "1559.440", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fabio De Masi.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.440", 
   "children": [], 
   "end": "1560.640", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.640", 
   "children": [], 
   "end": "1566.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.040", 
   "children": [], 
   "end": "1568.320", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.320", 
   "children": [], 
   "end": "1569.920", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.920", 
   "children": [], 
   "end": "1571.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.280", 
   "children": [], 
   "end": "1573.520", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich der Debatte hier im Bundestag gelauscht habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.520", 
   "children": [], 
   "end": "1575.560", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlten mir eine Zeit lang die Worte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.560", 
   "children": [], 
   "end": "1576.600", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das passiert nicht oft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.600", 
   "children": [], 
   "end": "1577.440", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.440", 
   "children": [], 
   "end": "1578.160", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.160", 
   "children": [], 
   "end": "1579.720", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt Frau Roth auch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.720", 
   "children": [], 
   "end": "1580.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlten die Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.440", 
   "children": [], 
   "end": "1581.680", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich mich ein St\u00fcck weit gefragt habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.680", 
   "children": [], 
   "end": "1582.960", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wor\u00fcber reden Sie hier eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.960", 
   "children": [], 
   "end": "1586.120", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege von der SPD h\u00e4lt es nur f\u00fcr einen Popanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.120", 
   "children": [], 
   "end": "1589.960", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Aktuelle Stunde zur Gefahr eines drohenden Handelskriegs mit den USA haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.960", 
   "children": [], 
   "end": "1592.720", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegen von FDP und AfD denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.720", 
   "children": [], 
   "end": "1594.680", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnten einfach die Z\u00f6lle auf Autos senken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.680", 
   "children": [], 
   "end": "1595.840", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sei dieses Thema gegessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.840", 
   "children": [], 
   "end": "1598.320", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie untersch\u00e4tzen v\u00f6llig die Dimensionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.320", 
   "children": [], 
   "end": "1599.560", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es hier gerade geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.560", 
   "children": [], 
   "end": "1602.920", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donald Trump hat Z\u00f6lle auf Stahl und Aluminium verh\u00e4ngt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.920", 
   "children": [], 
   "end": "1603.640", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.640", 
   "children": [], 
   "end": "1606.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steht aber etwas viel Gr\u00f6\u00dferes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.840", 
   "children": [], 
   "end": "1609.480", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bei weitem nicht auf den Stahlsektor beschr\u00e4nkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.480", 
   "children": [], 
   "end": "1611.040", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss unser oberstes Ziel sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.040", 
   "children": [], 
   "end": "1612.320", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Diplomatie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.320", 
   "children": [], 
   "end": "1613.920", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Gespr\u00e4chen in den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.920", 
   "children": [], 
   "end": "1614.920", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit den Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.920", 
   "children": [], 
   "end": "1616.760", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den USA haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.760", 
   "children": [], 
   "end": "1617.640", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.640", 
   "children": [], 
   "end": "1620.240", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich auf andere Branchen ausweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.240", 
   "children": [], 
   "end": "1621.360", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diplomatie ist das Richtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.360", 
   "children": [], 
   "end": "1622.320", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um darauf hinzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.320", 
   "children": [], 
   "end": "1623.240", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist aber auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.240", 
   "children": [], 
   "end": "1624.680", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Kommissionspr\u00e4sident Juncker gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.680", 
   "children": [], 
   "end": "1627.680", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er auf die existierende Liste mit Gegenma\u00dfnahmen hingewiesen hat und gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.680", 
   "children": [], 
   "end": "1629.400", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union auch bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.400", 
   "children": [], 
   "end": "1630.040", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.040", 
   "children": [], 
   "end": "1633.360", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es denn zu dieser Situation kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.360", 
   "children": [], 
   "end": "1636.760", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Richtung der Nationalisten aus der AfD muss ich auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.760", 
   "children": [], 
   "end": "1641.320", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in dieser extrem schwierigen weltwirtschaftlichen Situation bin ich froh dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.320", 
   "children": [], 
   "end": "1643.800", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen europ\u00e4ischen Binnenmarkt gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.800", 
   "children": [], 
   "end": "1649.800", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir diese Situation gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern meistern k\u00f6nnen und nicht alleine dastehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.800", 
   "children": [], 
   "end": "1650.960", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich das w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.960", 
   "children": [], 
   "end": "1657.280", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich auch mit der Situation der Stahlindustrie in Europa besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.280", 
   "children": [], 
   "end": "1658.600", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Gegenma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.600", 
   "children": [], 
   "end": "1659.760", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ergreifen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.760", 
   "children": [], 
   "end": "1661.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es wirklich zu der Situation kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.720", 
   "children": [], 
   "end": "1666.640", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 12\u00a0Millionen Tonnen Stahl aus den USA auf die europ\u00e4ischen M\u00e4rkte umgeleitet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.640", 
   "children": [], 
   "end": "1668.440", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Safeguard Measures ergriffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.440", 
   "children": [], 
   "end": "1672.760", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir auch eine Klage vor der Welthandelsorganisation einreichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.760", 
   "children": [], 
   "end": "1674.880", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Donald Trump bricht mit dem Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.880", 
   "children": [], 
   "end": "1675.480", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den er geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.480", 
   "children": [], 
   "end": "1677.560", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz bewusst internationales Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.560", 
   "children": [], 
   "end": "1680.680", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Klage vor der WTO ist auch deshalb wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.680", 
   "children": [], 
   "end": "1682.240", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Donald Trump mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.240", 
   "children": [], 
   "end": "1682.720", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.720", 
   "children": [], 
   "end": "1686.560", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das multilaterale System grunds\u00e4tzlich infrage stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.560", 
   "children": [], 
   "end": "1690.760", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diesen Kontext m\u00fcssen wir hier auch reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.760", 
   "children": [], 
   "end": "1692.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Donald Trump hat mit dem Stahl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.920", 
   "children": [], 
   "end": "1695.360", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aluminiumbereich angefangen und spricht \u00fcber Autos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.360", 
   "children": [], 
   "end": "1697.640", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat aber schon angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.640", 
   "children": [], 
   "end": "1700.160", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die sogenannten Spiegelz\u00f6lle einf\u00fchren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.160", 
   "children": [], 
   "end": "1700.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.880", 
   "children": [], 
   "end": "1701.520", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Zoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.520", 
   "children": [], 
   "end": "1702.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich in deinem Land zahlen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.800", 
   "children": [], 
   "end": "1705.400", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirst in Zukunft auch du in den USA zahlen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.400", 
   "children": [], 
   "end": "1708.360", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bricht er mit einem fundamentalen Prinzip, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.360", 
   "children": [], 
   "end": "1710.760", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Weltgemeinschaft miteinander geschaffen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.760", 
   "children": [], 
   "end": "1712.760", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dem Prinzip der Meistbeg\u00fcnstigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.760", 
   "children": [], 
   "end": "1713.400", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.400", 
   "children": [], 
   "end": "1715.240", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Land wird gleichbehandelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.240", 
   "children": [], 
   "end": "1715.760", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.760", 
   "children": [], 
   "end": "1717.040", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich einem Land gew\u00e4hre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.040", 
   "children": [], 
   "end": "1719.640", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00e4hre ich in Zukunft auch den anderen L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.640", 
   "children": [], 
   "end": "1721.840", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Prinzip bricht Donald Trump. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.840", 
   "children": [], 
   "end": "1724.440", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bricht er mit dem grunds\u00e4tzlichen Mechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.440", 
   "children": [], 
   "end": "1725.400", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sich die Weltgemeinschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.400", 
   "children": [], 
   "end": "1728.120", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch nach den Erfahrungen des Zweiten Weltkriegs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.120", 
   "children": [], 
   "end": "1729.120", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander gegeben hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.120", 
   "children": [], 
   "end": "1730.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.880", 
   "children": [], 
   "end": "1732.280", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Spielregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.280", 
   "children": [], 
   "end": "1734.440", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "internationale Kooperation.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.440", 
   "children": [], 
   "end": "1738.600", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Antworten auf den Protektionismus der 1930er-Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.600", 
   "children": [], 
   "end": "1740.600", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So m\u00fcssen wir dieses Problem bewerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.600", 
   "children": [], 
   "end": "1741.800", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen reicht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.800", 
   "children": [], 
   "end": "1744.640", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man hier irgendetwas \u00fcber Z\u00f6lle auf Autos erz\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.640", 
   "children": [], 
   "end": "1745.320", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen reicht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.320", 
   "children": [], 
   "end": "1745.800", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.800", 
   "children": [], 
   "end": "1747.560", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei nur ein kleines Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.560", 
   "children": [], 
   "end": "1749.640", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich reden wir hier \u00fcber einen US-Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.640", 
   "children": [], 
   "end": "1753.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ganz fundamental s\u00e4mtliche multilateralen Spielregeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.360", 
   "children": [], 
   "end": "1755.560", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Pariser \u00dcbereinkommen zum Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.560", 
   "children": [], 
   "end": "1756.040", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.040", 
   "children": [], 
   "end": "1757.000", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NAFTA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.000", 
   "children": [], 
   "end": "1758.160", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "TPP oder WTO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.160", 
   "children": [], 
   "end": "1759.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "infrage stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.080", 
   "children": [], 
   "end": "1761.760", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Situation m\u00fcssen wir uns hier im Bundestag besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.760", 
   "children": [], 
   "end": "1769.600", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir uns in diesem Parlament aber auch damit besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.600", 
   "children": [], 
   "end": "1772.520", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum der Nationalismus in der Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.520", 
   "children": [], 
   "end": "1775.400", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gespenst der 1930er-Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.400", 
   "children": [], 
   "end": "1778.200", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im 21.\u00a0Jahrhundert auf einmal wieder da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.200", 
   "children": [], 
   "end": "1780.440", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dessen finde ich es schon krass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.440", 
   "children": [], 
   "end": "1781.920", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.920", 
   "children": [], 
   "end": "1783.720", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.720", 
   "children": [], 
   "end": "1789.200", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Ihren Reden kein einziges Wort der Nachdenklichkeit gab und Sie immer nur weiter fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.200", 
   "children": [], 
   "end": "1791.040", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in die falsche Richtung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.040", 
   "children": [], 
   "end": "1792.920", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine damit Ihre Freihandelspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.920", 
   "children": [], 
   "end": "1793.440", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.440", 
   "children": [], 
   "end": "1796.880", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP gestern im Wirtschaftsausschuss und auch hier wieder gefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.880", 
   "children": [], 
   "end": "1798.640", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir TTIP aus der Mottenkiste holen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.640", 
   "children": [], 
   "end": "1800.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr extrem schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.800", 
   "children": [], 
   "end": "1802.360", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nicht irgendwann miteinander\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.360", 
   "children": [], 
   "end": "1803.800", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich meine wirklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.800", 
   "children": [], 
   "end": "1804.360", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.360", 
   "children": [], 
   "end": "1804.840", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.840", 
   "children": [], 
   "end": "1805.840", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.840", 
   "children": [], 
   "end": "1809.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine entfesselte Globalisierung zu Ungerechtigkeit f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.280", 
   "children": [], 
   "end": "1815.480", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesellschaft in Gewinner und Verlierer spaltet und instabile Finanzm\u00e4rkte erzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.480", 
   "children": [], 
   "end": "1816.880", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.720", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regeln zu erlassen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.720", 
   "children": [], 
   "end": "1820.720", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.720", 
   "children": [], 
   "end": "1825.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Klimakrise verschlimmert und globale Konzerne erzeugt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.040", 
   "children": [], 
   "end": "1825.680", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so m\u00e4chtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.680", 
   "children": [], 
   "end": "1828.400", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Staaten unter Druck zu setzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.400", 
   "children": [], 
   "end": "1830.840", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spielen wir genau denen in die H\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.840", 
   "children": [], 
   "end": "1833.840", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nationalismus und Abschottung predigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.840", 
   "children": [], 
   "end": "1838.600", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf gibt es eine Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.600", 
   "children": [], 
   "end": "1840.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es Instrumente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.200", 
   "children": [], 
   "end": "1842.320", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten sie nur endlich nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.320", 
   "children": [], 
   "end": "1843.520", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Instrumente w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.520", 
   "children": [], 
   "end": "1845.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faire Handelsvertr\u00e4ge zu gestalten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.920", 
   "children": [], 
   "end": "1852.200", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faire Handelsvertr\u00e4ge mit effektiven Regeln zur Bek\u00e4mpfung von Steuerflucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.200", 
   "children": [], 
   "end": "1856.240", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Regulierung der Finanzm\u00e4rkte und mit Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Menschenrechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.240", 
   "children": [], 
   "end": "1857.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.080", 
   "children": [], 
   "end": "1860.200", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die endlich der Umsetzung des Pariser Klimavertrages dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.200", 
   "children": [], 
   "end": "1861.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.200", 
   "children": [], 
   "end": "1861.720", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.720", 
   "children": [], 
   "end": "1866.080", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen \u00f6kologischen und sozialen Standards Produkte hergestellt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.080", 
   "children": [], 
   "end": "1868.200", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier auf den M\u00e4rkten verkauft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.200", 
   "children": [], 
   "end": "1870.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles k\u00f6nnen Sie regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.240", 
   "children": [], 
   "end": "1871.680", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.680", 
   "children": [], 
   "end": "1872.320", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.320", 
   "children": [], 
   "end": "1874.560", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Globalisierung gerecht zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.560", 
   "children": [], 
   "end": "1876.440", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.440", 
   "children": [], 
   "end": "1877.080", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.080", 
   "children": [], 
   "end": "1878.480", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine das wirklich ernst\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.480", 
   "children": [], 
   "end": "1880.320", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einzige vern\u00fcnftige Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.320", 
   "children": [], 
   "end": "1883.080", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gegen die Nationalisten dieser Welt geben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.080", 
   "children": [], 
   "end": "1883.320", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.320", 
   "children": [], 
   "end": "1885.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Globalisierung endlich gerecht zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.640", 
   "children": [], 
   "end": "1885.840", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.840", 
   "children": [], 
   "end": "1889.400", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katharina Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.400", 
   "children": [], 
   "end": "1899.720", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann in der Aktuellen Stunde keine Zwischenfragen zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.720", 
   "children": [], 
   "end": "1901.080", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal juckt es einen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.080", 
   "children": [], 
   "end": "1902.400", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehe ich gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.400", 
   "children": [], 
   "end": "1907.080", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der Aktuellen Stunde gibt es dieses Instrument nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.080", 
   "children": [], 
   "end": "1910.160", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.160", 
   "children": [], 
   "end": "1913.800", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Hardt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.800", 
   "children": [], 
   "end": "1915.080", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.080", 
   "children": [], 
   "end": "1917.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.200", 
   "children": [], 
   "end": "1924.360", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eben ein m\u00e4chtiger Vortrag von Frau Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.360", 
   "children": [], 
   "end": "1932.920", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an Debatten hier im Haus und mit Frau Dr\u00f6ge und mir auf dem einen oder anderen Podium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.920", 
   "children": [], 
   "end": "1937.840", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen die Gr\u00fcnen massiv mit irrationalen Argumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.840", 
   "children": [], 
   "end": "1939.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise auch mit Fake Facts,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.760", 
   "children": [], 
   "end": "1946.000", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen ein Handelsabkommen mit den Vereinigten Staaten von Amerika in einer Art und Weise polemisiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.000", 
   "children": [], 
   "end": "1948.160", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich stellenweise erschreckt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.160", 
   "children": [], 
   "end": "1956.200", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo st\u00fcnden wir denn jetzt in der Auseinandersetzung speziell mit dem Wei\u00dfen Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.200", 
   "children": [], 
   "end": "1959.880", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ein Handelsabkommen wie TTIP h\u00e4tten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.880", 
   "children": [], 
   "end": "1968.440", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem zum Beispiel die Frage der Z\u00f6lle und der nichttarif\u00e4ren Handelshemmnisse in einer Art und Weise geregelt worden w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.440", 
   "children": [], 
   "end": "1970.640", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eben nicht so einfach m\u00f6glich w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.640", 
   "children": [], 
   "end": "1974.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafz\u00f6lle gegen\u00fcber Partnern wie Europa zu erheben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.840", 
   "children": [], 
   "end": "1975.880", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein gro\u00dfer Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.880", 
   "children": [], 
   "end": "1979.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das nicht vorangebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.520", 
   "children": [], 
   "end": "1986.760", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und leider gab es auch in Deutschland eine durch unsachliche Argumente aufgeheizte \u00f6ffentliche Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.760", 
   "children": [], 
   "end": "1988.160", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns dabei im Wege gestanden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.160", 
   "children": [], 
   "end": "1989.360", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir dringend w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.360", 
   "children": [], 
   "end": "1992.760", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teil des Vorschlags der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.760", 
   "children": [], 
   "end": "1995.000", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir auf die Frage antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.000", 
   "children": [], 
   "end": "1995.360", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.360", 
   "children": [], 
   "end": "1997.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Amerikanern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.000", 
   "children": [], 
   "end": "1998.440", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Pr\u00e4sidenten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.440", 
   "children": [], 
   "end": "2005.760", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr die Abschaffung aller tarif\u00e4ren und nichttarif\u00e4ren Handelshemmnisse zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.760", 
   "children": [], 
   "end": "2007.680", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unser Angebot ist TTIP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.680", 
   "children": [], 
   "end": "2009.720", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen morgen wieder mit den Verhandlungen beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.720", 
   "children": [], 
   "end": "2013.200", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Lighthizer ist herzlich dazu eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.200", 
   "children": [], 
   "end": "2018.200", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Br\u00fcssel zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.200", 
   "children": [], 
   "end": "2019.400", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.400", 
   "children": [], 
   "end": "2023.640", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine weise Entscheidung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.640", 
   "children": [], 
   "end": "2033.360", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Europ\u00e4ische Union in dieser schwierigen Handelsfrage beieinanderhalten und es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.360", 
   "children": [], 
   "end": "2040.960", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einzelne Staaten der Europ\u00e4ischen Union im Sinne einer Nebenhandelspolitik neben der EU-Handelspolitik versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.960", 
   "children": [], 
   "end": "2043.680", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Washington etwas f\u00fcr sich zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.680", 
   "children": [], 
   "end": "2044.880", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.880", 
   "children": [], 
   "end": "2046.760", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam sind wir stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.760", 
   "children": [], 
   "end": "2049.720", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die einzige Wirtschaftsmacht auf dieser Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.720", 
   "children": [], 
   "end": "2052.720", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Vereinigten Staaten von Amerika ebenb\u00fcrtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.720", 
   "children": [], 
   "end": "2057.000", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit jeweils rund 25\u00a0Prozent des weltweiten Bruttoinlandsprodukts\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.000", 
   "children": [], 
   "end": "2058.320", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Europ\u00e4ische Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.320", 
   "children": [], 
   "end": "2059.920", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.920", 
   "children": [], 
   "end": "2064.320", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Kommission in der vergangenen Woche einen klugen Beschluss gefasst hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.320", 
   "children": [], 
   "end": "2066.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.000", 
   "children": [], 
   "end": "2068.160", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.160", 
   "children": [], 
   "end": "2069.720", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beklagen uns \u00fcber diese Z\u00f6lle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.720", 
   "children": [], 
   "end": "2071.360", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir halten sie f\u00fcr ungerechtfertigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.360", 
   "children": [], 
   "end": "2072.680", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.680", 
   "children": [], 
   "end": "2075.440", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verlassen aber nicht den Rahmen des V\u00f6lkerrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.440", 
   "children": [], 
   "end": "2078.800", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rahmen der vertraglichen Vereinbarungen im Zusammenhang mit der WTO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.800", 
   "children": [], 
   "end": "2082.440", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr halten wir uns streng an die Regeln der Welthandels\u00adorganisation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.440", 
   "children": [], 
   "end": "2085.080", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden gegebenenfalls unsere Klage dort vorbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.080", 
   "children": [], 
   "end": "2087.200", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ma\u00dfnahmen ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.200", 
   "children": [], 
   "end": "2088.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die WTO-konform sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.960", 
   "children": [], 
   "end": "2090.360", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Strafz\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.360", 
   "children": [], 
   "end": "2092.720", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kompensatorische Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.720", 
   "children": [], 
   "end": "2094.120", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es uns erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.120", 
   "children": [], 
   "end": "2095.240", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wirtschaftlichen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.240", 
   "children": [], 
   "end": "2096.880", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns durch solche \u00adZ\u00f6lle entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.880", 
   "children": [], 
   "end": "2097.800", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu kompensieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.800", 
   "children": [], 
   "end": "2098.400", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.400", 
   "children": [], 
   "end": "2099.680", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00adMalmstr\u00f6m\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.680", 
   "children": [], 
   "end": "2100.880", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es berechnet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.880", 
   "children": [], 
   "end": "2106.560", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der direkte Schaden durch diese Z\u00f6lle wird auf circa 7\u00a0Milliarden Euro beziffert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.560", 
   "children": [], 
   "end": "2107.240", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gegenma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.240", 
   "children": [], 
   "end": "2108.920", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt im Schaufenster stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.920", 
   "children": [], 
   "end": "2110.800", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die also noch nicht beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.800", 
   "children": [], 
   "end": "2112.840", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber von der Kommission als denkbar erachtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.840", 
   "children": [], 
   "end": "2117.120", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden eine Kompensation in H\u00f6he von rund 2,8\u00a0Milliarden Euro darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.120", 
   "children": [], 
   "end": "2120.680", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns damit also ganz sauber im Regime der WTO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.680", 
   "children": [], 
   "end": "2123.640", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Dritte ist die Botschaft an Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.640", 
   "children": [], 
   "end": "2128.200", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gespr\u00e4che \u00fcber die Intensivierung der Handelsbeziehungen wieder aufnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.200", 
   "children": [], 
   "end": "2132.160", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vierte sollte das Angebot an die Amerikaner sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.160", 
   "children": [], 
   "end": "2137.000", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns gegen unfaire Handelspraktiken in der Welt wehren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.000", 
   "children": [], 
   "end": "2139.240", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tun wir es doch bitte gemeinsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.240", 
   "children": [], 
   "end": "2140.880", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der Hebel doppelt so lang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.880", 
   "children": [], 
   "end": "2142.600", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir doppelt so stark."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.600", 
   "children": [], 
   "end": "2152.720", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hierf\u00fcr w\u00fcrden Gespr\u00e4che diesseits und jenseits des Atlantiks im Zusammenhang mit ambitionierten Handelsabkommen sicherlich einen guten Rahmen bieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.720", 
   "children": [], 
   "end": "2156.200", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einen Gedanken vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.200", 
   "children": [], 
   "end": "2161.920", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin in der letzten Woche mit einigen Senatoren beider Parteien in Amerika zusammengetroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.920", 
   "children": [], 
   "end": "2167.240", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dort hinter verschlossenen T\u00fcren und auch \u00f6ffentlich \u00fcber die Strafz\u00f6lle gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.240", 
   "children": [], 
   "end": "2168.600", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eindeutig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.600", 
   "children": [], 
   "end": "2176.120", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch nie auf dem Hill einen solch klaren und laut artikulierten Widerstand gegen eine falsche Handelspolitik des Wei\u00dfen Hauses geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.120", 
   "children": [], 
   "end": "2178.280", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident braucht den Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.280", 
   "children": [], 
   "end": "2183.040", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Rechtsordnung kann der Pr\u00e4sident f\u00fcr sich reklamieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.040", 
   "children": [], 
   "end": "2184.000", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.000", 
   "children": [], 
   "end": "2186.120", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird sich zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.120", 
   "children": [], 
   "end": "2187.360", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Kongress die Kraft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.360", 
   "children": [], 
   "end": "2192.200", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auch formal dagegenzustellen und eine entsprechende Gesetzesinitiative einzuleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.200", 
   "children": [], 
   "end": "2193.600", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls w\u00fcnsche mir das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.600", 
   "children": [], 
   "end": "2196.760", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.760", 
   "children": [], 
   "end": "2199.600", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Amerika im Vorwahlkampf befindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.600", 
   "children": [], 
   "end": "2203.080", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst vor wenigen Tagen gab es Wahlen in Pennsylvania. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.080", 
   "children": [], 
   "end": "2206.320", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hatte im \u00dcbrigen der demokratische Kandidat knapp die Nase vorn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.320", 
   "children": [], 
   "end": "2209.720", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings hat auch dieser Kandidat verk\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.720", 
   "children": [], 
   "end": "2211.480", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei f\u00fcr Strafz\u00f6lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.480", 
   "children": [], 
   "end": "2214.520", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur amerikanischen Politik geh\u00f6rt wohl dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.520", 
   "children": [], 
   "end": "2217.160", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den gleichen Leuten auch das Gleiche sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.160", 
   "children": [], 
   "end": "2217.920", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.920", 
   "children": [], 
   "end": "2219.240", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gute Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.240", 
   "children": [], 
   "end": "2221.640", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Europ\u00e4ische Union zusammenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.640", 
   "children": [], 
   "end": "2222.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.600", 
   "children": [], 
   "end": "2226.200", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.200", 
   "children": [], 
   "end": "2226.800", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.800", 
   "children": [], 
   "end": "2229.960", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Hardt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.960", 
   "children": [], 
   "end": "2230.800", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.800", 
   "children": [], 
   "end": "2241.960", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Daniela De Ridder f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.960", 
   "children": [], 
   "end": "2243.680", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.680", 
   "children": [], 
   "end": "2245.880", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.880", 
   "children": [], 
   "end": "2248.240", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht es Ihnen manchmal auch so wie mir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.240", 
   "children": [], 
   "end": "2252.240", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genie\u00dfen Sie morgens gelegentlich ein Glas Orangensaft zum Fr\u00fchst\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.240", 
   "children": [], 
   "end": "2256.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder genie\u00dfen Sie ein Erdnussbutterbr\u00f6tchen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.280", 
   "children": [], 
   "end": "2259.480", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann ich Sie nur darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.480", 
   "children": [], 
   "end": "2261.200", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.200", 
   "children": [], 
   "end": "2264.480", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher diese Produkte kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.480", 
   "children": [], 
   "end": "2272.280", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Sie abends gelegentlich bei einem amerikanischen Bourbon Whiskey entspannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.280", 
   "children": [], 
   "end": "2274.280", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen nur anraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.280", 
   "children": [], 
   "end": "2276.000", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigen Sie auf irischen Whiskey um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.000", 
   "children": [], 
   "end": "2277.920", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder stellen Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.920", 
   "children": [], 
   "end": "2278.360", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.360", 
   "children": [], 
   "end": "2281.560", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Alkoholtrinken g\u00e4nzlich ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.560", 
   "children": [], 
   "end": "2284.840", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sage ich dies? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.840", 
   "children": [], 
   "end": "2293.800", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Erhebung h\u00f6herer Einfuhrz\u00f6lle auf die genannten Produkte bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.800", 
   "children": [], 
   "end": "2298.120", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produktgruppen will die EU versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.120", 
   "children": [], 
   "end": "2301.400", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Personenkreise in den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.400", 
   "children": [], 
   "end": "2307.400", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Pers\u00f6nlichkeiten rund um Pr\u00e4sident Trump und seinen Inner Circle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.400", 
   "children": [], 
   "end": "2308.560", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.560", 
   "children": [], 
   "end": "2311.440", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie konnte es zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.440", 
   "children": [], 
   "end": "2315.400", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihnen zimperlich oder gar lustig erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.400", 
   "children": [], 
   "end": "2316.560", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.560", 
   "children": [], 
   "end": "2324.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit seinem Amtsantritt hat Donald Trump in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden mit Einfuhrz\u00f6llen auf Produkte gedroht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.200", 
   "children": [], 
   "end": "2326.200", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere gegen die EU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.200", 
   "children": [], 
   "end": "2328.080", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie sogar eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.080", 
   "children": [], 
   "end": "2330.280", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.280", 
   "children": [], 
   "end": "2334.760", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist innenpolitisch motiviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.760", 
   "children": [], 
   "end": "2337.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen wir an dieser Stelle auf keinen Fall vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.960", 
   "children": [], 
   "end": "2347.960", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump will damit sein Versprechen \u201eAmerica first\u201c einl\u00f6sen und die St\u00e4rkung der Stahlindustrie im Rust Belt betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.960", 
   "children": [], 
   "end": "2349.400", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch werden diese Strafz\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.400", 
   "children": [], 
   "end": "2354.760", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ja insbesondere gegen unsere Stahlindustrie und damit auch gegen unsere Automobilindustrie richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.760", 
   "children": [], 
   "end": "2356.120", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verfangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.120", 
   "children": [], 
   "end": "2358.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.040", 
   "children": [], 
   "end": "2362.280", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langfristig k\u00f6nnen Strafz\u00f6lle kein produktives Ergebnis zeitigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.280", 
   "children": [], 
   "end": "2365.680", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Trump unterliegt gleich mehreren Irrt\u00fcmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.680", 
   "children": [], 
   "end": "2367.040", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.040", 
   "children": [], 
   "end": "2369.040", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.040", 
   "children": [], 
   "end": "2373.840", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mein Kollege Thomas Jurk Sie mit seiner Entspanntheit anstecken wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.840", 
   "children": [], 
   "end": "2375.760", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann darauf rekurrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.760", 
   "children": [], 
   "end": "2378.040", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen \u00e4hnlichen Versuch bereits einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.040", 
   "children": [], 
   "end": "2379.480", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2002, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.480", 
   "children": [], 
   "end": "2380.960", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei George W. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.960", 
   "children": [], 
   "end": "2381.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bush gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.680", 
   "children": [], 
   "end": "2383.840", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ebenfalls nicht verfangen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.840", 
   "children": [], 
   "end": "2385.120", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.120", 
   "children": [], 
   "end": "2392.960", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen auch bei geringf\u00fcgig teureren Produkten aus dem Ausland nicht gleich umsteigen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.960", 
   "children": [], 
   "end": "2394.760", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Automatismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.760", 
   "children": [], 
   "end": "2395.680", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.680", 
   "children": [], 
   "end": "2398.840", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt es im schlimmsten Fall zu einer Produkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.840", 
   "children": [], 
   "end": "2400.280", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Warenknappheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.280", 
   "children": [], 
   "end": "2407.080", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens werden die amerikanischen Unternehmen den eventuell h\u00f6heren Gewinn dann immer wieder abtreten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.080", 
   "children": [], 
   "end": "2408.920", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eben andere Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.920", 
   "children": [], 
   "end": "2410.120", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch die EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.120", 
   "children": [], 
   "end": "2412.680", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichfalls h\u00f6here Einfuhrz\u00f6lle erheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.680", 
   "children": [], 
   "end": "2413.440", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.440", 
   "children": [], 
   "end": "2415.320", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir nicht vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.320", 
   "children": [], 
   "end": "2418.120", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen die j\u00fcngsten Entwicklungen ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.120", 
   "children": [], 
   "end": "2420.920", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier in der Tat auch schon erw\u00e4hnt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.920", 
   "children": [], 
   "end": "2423.680", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alarmierendes Bild und keineswegs eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.680", 
   "children": [], 
   "end": "2429.120", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bewunderung f\u00fcr Donald Trump verdient oder uns dazu veranlassen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.120", 
   "children": [], 
   "end": "2430.440", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eher so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.440", 
   "children": [], 
   "end": "2439.000", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit Au\u00dfenminister Tillerson das letzte gem\u00e4\u00dfigte Mitglied aus seiner Regierung ausgeschieden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.000", 
   "children": [], 
   "end": "2439.960", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mike Pompeo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.960", 
   "children": [], 
   "end": "2441.240", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ihm nachfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.240", 
   "children": [], 
   "end": "2442.680", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat schon angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.680", 
   "children": [], 
   "end": "2446.520", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er eine harte Linie noch deutlich verst\u00e4rken wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.520", 
   "children": [], 
   "end": "2453.400", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser neuen au\u00dfenpolitischen Linie wird die Problemlage noch einmal versch\u00e4rft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.400", 
   "children": [], 
   "end": "2454.880", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen bin ich sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.880", 
   "children": [], 
   "end": "2455.960", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer sind wir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.960", 
   "children": [], 
   "end": "2457.960", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht wachsam sein sollten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.960", 
   "children": [], 
   "end": "2460.760", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wichtiger wird es in diesem Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.760", 
   "children": [], 
   "end": "2465.720", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Tat den US-Kongress st\u00e4rker bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.720", 
   "children": [], 
   "end": "2468.560", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier auch die Handelspolitik aufzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.560", 
   "children": [], 
   "end": "2472.480", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur mit den Demokraten Gespr\u00e4che intensivieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.480", 
   "children": [], 
   "end": "2474.040", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Kollege Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.040", 
   "children": [], 
   "end": "2475.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es schon angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.360", 
   "children": [], 
   "end": "2478.320", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit den gem\u00e4\u00dfigten Republikanern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.320", 
   "children": [], 
   "end": "2479.840", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl ist es schwierig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.840", 
   "children": [], 
   "end": "2484.640", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum hat man sich einen Namen in der US-amerikanischen Regierung gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.640", 
   "children": [], 
   "end": "2487.560", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon hat derjenige wieder das Board verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.560", 
   "children": [], 
   "end": "2488.520", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.520", 
   "children": [], 
   "end": "2490.840", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon bin ich felsenfest \u00fcberzeugt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.840", 
   "children": [], 
   "end": "2495.360", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Europa und nicht weniger Europa; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.360", 
   "children": [], 
   "end": "2498.000", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es mutet sehr anma\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.000", 
   "children": [], 
   "end": "2499.560", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast dreist an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.560", 
   "children": [], 
   "end": "2501.240", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Trump sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.240", 
   "children": [], 
   "end": "2505.240", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staaten k\u00f6nnten von Strafz\u00f6llen ausgenommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.240", 
   "children": [], 
   "end": "2508.120", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie bestimmte Bedingungen erf\u00fcllten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.120", 
   "children": [], 
   "end": "2511.640", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zielt eindeutig gegen die europ\u00e4ische Einheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.640", 
   "children": [], 
   "end": "2514.680", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr m\u00fcssen wir sie stabilisieren und verfestigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.680", 
   "children": [], 
   "end": "2516.600", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.600", 
   "children": [], 
   "end": "2521.800", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Trump einen Keil zwischen uns Deutsche und unsere Nachbarn treibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.800", 
   "children": [], 
   "end": "2524.880", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel sollten wir in dieser Debatte doch begriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.880", 
   "children": [], 
   "end": "2535.760", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur gemeinsam im europ\u00e4ischen Kontext k\u00f6nnen wir dies erreichen und eine entsprechende Gegenstrategie entwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.760", 
   "children": [], 
   "end": "2542.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich meine letzten Sekunden noch lobend f\u00fcr den Au\u00dfenminister Heiko Maas nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.640", 
   "children": [], 
   "end": "2544.880", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dies auch schon deutlich gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.880", 
   "children": [], 
   "end": "2550.960", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse des US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.960", 
   "children": [], 
   "end": "2551.760", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mr President, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.760", 
   "children": [], 
   "end": "2553.640", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "we are Europe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.640", 
   "children": [], 
   "end": "2556.560", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "We like it and we defend it."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.560", 
   "children": [], 
   "end": "2559.920", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.920", 
   "children": [], 
   "end": "2560.600", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.600", 
   "children": [], 
   "end": "2563.280", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daniela De Ridder.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.280", 
   "children": [], 
   "end": "2565.600", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.600", 
   "children": [], 
   "end": "2568.160", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armin-Paulus Hampel f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.160", 
   "children": [], 
   "end": "2575.040", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.040", 
   "children": [], 
   "end": "2576.280", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.280", 
   "children": [], 
   "end": "2579.520", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste im Deutschen Bundestag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.520", 
   "children": [], 
   "end": "2581.040", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Dr.\u00a0De Ridder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.040", 
   "children": [], 
   "end": "2582.440", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es schon eindrucksvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.440", 
   "children": [], 
   "end": "2589.160", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man selbst aus dem beklopptesten Vorschlag noch eine intellektuelle Interpretation herausfischen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.160", 
   "children": [], 
   "end": "2589.520", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.520", 
   "children": [], 
   "end": "2592.920", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die EU-Kommissarin Frau Malmstr\u00f6m da vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.920", 
   "children": [], 
   "end": "2593.640", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau De Ridder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.640", 
   "children": [], 
   "end": "2596.440", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Strafz\u00f6lle auf Erdnussbutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.440", 
   "children": [], 
   "end": "2597.800", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "amerikanischen Whiskey, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.800", 
   "children": [], 
   "end": "2599.560", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Orangensaft und anderes zu erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.560", 
   "children": [], 
   "end": "2603.120", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat nicht nur in Amerika von Kentucky bis Tennessee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.120", 
   "children": [], 
   "end": "2609.560", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch beim ehemaligen amerikanischen Pr\u00e4sidenten Jimmy Carter Gel\u00e4chter ausgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.560", 
   "children": [], 
   "end": "2611.160", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war bekanntlich Erdnussfarmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.160", 
   "children": [], 
   "end": "2615.640", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Lachen d\u00fcrften auch wir in diesem Hohen Hause vernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.640", 
   "children": [], 
   "end": "2616.800", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.800", 
   "children": [], 
   "end": "2622.440", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser bekloppte Vorschlag weder von der Bundesregierung noch von einem in diesem Hause dementiert worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.440", 
   "children": [], 
   "end": "2623.800", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.800", 
   "children": [], 
   "end": "2625.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie etwas Vern\u00fcnftiges."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.600", 
   "children": [], 
   "end": "2627.720", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon eindrucksvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.720", 
   "children": [], 
   "end": "2631.280", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht der Pr\u00e4sident? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.280", 
   "children": [], 
   "end": "2633.520", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Leif-Erik Holm hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.520", 
   "children": [], 
   "end": "2633.960", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er macht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.960", 
   "children": [], 
   "end": "2635.280", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er angek\u00fcndigt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.280", 
   "children": [], 
   "end": "2636.240", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAmerica first\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.240", 
   "children": [], 
   "end": "2637.640", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er h\u00e4lt sein Wahlversprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.640", 
   "children": [], 
   "end": "2642.440", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bezeichnend f\u00fcr die Degeneration unserer politischen Elite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.440", 
   "children": [], 
   "end": "2646.520", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Medien und Politiker unisono Trump daf\u00fcr kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.520", 
   "children": [], 
   "end": "2648.800", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er genau diese Aufgabe wahrnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.800", 
   "children": [], 
   "end": "2651.560", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns von der Bundesregierung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.560", 
   "children": [], 
   "end": "2658.000", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie endlich wieder energisch im Interesse der eigenen Nation Politik nach au\u00dfen vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.000", 
   "children": [], 
   "end": "2659.560", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der richtige Schritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.560", 
   "children": [], 
   "end": "2661.920", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnten wir sogar von einem Donald Trump lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.920", 
   "children": [], 
   "end": "2667.200", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle unsere europ\u00e4ischen Partner verfahren \u00fcbrigens genauso."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.200", 
   "children": [], 
   "end": "2669.600", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas w\u00e4re gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.600", 
   "children": [], 
   "end": "2672.840", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach seiner Reise nach Paris\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.840", 
   "children": [], 
   "end": "2673.800", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie war richtig und wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.800", 
   "children": [], 
   "end": "2676.240", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nach Warschau oder Tel Aviv zu reisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.240", 
   "children": [], 
   "end": "2676.720", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.720", 
   "children": [], 
   "end": "2678.160", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade vor diesem Hintergrund\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.160", 
   "children": [], 
   "end": "2683.560", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Vereinigten Staaten und sich mit seinem neuen Amtskollegen dar\u00fcber auszutauschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.560", 
   "children": [], 
   "end": "2684.720", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Herr Maas wird lernen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.720", 
   "children": [], 
   "end": "2687.280", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Au\u00dfenpolitik darin besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.280", 
   "children": [], 
   "end": "2688.800", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.800", 
   "children": [], 
   "end": "2691.040", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen man eigentlich nicht reden will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.040", 
   "children": [], 
   "end": "2694.080", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner gestrigen Antrittsrede wurde ziemlich deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.080", 
   "children": [], 
   "end": "2696.800", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem er nicht reden will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.800", 
   "children": [], 
   "end": "2698.960", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stemmen uns \u00fcbrigens auch nicht gegen TTIP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.960", 
   "children": [], 
   "end": "2699.680", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hardt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.680", 
   "children": [], 
   "end": "2702.680", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sind wir f\u00fcr einen freien Handel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.680", 
   "children": [], 
   "end": "2704.680", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben uns dagegen ausgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.680", 
   "children": [], 
   "end": "2710.000", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Handelsabkommen im Geheimen in Br\u00fcssel und anderswo von Lobbyisten geschrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.000", 
   "children": [], 
   "end": "2710.720", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.720", 
   "children": [], 
   "end": "2714.120", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine staatliche Kontrolle \u00fcber diese Abkommen mehr gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.120", 
   "children": [], 
   "end": "2717.840", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen haben wir uns als AfD immer ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.840", 
   "children": [], 
   "end": "2719.480", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.480", 
   "children": [], 
   "end": "2721.120", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.120", 
   "children": [], 
   "end": "2724.400", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Europa so viele Schutzz\u00f6lle erhebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.400", 
   "children": [], 
   "end": "2728.560", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einigen Bereichen deutlich h\u00f6her sind als die der Vereinigten Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.560", 
   "children": [], 
   "end": "2731.200", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Verhandlungen mit den USA f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.200", 
   "children": [], 
   "end": "2736.680", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man die bestehenden europ\u00e4ischen Schutzz\u00f6lle in die Diskussion einbeziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.680", 
   "children": [], 
   "end": "2741.080", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen allerdings die deutsche Stahlindustrie nicht genauso im Regen stehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.080", 
   "children": [], 
   "end": "2744.960", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das bei der deutschen Automobilindustrie im Hinblick auf den Dieselskandal gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.960", 
   "children": [], 
   "end": "2746.480", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ging es n\u00e4mlich nicht um eine Umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.480", 
   "children": [], 
   "end": "2747.760", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Abgasfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.760", 
   "children": [], 
   "end": "2749.880", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das war ein erkl\u00e4rter Wirtschaftskrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.880", 
   "children": [], 
   "end": "2755.480", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie nichts von Frau Merkel und nichts aus Niedersachsen und nichts aus Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.480", 
   "children": [], 
   "end": "2756.880", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Wirtschaftskrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.880", 
   "children": [], 
   "end": "2760.560", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Bundesregierung im deutschen Interesse h\u00e4tte handeln m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.560", 
   "children": [], 
   "end": "2764.240", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es nicht getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.240", 
   "children": [], 
   "end": "2767.200", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Handelskrieg eskalieren zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.200", 
   "children": [], 
   "end": "2769.840", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re kurzsichtig und kindisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.840", 
   "children": [], 
   "end": "2772.920", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Reflex und eine \u00dcberheblichkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.920", 
   "children": [], 
   "end": "2776.520", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch ein narzisstisches Selbstmitleid der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.520", 
   "children": [], 
   "end": "2778.360", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man andere immer bestrafen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.360", 
   "children": [], 
   "end": "2782.080", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das ist die Handlungsmaxime der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.080", 
   "children": [], 
   "end": "2784.640", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man will die Russen f\u00fcr die Annexion der Krim bestrafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.640", 
   "children": [], 
   "end": "2787.240", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man will die Briten f\u00fcr den Brexit bestrafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.240", 
   "children": [], 
   "end": "2789.400", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ungarn und Polen will man sowieso bestrafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.400", 
   "children": [], 
   "end": "2791.920", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt will man die USA bestrafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.920", 
   "children": [], 
   "end": "2793.720", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann gestehen wir uns endlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.720", 
   "children": [], 
   "end": "2794.560", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arroganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.560", 
   "children": [], 
   "end": "2795.960", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere bestrafen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.960", 
   "children": [], 
   "end": "2796.960", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur nichts bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.960", 
   "children": [], 
   "end": "2802.160", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern diesem Land schadet und keine vern\u00fcnftige Politik ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.160", 
   "children": [], 
   "end": "2807.240", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die USA einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.240", 
   "children": [], 
   "end": "2811.120", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich unserer vertraglichen Verpflichtung nachkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.120", 
   "children": [], 
   "end": "2815.680", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde parallel zu der Androhung der Strafz\u00f6lle gefordert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.680", 
   "children": [], 
   "end": "2823.800", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2\u00a0Prozent unseres Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr die Verteidigung aufwenden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.800", 
   "children": [], 
   "end": "2826.920", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das aus amerikanischer Sicht recht und billig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.920", 
   "children": [], 
   "end": "2830.080", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist ein verwahrloster Tr\u00fcmmerhaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.080", 
   "children": [], 
   "end": "2831.960", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran ist diese Bundesregierung schuld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.960", 
   "children": [], 
   "end": "2834.280", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat man in Washington schon l\u00e4ngst wahrgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.280", 
   "children": [], 
   "end": "2838.840", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Prozent unseres Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr die Verteidigung aufzuwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.840", 
   "children": [], 
   "end": "2840.680", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.680", 
   "children": [], 
   "end": "2849.040", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir international nicht weiter der L\u00e4cherlichkeit preisgegeben werden mit Waffensystemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.040", 
   "children": [], 
   "end": "2850.360", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle nicht funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.360", 
   "children": [], 
   "end": "2857.280", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir wieder ein anerkannter Partner auf Augenh\u00f6he auf dem internationalen Parkett werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.280", 
   "children": [], 
   "end": "2858.280", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen das entgangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.280", 
   "children": [], 
   "end": "2862.200", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fahren Sie in die Welt und reden mit den jeweiligen Regierungen und erfahren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.200", 
   "children": [], 
   "end": "2865.040", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Stand Deutschland heute genie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.040", 
   "children": [], 
   "end": "2866.840", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns wird der rote Teppich ausgerollt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.840", 
   "children": [], 
   "end": "2867.240", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.240", 
   "children": [], 
   "end": "2867.960", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.960", 
   "children": [], 
   "end": "2872.480", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem anderen nimmt man uns aber immer weniger ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.480", 
   "children": [], 
   "end": "2874.800", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir schleunigst \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.800", 
   "children": [], 
   "end": "2875.640", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.640", 
   "children": [], 
   "end": "2875.840", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.840", 
   "children": [], 
   "end": "2883.760", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hampel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.760", 
   "children": [], 
   "end": "2889.560", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Anschluss an diese Debatte \u00fcber einen Bundeswehreinsatz in Darfur diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.560", 
   "children": [], 
   "end": "2893.480", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie wir es heute Morgen zu dem Einsatz im S\u00fcdsudan gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.480", 
   "children": [], 
   "end": "2894.280", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.280", 
   "children": [], 
   "end": "2895.200", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich nicht glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.200", 
   "children": [], 
   "end": "2900.320", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Soldatinnen und Soldaten verwahrloste Tr\u00fcmmerfrauen oder Tr\u00fcmmerm\u00e4nner sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.320", 
   "children": [], 
   "end": "2902.840", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.840", 
   "children": [], 
   "end": "2903.480", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto Fricke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.480", 
   "children": [], 
   "end": "2908.640", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Frau Vizepr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.640", 
   "children": [], 
   "end": "2911.440", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.440", 
   "children": [], 
   "end": "2912.640", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.640", 
   "children": [], 
   "end": "2915.160", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tagesordnung steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.160", 
   "children": [], 
   "end": "2917.560", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde zur \u201eGefahr eines Handelskrieges und\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.560", 
   "children": [], 
   "end": "2919.080", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Jurk hat es richtig gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.080", 
   "children": [], 
   "end": "2922.200", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie Auswirkungen auf die Finanzplanung des Bundes\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.200", 
   "children": [], 
   "end": "2924.560", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wichtig diese Aktuelle Stunde ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.560", 
   "children": [], 
   "end": "2927.320", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man an der regen Beteiligung sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.320", 
   "children": [], 
   "end": "2928.840", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woran man es aber nicht sehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.840", 
   "children": [], 
   "end": "2930.640", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist an der Beteiligung der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.640", 
   "children": [], 
   "end": "2933.000", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn wir einmal auf diese Seite schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.000", 
   "children": [], 
   "end": "2935.600", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.600", 
   "children": [], 
   "end": "2938.920", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort zwar der sehr gesch\u00e4tzte Kollege Krings sitzt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.920", 
   "children": [], 
   "end": "2941.040", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Finanzministerium sitzt dort nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.040", 
   "children": [], 
   "end": "2942.280", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Kanzleramt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.280", 
   "children": [], 
   "end": "2944.360", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Staatsminister hat es jetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.360", 
   "children": [], 
   "end": "2945.120", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht vertreten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.120", 
   "children": [], 
   "end": "2946.200", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein einziger ist da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.200", 
   "children": [], 
   "end": "2947.360", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.360", 
   "children": [], 
   "end": "2948.360", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der wir sagen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.360", 
   "children": [], 
   "end": "2951.080", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren in Aktuellen Stunden doch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.080", 
   "children": [], 
   "end": "2951.880", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.880", 
   "children": [], 
   "end": "2954.400", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Auswirkungen in unserem Land sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.400", 
   "children": [], 
   "end": "2955.440", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.440", 
   "children": [], 
   "end": "2960.560", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung diesem Parlament zuh\u00f6rt und sich anhand der Debatte eine Meinung bildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.560", 
   "children": [], 
   "end": "2961.640", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich also freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.640", 
   "children": [], 
   "end": "2963.600", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Kanzleramt den Weg hierher finden w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.600", 
   "children": [], 
   "end": "2966.200", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest mit einem Vertreter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.200", 
   "children": [], 
   "end": "2966.960", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.960", 
   "children": [], 
   "end": "2969.080", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Platz muss man beim Thema \u201eZoll- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.080", 
   "children": [], 
   "end": "2972.840", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelsstreitigkeiten\u201c einfach nur das Wort \u201eMauer\u201c in seinen Kopf setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.840", 
   "children": [], 
   "end": "2974.720", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier an einem Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.720", 
   "children": [], 
   "end": "2977.600", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Markierung einer Mauer gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.600", 
   "children": [], 
   "end": "2980.080", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Handel verhindert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.080", 
   "children": [], 
   "end": "2983.520", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA soll an der S\u00fcdgrenze eine Mauer gebaut werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.520", 
   "children": [], 
   "end": "2986.240", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird ebenfalls vieles erschweren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.240", 
   "children": [], 
   "end": "2988.560", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Z\u00f6lle und Tarife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.560", 
   "children": [], 
   "end": "2992.080", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das sind nichts anderes als Mauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.080", 
   "children": [], 
   "end": "2992.600", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Mauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.600", 
   "children": [], 
   "end": "2993.520", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man nicht anfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.520", 
   "children": [], 
   "end": "2994.840", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.840", 
   "children": [], 
   "end": "2997.960", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sp\u00fcren kann und sp\u00fcren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.960", 
   "children": [], 
   "end": "3003.200", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns in diesem Hause eigentlich dar\u00fcber einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.200", 
   "children": [], 
   "end": "3004.520", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Zollstreitigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.520", 
   "children": [], 
   "end": "3006.440", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zollzwiste keinen Sinn machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.440", 
   "children": [], 
   "end": "3009.440", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich begr\u00fc\u00dfe die Kollegin Hagedorn vom Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.440", 
   "children": [], 
   "end": "3011.760", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Weg hierher gefunden hat\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.760", 
   "children": [], 
   "end": "3016.120", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir uns doch auch dar\u00fcber einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.120", 
   "children": [], 
   "end": "3017.160", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.160", 
   "children": [], 
   "end": "3019.680", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am meisten unter einem solchen Zwist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.680", 
   "children": [], 
   "end": "3021.560", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter einer solchen Streitigkeit leiden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.560", 
   "children": [], 
   "end": "3023.800", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind am Ende die Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.800", 
   "children": [], 
   "end": "3026.560", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wen hat es in den 30er-Jahren getroffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.560", 
   "children": [], 
   "end": "3027.640", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Einzelnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.640", 
   "children": [], 
   "end": "3028.400", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.400", 
   "children": [], 
   "end": "3029.480", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familie! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.480", 
   "children": [], 
   "end": "3033.040", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss die Aufgabe dieses Landes und dieser Bundesregierung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.040", 
   "children": [], 
   "end": "3036.680", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem Land davor zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.680", 
   "children": [], 
   "end": "3042.440", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch solche Streitigkeiten am Ende ihre Arbeitspl\u00e4tze in Gefahr geraten und sie dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.440", 
   "children": [], 
   "end": "3044.120", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich ihre Zukunft darstellen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.120", 
   "children": [], 
   "end": "3044.920", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Kern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.920", 
   "children": [], 
   "end": "3047.200", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den wir uns hier bem\u00fchen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.200", 
   "children": [], 
   "end": "3048.040", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.040", 
   "children": [], 
   "end": "3050.240", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir erreichen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.240", 
   "children": [], 
   "end": "3051.800", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss Vorsorge treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.800", 
   "children": [], 
   "end": "3052.880", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.880", 
   "children": [], 
   "end": "3054.800", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss nicht mit dem Schlimmsten rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.800", 
   "children": [], 
   "end": "3056.200", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.200", 
   "children": [], 
   "end": "3057.800", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit dem Schlimmsten umgehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.800", 
   "children": [], 
   "end": "3062.320", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das im Bereich der Arbeitslosigkeit in den letzten Jahren immer wieder getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.320", 
   "children": [], 
   "end": "3064.320", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an die Jahre\u00a02009 und 2010, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.320", 
   "children": [], 
   "end": "3067.800", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit einen Puffer hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.800", 
   "children": [], 
   "end": "3069.160", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der so gro\u00df war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.160", 
   "children": [], 
   "end": "3072.120", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine kurze Krise gut \u00fcberwinden konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.120", 
   "children": [], 
   "end": "3074.120", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Puffer inzwischen wieder aufgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.120", 
   "children": [], 
   "end": "3075.400", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch eine Versicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.400", 
   "children": [], 
   "end": "3076.760", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.760", 
   "children": [], 
   "end": "3080.280", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat die Bundesregierung in den letzten vier Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.280", 
   "children": [], 
   "end": "3080.920", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.920", 
   "children": [], 
   "end": "3083.680", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auseinandersetzungen mit diesem Pr\u00e4sidenten kommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.680", 
   "children": [], 
   "end": "3084.000", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.000", 
   "children": [], 
   "end": "3085.920", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tut sie in der Zukunft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.920", 
   "children": [], 
   "end": "3086.880", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.880", 
   "children": [], 
   "end": "3087.880", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Jurk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.880", 
   "children": [], 
   "end": "3088.760", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit komme ich zu Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.760", 
   "children": [], 
   "end": "3089.840", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Finanzplanung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.840", 
   "children": [], 
   "end": "3091.080", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen das doch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.080", 
   "children": [], 
   "end": "3092.280", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.280", 
   "children": [], 
   "end": "3093.600", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Finanzplanung aussieht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.600", 
   "children": [], 
   "end": "3095.680", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da muss man dem Finanzministerium auch Zeit geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.680", 
   "children": [], 
   "end": "3096.440", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.440", 
   "children": [], 
   "end": "3097.840", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich dann doch sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.840", 
   "children": [], 
   "end": "3100.240", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es zu Arbeitsplatzverlusten kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.240", 
   "children": [], 
   "end": "3101.520", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.520", 
   "children": [], 
   "end": "3103.480", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sozialen Transferleistungen steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.480", 
   "children": [], 
   "end": "3105.320", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weniger Einnahmen in den Kassen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.320", 
   "children": [], 
   "end": "3107.000", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden weniger Steuereinnahmen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.000", 
   "children": [], 
   "end": "3110.920", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden steigende Ausgaben in allen m\u00f6glichen Sozialsystemen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.920", 
   "children": [], 
   "end": "3111.880", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Ausgabenkaskade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.880", 
   "children": [], 
   "end": "3113.760", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle schon erlebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.760", 
   "children": [], 
   "end": "3114.640", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da erwarte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.640", 
   "children": [], 
   "end": "3116.840", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung Vorsorge trifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.840", 
   "children": [], 
   "end": "3120.720", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden gleichzeitig an unterschiedlichsten Stellen Bedrohungen f\u00fcr den Haushalt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.720", 
   "children": [], 
   "end": "3122.160", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen schon jetzt konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.160", 
   "children": [], 
   "end": "3127.240", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union j\u00e4hrlich mit mindestens 3\u00a0Milliarden Euro zu rechnen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.240", 
   "children": [], 
   "end": "3127.480", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.480", 
   "children": [], 
   "end": "3131.080", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch den Brexit mit mindestens 2\u00a0Milliarden Euro Mehrausgaben zu rechnen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.080", 
   "children": [], 
   "end": "3131.800", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.800", 
   "children": [], 
   "end": "3132.960", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei den Zinsen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.960", 
   "children": [], 
   "end": "3135.200", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hatte die Bundesregierung einen gro\u00dfen Vorteil; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.200", 
   "children": [], 
   "end": "3136.080", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie konnte sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.080", 
   "children": [], 
   "end": "3137.200", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausgaben steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.200", 
   "children": [], 
   "end": "3138.400", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist kein Problem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.400", 
   "children": [], 
   "end": "3139.720", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Steuereinnahmen steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.720", 
   "children": [], 
   "end": "3141.680", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zinsen sinken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.680", 
   "children": [], 
   "end": "3144.680", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so langsam an das Ende dieser Entwicklung kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.680", 
   "children": [], 
   "end": "3148.560", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird die Kollegin Hagedorn sicherlich gern best\u00e4tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.560", 
   "children": [], 
   "end": "3149.600", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dass Sie nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.600", 
   "children": [], 
   "end": "3151.120", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Krischer von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.120", 
   "children": [], 
   "end": "3153.040", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das mit Handelskriegen zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.040", 
   "children": [], 
   "end": "3153.600", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.600", 
   "children": [], 
   "end": "3155.040", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie gucken nur in das Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.040", 
   "children": [], 
   "end": "3156.280", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.280", 
   "children": [], 
   "end": "3158.600", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe muss es aber sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.600", 
   "children": [], 
   "end": "3162.000", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.000", 
   "children": [], 
   "end": "3162.960", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.960", 
   "children": [], 
   "end": "3164.920", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Vorsorge treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.920", 
   "children": [], 
   "end": "3168.160", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir entsprechend in der Finanzplanung agieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.160", 
   "children": [], 
   "end": "3169.080", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.080", 
   "children": [], 
   "end": "3169.640", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.640", 
   "children": [], 
   "end": "3170.200", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.200", 
   "children": [], 
   "end": "3174.200", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ausgabenvorschl\u00e4ge von Ihnen allen hier wieder kommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.200", 
   "children": [], 
   "end": "3176.160", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in keiner Weise R\u00fccksicht auf das nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.160", 
   "children": [], 
   "end": "3178.320", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Bedrohungen f\u00fcr unser Land besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.320", 
   "children": [], 
   "end": "3179.520", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur im Bereich der Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.520", 
   "children": [], 
   "end": "3181.560", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in den Bereichen Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.560", 
   "children": [], 
   "end": "3182.400", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanzplanung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.400", 
   "children": [], 
   "end": "3184.760", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Zukunft unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3184.760", 
   "children": [], 
   "end": "3187.600", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.600", 
   "children": [], 
   "end": "3188.600", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.600", 
   "children": [], 
   "end": "3189.920", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto Fricke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.920", 
   "children": [], 
   "end": "3195.320", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.320", 
   "children": [], 
   "end": "3198.800", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernhard Loos f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.800", 
   "children": [], 
   "end": "3204.120", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der dritte Kaufbeurer heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.120", 
   "children": [], 
   "end": "3206.200", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.200", 
   "children": [], 
   "end": "3209.880", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.880", 
   "children": [], 
   "end": "3213.000", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Geld h\u00f6rt die Freundschaft auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.000", 
   "children": [], 
   "end": "3222.040", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bekannte Lebensweisheit scheint der derzeitige US-Pr\u00e4sident Donald Trump unter Beweis stellen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.040", 
   "children": [], 
   "end": "3224.040", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte dem nat\u00fcrlich entgegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.040", 
   "children": [], 
   "end": "3225.400", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.400", 
   "children": [], 
   "end": "3225.680", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.680", 
   "children": [], 
   "end": "3226.360", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel besser\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.360", 
   "children": [], 
   "end": "3230.360", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst in schwierigen Zeiten beweist sich echte Freundschaft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.360", 
   "children": [], 
   "end": "3231.200", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3231.200", 
   "children": [], 
   "end": "3233.720", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Handelskrieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.720", 
   "children": [], 
   "end": "3238.880", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb finde ich die Aktuelle Stunde heute durchaus angebracht und sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.880", 
   "children": [], 
   "end": "3241.360", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir so lebhaft dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.360", 
   "children": [], 
   "end": "3244.160", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicherlich eine notwendige Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.160", 
   "children": [], 
   "end": "3247.880", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die USA verbindet weitaus mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.880", 
   "children": [], 
   "end": "3253.600", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ein US-Pr\u00e4sident mit einer verirrten US-Handelspolitik beeintr\u00e4chtigen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.600", 
   "children": [], 
   "end": "3261.360", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere beiden L\u00e4nder verbindet eines zuvorderst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.360", 
   "children": [], 
   "end": "3263.160", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.160", 
   "children": [], 
   "end": "3265.720", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die politische Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.720", 
   "children": [], 
   "end": "3267.240", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.240", 
   "children": [], 
   "end": "3269.800", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Freiheit der pers\u00f6nlichen Lebensf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.800", 
   "children": [], 
   "end": "3274.960", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch freier Handel statt staatlich kontrollierter und gesch\u00fctzter Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.960", 
   "children": [], 
   "end": "3278.960", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn freier Handel mehrt Wohlstand; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.960", 
   "children": [], 
   "end": "3282.520", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falscher Protektionismus schadet ihm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.520", 
   "children": [], 
   "end": "3286.680", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss es auch unser Ziel sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.680", 
   "children": [], 
   "end": "3287.800", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.800", 
   "children": [], 
   "end": "3294.720", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer unkontrollierbaren Spirale protektionistischer Ma\u00dfnahmen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.720", 
   "children": [], 
   "end": "3300.200", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 8.\u00a0M\u00e4rz unterschrieb der US-Pr\u00e4sident ein Dekret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.200", 
   "children": [], 
   "end": "3304.920", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00df dem auf Stahleinfuhren 25\u00a0Prozent Strafz\u00f6lle erhoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.920", 
   "children": [], 
   "end": "3307.600", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Aluminiumeinfuhren 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.600", 
   "children": [], 
   "end": "3311.600", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in meinen Augen ein unw\u00fcrdiger Wettlauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.600", 
   "children": [], 
   "end": "3312.440", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da jetzt begonnen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.440", 
   "children": [], 
   "end": "3317.640", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir in Europa d\u00fcrfen uns aber nicht auseinanderdividieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3317.640", 
   "children": [], 
   "end": "3325.120", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gutes hat ein ein bisschen getr\u00fcbtes Verh\u00e4ltnis zu unserem atlantischen Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3325.120", 
   "children": [], 
   "end": "3327.840", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass Europa lernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.840", 
   "children": [], 
   "end": "3329.400", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eigenen Beinen zu stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.400", 
   "children": [], 
   "end": "3336.840", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in unserem Land erkennen sp\u00e4testens jetzt den gro\u00dfen Wert der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.840", 
   "children": [], 
   "end": "3342.840", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trump\u2019schen Strafz\u00f6lle sind paradox, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.840", 
   "children": [], 
   "end": "3348.120", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Wirkung auch auf die US-Wirtschaft ist fatal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.120", 
   "children": [], 
   "end": "3349.880", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Experten sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.880", 
   "children": [], 
   "end": "3358.560", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass rund 145\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze in der stahlverarbeitenden Industrie durch den dann teuren US-Stahl wegfallen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.560", 
   "children": [], 
   "end": "3361.760", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das glatte Gegenteil dessen eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.760", 
   "children": [], 
   "end": "3364.960", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Trump vorgeblich erreichen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.960", 
   "children": [], 
   "end": "3370.560", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland lieferte 2016 rund 1\u00a0Million\u00a0Tonnen Walzstahl in die USA; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.560", 
   "children": [], 
   "end": "3373.520", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht 4\u00a0Prozent der deutschen Stahlproduktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.520", 
   "children": [], 
   "end": "3378.480", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Aluminiumindustrie lieferte 2017 rund 100\u00a0000\u00a0Tonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.480", 
   "children": [], 
   "end": "3382.360", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,3\u00a0Prozent der Gesamtexporte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.360", 
   "children": [], 
   "end": "3388.080", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun droht US-Pr\u00e4sident Trump auch noch mit h\u00f6heren Z\u00f6llen auf Autoimporte aus Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.080", 
   "children": [], 
   "end": "3391.280", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde nat\u00fcrlich besonders deutsche Autobauer treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.280", 
   "children": [], 
   "end": "3399.840", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rund 500\u00a0000\u00a0Autos von insgesamt 1,4\u00a0Millionen\u00a0Autos aus der EU j\u00e4hrlich in die USA exportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.840", 
   "children": [], 
   "end": "3412.160", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als direkt gew\u00e4hlter Abgeordneter f\u00fcr M\u00fcnchen-Nord mit dem Firmensitz der BMW\u00a0AG und vielen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Wahlkreis wei\u00df ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.160", 
   "children": [], 
   "end": "3415.480", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland haben Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.480", 
   "children": [], 
   "end": "3420.400", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Angst vor einer nicht absehbaren Eskalation im Zuge eines Handelskrieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.400", 
   "children": [], 
   "end": "3426.000", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der letztlich zu einer Verschlechterung der Auftragslage f\u00fchren und damit auch ihre Jobs bedrohen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.000", 
   "children": [], 
   "end": "3429.240", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie paradox das Verhalten des US-Pr\u00e4sidenten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.240", 
   "children": [], 
   "end": "3429.800", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.800", 
   "children": [], 
   "end": "3431.600", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die BMW- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.600", 
   "children": [], 
   "end": "3440.760", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mercedes-Werke in den USA die gr\u00f6\u00dften Exporteure von Fahrzeugen aus den USA sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.760", 
   "children": [], 
   "end": "3442.680", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Sinn macht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.680", 
   "children": [], 
   "end": "3445.640", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Firmen mit Strafz\u00f6llen zu belegen und damit zu gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.640", 
   "children": [], 
   "end": "3450.840", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie gleichzeitig Wertsch\u00f6pfung in den USA und damit US-Arbeitspl\u00e4tze sichern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.840", 
   "children": [], 
   "end": "3453.760", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump sieht sich als Dealmaker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.760", 
   "children": [], 
   "end": "3458.560", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir erkennen und in unseren Reaktionen ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.560", 
   "children": [], 
   "end": "3461.000", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen klare Positionen beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.000", 
   "children": [], 
   "end": "3465.680", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Handelskrieg zwischen der EU und den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.680", 
   "children": [], 
   "end": "3468.560", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorzug muss Gespr\u00e4chen gegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.560", 
   "children": [], 
   "end": "3470.600", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3470.600", 
   "children": [], 
   "end": "3473.560", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ein Freihandelsabkommen mit den USA will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.560", 
   "children": [], 
   "end": "3477.560", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das weitere Barrieren abbaut und nicht hinzuf\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.560", 
   "children": [], 
   "end": "3481.480", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner gewinnt in einem Wettlauf der Strafz\u00f6lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.480", 
   "children": [], 
   "end": "3487.240", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss bei der WTO in Genf vorsorglich Klage erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.240", 
   "children": [], 
   "end": "3490.280", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die US-Z\u00f6lle sind rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.280", 
   "children": [], 
   "end": "3491.240", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.240", 
   "children": [], 
   "end": "3494.440", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Z\u00f6lle ausschlie\u00dflich der US-Wirtschaft dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.440", 
   "children": [], 
   "end": "3502.400", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der nationalen Sicherheit der USA hat dies alles nichts zu tun und auch nicht mit dem US-Handelsdefizit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.400", 
   "children": [], 
   "end": "3505.720", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss Schutzma\u00dfnahmen ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.720", 
   "children": [], 
   "end": "3510.240", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns vor umgeleiteten Exporten aus anderen L\u00e4ndern sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.240", 
   "children": [], 
   "end": "3513.240", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Ausgleichsma\u00dfnahmen vorbereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.240", 
   "children": [], 
   "end": "3514.880", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss Listen mit Produkten vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.880", 
   "children": [], 
   "end": "3516.560", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Gegenz\u00f6lle erhoben werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.560", 
   "children": [], 
   "end": "3519.040", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir rechtzeitig reagieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.040", 
   "children": [], 
   "end": "3520.840", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es darf kein Automatismus sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.840", 
   "children": [], 
   "end": "3523.160", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.160", 
   "children": [], 
   "end": "3525.280", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sofort fertig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.280", 
   "children": [], 
   "end": "3525.520", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.520", 
   "children": [], 
   "end": "3527.600", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU darf sich nicht auseinanderdividieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.600", 
   "children": [], 
   "end": "3530.760", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sich jetzt andienenden Briten sind ein abschreckendes Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.760", 
   "children": [], 
   "end": "3532.760", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen Handelskrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.760", 
   "children": [], 
   "end": "3534.520", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit den USA reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.520", 
   "children": [], 
   "end": "3535.080", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.080", 
   "children": [], 
   "end": "3536.160", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Deal machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3536.160", 
   "children": [], 
   "end": "3538.760", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen Deal f\u00fcr freien Handel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.760", 
   "children": [], 
   "end": "3539.440", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.440", 
   "children": [], 
   "end": "3540.280", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.280", 
   "children": [], 
   "end": "3540.360", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.360", 
   "children": [], 
   "end": "3545.040", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernhard Loos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.040", 
   "children": [], 
   "end": "3546.560", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.560", 
   "children": [], 
   "end": "3553.720", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernd Westphal f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.720", 
   "children": [], 
   "end": "3556.480", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Bundestagspr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.480", 
   "children": [], 
   "end": "3558.080", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.080", 
   "children": [], 
   "end": "3560.120", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Menschen ist das unglaublich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.120", 
   "children": [], 
   "end": "3564.200", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser wichtigster internationaler Partner au\u00dferhalb Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.200", 
   "children": [], 
   "end": "3564.880", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.880", 
   "children": [], 
   "end": "3572.440", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will Strafz\u00f6lle auf Stahl und Aluminium auch gegen\u00fcber engsten Partnerl\u00e4ndern einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3572.440", 
   "children": [], 
   "end": "3578.760", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedeutet dies den Beginn einer neuen Handelsschrankenspirale? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.760", 
   "children": [], 
   "end": "3580.640", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.640", 
   "children": [], 
   "end": "3583.360", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie damit gegen WTO-Recht versto\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.360", 
   "children": [], 
   "end": "3584.440", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.440", 
   "children": [], 
   "end": "3587.120", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie selber entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.120", 
   "children": [], 
   "end": "3590.200", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit aufgebaut und verabschiedet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.200", 
   "children": [], 
   "end": "3591.080", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.080", 
   "children": [], 
   "end": "3595.680", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union angemessen und geschlossen darauf reagieren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.680", 
   "children": [], 
   "end": "3597.840", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Beteiligten wissen ebenso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3597.840", 
   "children": [], 
   "end": "3601.600", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die USA-Strafz\u00f6lle L\u00e4nder verlieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.600", 
   "children": [], 
   "end": "3605.920", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinem Land wird ein Handelsboykott Vorteile bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.920", 
   "children": [], 
   "end": "3608.520", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.520", 
   "children": [], 
   "end": "3612.960", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Trumps Politik in die Absurdit\u00e4t f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.960", 
   "children": [], 
   "end": "3615.280", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.280", 
   "children": [], 
   "end": "3616.840", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist paradox; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.840", 
   "children": [], 
   "end": "3617.720", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.720", 
   "children": [], 
   "end": "3622.720", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Probleme des weltweiten Stahldumpings zu verantworten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.720", 
   "children": [], 
   "end": "3623.720", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.720", 
   "children": [], 
   "end": "3630.120", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der chinesische Staatskapitalismus ist f\u00fcr 50\u00a0Prozent der Weltproduktion verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.120", 
   "children": [], 
   "end": "3634.120", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China produziert so viel Stahl wie die restliche Welt zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.120", 
   "children": [], 
   "end": "3639.120", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China allein hat 400\u00a0Millionen Tonnen Stahl\u00fcberkapazit\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.120", 
   "children": [], 
   "end": "3640.520", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Vergleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.520", 
   "children": [], 
   "end": "3645.080", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Produktion in Europa umfasst 220\u00a0Millionen Tonnen Stahl pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.080", 
   "children": [], 
   "end": "3654.280", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land unterminiert mit Dumpingpreisen den internationalen Stahlhandel und ist auch von der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr mehrfach sanktioniert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.280", 
   "children": [], 
   "end": "3661.640", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die amerikanischen Strafz\u00f6lle werden aber nicht nur die chinesischen \u00dcberkapazit\u00e4ten angegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.640", 
   "children": [], 
   "end": "3664.640", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die engsten Partner der USA werden bestraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.640", 
   "children": [], 
   "end": "3665.440", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.440", 
   "children": [], 
   "end": "3666.640", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brasilien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.640", 
   "children": [], 
   "end": "3667.280", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mexiko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3667.280", 
   "children": [], 
   "end": "3669.960", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00fcdkorea oder die EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.960", 
   "children": [], 
   "end": "3671.760", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind allesamt L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3671.760", 
   "children": [], 
   "end": "3674.400", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit den USA in einer politischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.400", 
   "children": [], 
   "end": "3679.560", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheitspolitischen und wirtschaftspolitischen Wertegemeinschaft verbunden f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.560", 
   "children": [], 
   "end": "3683.880", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lediglich 1\u00a0Million Tonnen Stahl gehen aus Deutschland in die USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.880", 
   "children": [], 
   "end": "3685.840", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.840", 
   "children": [], 
   "end": "3688.160", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die EU und Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.160", 
   "children": [], 
   "end": "3694.680", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von staatlich subventionierten \u00dcberkapazit\u00e4ten von Stahl im weltweiten Markt betroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.680", 
   "children": [], 
   "end": "3698.480", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Importbeschr\u00e4nkungen sind aber nicht die richtige Antwort; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.480", 
   "children": [], 
   "end": "3703.600", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die amerikanischen Importz\u00f6lle werden international einen Verdr\u00e4ngungswettbewerb ausl\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.600", 
   "children": [], 
   "end": "3705.000", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.000", 
   "children": [], 
   "end": "3711.360", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Importbeschr\u00e4nkungen das Problem der weltweiten Stahl\u00fcberproduktion nicht l\u00f6sen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3711.360", 
   "children": [], 
   "end": "3713.440", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung kann nur gefunden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.440", 
   "children": [], 
   "end": "3714.560", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man sich zusammensetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.560", 
   "children": [], 
   "end": "3723.720", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kooperativ zusammenwirkt und zum Beispiel das von der Bundesregierung initiierte Global Forum on Steel Excess Capacity auf G-20-Ebene nutzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.720", 
   "children": [], 
   "end": "3731.040", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Forum kann einen Kompromiss mit verbindlichen Regeln zum Kapazit\u00e4tsabbau erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.040", 
   "children": [], 
   "end": "3732.600", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.600", 
   "children": [], 
   "end": "3735.400", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch China beteiligt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.400", 
   "children": [], 
   "end": "3736.680", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Isoliertes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.680", 
   "children": [], 
   "end": "3739.800", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einseitiges Handeln bringt niemandem etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.800", 
   "children": [], 
   "end": "3743.400", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die richtige Antwort f\u00fcr die \u00dcberproduktion bei Stahl lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3743.400", 
   "children": [], 
   "end": "3744.120", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.120", 
   "children": [], 
   "end": "3746.760", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diplomatie in Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.760", 
   "children": [], 
   "end": "3749.680", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelsfragen und keine Z\u00f6lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.680", 
   "children": [], 
   "end": "3752.040", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.040", 
   "children": [], 
   "end": "3753.560", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen und wir m\u00fcssen alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.560", 
   "children": [], 
   "end": "3757.560", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen globalen Welthandelsstreit zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.560", 
   "children": [], 
   "end": "3760.880", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich benutze die Vokabel \u201eWelthandelskrieg\u201c nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3760.880", 
   "children": [], 
   "end": "3761.240", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.240", 
   "children": [], 
   "end": "3762.520", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.520", 
   "children": [], 
   "end": "3765.000", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit unser Land bittere Erfahrung gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.000", 
   "children": [], 
   "end": "3768.400", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben andere Vokabeln und W\u00f6rter in unserem Repertoire, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.400", 
   "children": [], 
   "end": "3770.360", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Wort nicht benutzen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.360", 
   "children": [], 
   "end": "3778.880", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent des Welthandels und des Wachstums werden in den n\u00e4chsten zehn Jahren au\u00dferhalb Europas stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.880", 
   "children": [], 
   "end": "3783.160", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen allesamt keine weltweite amerikanische Dominanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3783.160", 
   "children": [], 
   "end": "3785.720", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso wenig brauchen wir k\u00fcnstliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.720", 
   "children": [], 
   "end": "3788.240", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "staatliche Preisgestaltung wie in China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.240", 
   "children": [], 
   "end": "3790.200", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine vitale WTO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.200", 
   "children": [], 
   "end": "3791.240", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr sorgen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.240", 
   "children": [], 
   "end": "3795.160", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bisher geltenden Spielregeln wieder eingehalten werden,\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.160", 
   "children": [], 
   "end": "3796.640", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von allen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.640", 
   "children": [], 
   "end": "3798.520", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den USA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.520", 
   "children": [], 
   "end": "3803.880", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind die Ursachen der amerikanischen Handelspolitik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.880", 
   "children": [], 
   "end": "3808.840", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Teile der amerikanischen Gesellschaft f\u00fchlen sich als Verlierer der Globalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.840", 
   "children": [], 
   "end": "3809.840", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.840", 
   "children": [], 
   "end": "3817.400", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von vielen f\u00fcr die weltwirtschaftlichen Verwerfungen und die Ausw\u00fcchse des globalen Finanzmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.400", 
   "children": [], 
   "end": "3820.240", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Konzernkapitalismus verantwortlich gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.240", 
   "children": [], 
   "end": "3823.560", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gro\u00dfe hausgemachte Wirtschaftsprobleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.560", 
   "children": [], 
   "end": "3830.840", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache des amerikanischen Wirtschaftsabschwungs liegt in veralteten Industrien und Wirtschaftsstrukturen der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.840", 
   "children": [], 
   "end": "3835.200", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind sich alle renommierten Wirtschaftswissenschaftler einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3835.200", 
   "children": [], 
   "end": "3841.040", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden bei diesem Problem eben nicht Abschottung und Ausgrenzung helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.040", 
   "children": [], 
   "end": "3843.000", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hier braucht es Wirtschaftsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.000", 
   "children": [], 
   "end": "3846.880", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovation und kluge Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.880", 
   "children": [], 
   "end": "3849.760", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Wirtschaftspolitik vor Ort entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.760", 
   "children": [], 
   "end": "3854.560", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie auch hier in Deutschland wirtschaftsf\u00f6rdernd praktizieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.560", 
   "children": [], 
   "end": "3857.960", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch zwei Worte zum Leistungsbilanz\u00fcberschuss sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.960", 
   "children": [], 
   "end": "3859.000", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Worte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.000", 
   "children": [], 
   "end": "3860.960", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.960", 
   "children": [], 
   "end": "3863.160", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Dinge wie Niedrigzinsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3863.160", 
   "children": [], 
   "end": "3866.560", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie niedrige Energiepreise und andere Faktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.560", 
   "children": [], 
   "end": "3870.640", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als nationale Politik \u00fcberhaupt nicht beeinflussen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.640", 
   "children": [], 
   "end": "3874.840", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Argumentation einiger Redner hier zu einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.840", 
   "children": [], 
   "end": "3876.720", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Handels\u00fcberschuss angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3876.720", 
   "children": [], 
   "end": "3878.160", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.160", 
   "children": [], 
   "end": "3878.800", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.800", 
   "children": [], 
   "end": "3880.560", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernd Westphal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.560", 
   "children": [], 
   "end": "3886.640", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde ist Ralph Brinkhaus f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.640", 
   "children": [], 
   "end": "3887.040", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3887.040", 
   "children": [], 
   "end": "3889.560", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.560", 
   "children": [], 
   "end": "3892.160", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich das eben richtig verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.160", 
   "children": [], 
   "end": "3897.720", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Hampel f\u00fcr die AfD-Fraktion erkl\u00e4rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.720", 
   "children": [], 
   "end": "3900.600", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr ein verwahrloster Tr\u00fcmmerhaufen ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.600", 
   "children": [], 
   "end": "3902.560", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn der Kollege Hampel \u00fcberhaupt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.560", 
   "children": [], 
   "end": "3904.160", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe ihn gar nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.160", 
   "children": [], 
   "end": "3906.200", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon ein bisschen peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.200", 
   "children": [], 
   "end": "3908.280", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eine Debatte zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.280", 
   "children": [], 
   "end": "3912.160", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behauptungen aufzustellen und dann aus dem Saal zu verschwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.160", 
   "children": [], 
   "end": "3912.920", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.920", 
   "children": [], 
   "end": "3916.840", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Bundeswehr als verwahrlosten Tr\u00fcmmerhaufen bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3916.840", 
   "children": [], 
   "end": "3919.080", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der beleidigt 180\u00a0000\u00a0Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.080", 
   "children": [], 
   "end": "3920.680", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben f\u00fcr dieses Land hingeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3920.680", 
   "children": [], 
   "end": "3922.880", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine unglaubliche Entgleisung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.880", 
   "children": [], 
   "end": "3925.120", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier im Deutschen Bundestag nicht zu dulden ist!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.120", 
   "children": [], 
   "end": "3928.560", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten freue ich mich und ist es absolut richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.560", 
   "children": [], 
   "end": "3930.840", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier Debatten \u00fcber Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.840", 
   "children": [], 
   "end": "3935.600", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.600", 
   "children": [], 
   "end": "3936.920", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.920", 
   "children": [], 
   "end": "3939.880", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir an dieser Stelle viel \u00f6fter machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.880", 
   "children": [], 
   "end": "3944.320", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Z\u00f6llen von Herrn Trump ist viel gesagt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.320", 
   "children": [], 
   "end": "3946.880", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meiste war auch richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.880", 
   "children": [], 
   "end": "3948.160", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.160", 
   "children": [], 
   "end": "3949.800", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.800", 
   "children": [], 
   "end": "3953.120", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrachten wir das auch als Weckruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3953.120", 
   "children": [], 
   "end": "3955.440", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns mit unserer Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.440", 
   "children": [], 
   "end": "3958.040", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik einmal n\u00e4her zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.040", 
   "children": [], 
   "end": "3959.160", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Frage gestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.160", 
   "children": [], 
   "end": "3961.160", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Auswirkungen hat das auf die Finanzplanung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.160", 
   "children": [], 
   "end": "3962.200", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.200", 
   "children": [], 
   "end": "3964.640", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind eine exportorientierte Nation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.640", 
   "children": [], 
   "end": "3968.440", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gro\u00dfteil unseres Bruttosozialproduktes wird durch Exporte erwirtschaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.440", 
   "children": [], 
   "end": "3970.400", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Vereinigten Staaten Z\u00f6lle erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.400", 
   "children": [], 
   "end": "3973.920", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es eine Wirtschaftskrise in China oder Konflikte in Osteuropa gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.920", 
   "children": [], 
   "end": "3975.000", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nat\u00fcrlich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.000", 
   "children": [], 
   "end": "3976.880", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das unsere Wirtschaft betrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3976.880", 
   "children": [], 
   "end": "3979.440", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir sehr vorsichtig sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.440", 
   "children": [], 
   "end": "3980.960", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das betrifft auch unsere Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3980.960", 
   "children": [], 
   "end": "3982.640", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer jetzt schon anf\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.640", 
   "children": [], 
   "end": "3985.400", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuereinnahmen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre zu verballern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.400", 
   "children": [], 
   "end": "3987.240", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte damit sehr vorsichtig sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.240", 
   "children": [], 
   "end": "3988.720", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das gilt auch f\u00fcr die Ausgabenseite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.720", 
   "children": [], 
   "end": "3989.600", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto Fricke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.600", 
   "children": [], 
   "end": "3990.880", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor du klatschst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3990.880", 
   "children": [], 
   "end": "3991.520", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3991.520", 
   "children": [], 
   "end": "3995.480", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach einmal auf 20\u00a0Milliarden Euro Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag zu verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.480", 
   "children": [], 
   "end": "3998.080", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch zur Wahrheit dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.080", 
   "children": [], 
   "end": "4001.800", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Wirtschaftspolitik sind es auch noch ein paar andere Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.800", 
   "children": [], 
   "end": "4002.960", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns besch\u00e4ftigen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4002.960", 
   "children": [], 
   "end": "4007.400", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Haltung haben wir eigentlich als Deutscher Bundestag zum Thema Freihandel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.400", 
   "children": [], 
   "end": "4010.200", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Z\u00f6lle sind angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.200", 
   "children": [], 
   "end": "4013.160", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist kein Mustersch\u00fcler im Bereich Z\u00f6lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.160", 
   "children": [], 
   "end": "4015.960", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollten wir uns auch an die eigene Nase fassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.960", 
   "children": [], 
   "end": "4019.760", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Haltung haben wir zum Thema Handelsauseinandersetzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.760", 
   "children": [], 
   "end": "4020.040", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.040", 
   "children": [], 
   "end": "4022.600", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bis auf die Rednerin der Gr\u00fcnen keiner gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4022.600", 
   "children": [], 
   "end": "4025.480", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen jetzt Z\u00f6lle mit Gegenz\u00f6llen beantworten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.480", 
   "children": [], 
   "end": "4025.520", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.520", 
   "children": [], 
   "end": "4026.320", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fchrt zu nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.320", 
   "children": [], 
   "end": "4028.360", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu Verlierern auf beiden Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.360", 
   "children": [], 
   "end": "4032.040", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Handelskrieg f\u00fchrt au\u00dferdem zu einem Verlust an Arbeitspl\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.040", 
   "children": [], 
   "end": "4033.080", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.080", 
   "children": [], 
   "end": "4036.880", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Handel und freier Wettbewerb haben immer auch zu Innovation beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.880", 
   "children": [], 
   "end": "4037.840", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.840", 
   "children": [], 
   "end": "4040.440", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns aber auch \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.440", 
   "children": [], 
   "end": "4043.000", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Frage der Z\u00f6lle die einzige ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.000", 
   "children": [], 
   "end": "4044.960", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns \u00fcberlegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.960", 
   "children": [], 
   "end": "4048.560", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es denn eigentlich mit fairem Wettbewerb im Bereich Steuerdumping aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.560", 
   "children": [], 
   "end": "4050.800", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir gar nicht in die Vereinigten Staaten gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.800", 
   "children": [], 
   "end": "4052.560", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir auch in die Niederlande gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4052.560", 
   "children": [], 
   "end": "4053.280", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz nah."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.280", 
   "children": [], 
   "end": "4055.760", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es denn aus mit Unternehmen wie Amazon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4055.760", 
   "children": [], 
   "end": "4058.880", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Ertragsteuer auf dieser Welt zahlen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.880", 
   "children": [], 
   "end": "4062.880", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist denn das Konkurrenzverh\u00e4ltnis zu unseren lokalen Einzelh\u00e4ndlern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4062.880", 
   "children": [], 
   "end": "4066.120", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch etwas mit fairen Handelspraktiken zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.120", 
   "children": [], 
   "end": "4066.880", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.880", 
   "children": [], 
   "end": "4068.560", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber faire Handelspraktiken reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.560", 
   "children": [], 
   "end": "4070.200", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir doch einmal \u00fcber Amazon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4070.200", 
   "children": [], 
   "end": "4072.080", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich ein bemerkenswertes Unternehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4072.080", 
   "children": [], 
   "end": "4073.600", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber schauen Sie sich doch einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.600", 
   "children": [], 
   "end": "4076.360", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Monopolstellung es sich mittlerweile erworben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4076.360", 
   "children": [], 
   "end": "4079.560", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesponsert auch durch die US-Steuerpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4079.560", 
   "children": [], 
   "end": "4085.760", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Monopolstellung widerspricht jeglichem Gedanken der sozialen Marktwirtschaft und jeglichem Gedanken des Wettbewerbes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.760", 
   "children": [], 
   "end": "4086.720", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.720", 
   "children": [], 
   "end": "4088.120", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch einmal dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.120", 
   "children": [], 
   "end": "4089.240", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bedeutung Kartell- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.240", 
   "children": [], 
   "end": "4091.760", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Monopolpolitik in diesem Lande haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.760", 
   "children": [], 
   "end": "4094.720", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Wirtschaftspolitik reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.720", 
   "children": [], 
   "end": "4096.120", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4096.120", 
   "children": [], 
   "end": "4096.400", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4096.400", 
   "children": [], 
   "end": "4097.920", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran glaube ich \u00fcbrigens immer noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.920", 
   "children": [], 
   "end": "4099.640", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten Autos auf der Welt bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.640", 
   "children": [], 
   "end": "4103.640", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tolle Maschinen und dass viele Menschen unsere Produkte haben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.640", 
   "children": [], 
   "end": "4105.200", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der Gr\u00fcnen und der Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4105.200", 
   "children": [], 
   "end": "4107.520", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nicht schlechter wegen unseres Au\u00dfenhandels\u00fcberschusses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.520", 
   "children": [], 
   "end": "4113.640", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen weiter gute Produkte f\u00fcr den Weltmarkt produzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.640", 
   "children": [], 
   "end": "4118.160", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten es in den vergangenen Jahren relativ leicht mit unseren Exporten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.160", 
   "children": [], 
   "end": "4120.520", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere W\u00e4hrung war komplett unterbewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4120.520", 
   "children": [], 
   "end": "4122.000", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben niedrige Zinsen gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.000", 
   "children": [], 
   "end": "4123.200", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.200", 
   "children": [], 
   "end": "4125.720", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder einmal \u00fcber Produktivit\u00e4t in diesem Land zu reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.720", 
   "children": [], 
   "end": "4127.520", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich goutiere ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.520", 
   "children": [], 
   "end": "4129.640", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gro\u00dfe Lohnerh\u00f6hungen gehabt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.640", 
   "children": [], 
   "end": "4130.440", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.440", 
   "children": [], 
   "end": "4131.680", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wohin f\u00fchrt das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4131.680", 
   "children": [], 
   "end": "4133.800", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert mit den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4133.800", 
   "children": [], 
   "end": "4135.600", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Energiepreisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.600", 
   "children": [], 
   "end": "4139.400", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was machen wir mit den B\u00fcrokratielasten f\u00fcr unsere Unternehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.400", 
   "children": [], 
   "end": "4143.040", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist im Grunde genommen schlecht f\u00fcr unseren Wettbewerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.040", 
   "children": [], 
   "end": "4144.800", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber sollten wir einmal reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4144.800", 
   "children": [], 
   "end": "4145.800", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.800", 
   "children": [], 
   "end": "4148.080", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden wir weiter \u00fcber Wirtschaftspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.080", 
   "children": [], 
   "end": "4152.120", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Prozent unseres Warenau\u00dfenhandels entfallen auf die Vereinigten Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.120", 
   "children": [], 
   "end": "4153.040", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nie gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.040", 
   "children": [], 
   "end": "4155.400", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle \u00c4pfel in den gleichen Korb hineinzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.400", 
   "children": [], 
   "end": "4158.600", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kollege aus dem Europ\u00e4ischen Parlament hat gestern gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4158.600", 
   "children": [], 
   "end": "4159.720", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Trump Mauern baut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.720", 
   "children": [], 
   "end": "4162.520", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir Br\u00fccken zu anderen L\u00e4ndern bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.520", 
   "children": [], 
   "end": "4164.920", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir den Handel intensivieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.920", 
   "children": [], 
   "end": "4166.160", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben noch Potenzial nach oben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.160", 
   "children": [], 
   "end": "4166.520", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Asien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.520", 
   "children": [], 
   "end": "4168.000", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in S\u00fcdamerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.000", 
   "children": [], 
   "end": "4168.800", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mittelamerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.800", 
   "children": [], 
   "end": "4170.800", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen aber auch in Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4170.800", 
   "children": [], 
   "end": "4171.160", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.160", 
   "children": [], 
   "end": "4172.400", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4172.400", 
   "children": [], 
   "end": "4174.440", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht am besten mit Freihandelsabkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.440", 
   "children": [], 
   "end": "4176.680", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Verteufelung von Freihandelsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.680", 
   "children": [], 
   "end": "4181.000", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch heute wieder von der linken Seite des Parlamentes durchgeschienen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.000", 
   "children": [], 
   "end": "4182.080", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontraproduktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.080", 
   "children": [], 
   "end": "4183.080", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.080", 
   "children": [], 
   "end": "4183.840", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.840", 
   "children": [], 
   "end": "4184.800", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.800", 
   "children": [], 
   "end": "4186.360", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Globalisierung ist ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.360", 
   "children": [], 
   "end": "4186.760", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.760", 
   "children": [], 
   "end": "4188.960", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Globalisierung dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4188.960", 
   "children": [], 
   "end": "4192.960", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in L\u00e4ndern wie Indien oder China \u00fcberhaupt eine Mittelschicht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.960", 
   "children": [], 
   "end": "4197.000", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort \u00fcberhaupt etwas w\u00e4chst und entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.000", 
   "children": [], 
   "end": "4198.560", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Globalisierung verteufelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.560", 
   "children": [], 
   "end": "4202.200", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt den Menschen in diesen Schwellenl\u00e4ndern das Recht auf Wohlstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.200", 
   "children": [], 
   "end": "4204.360", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.360", 
   "children": [], 
   "end": "4206.680", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich jetzt einmal einen Strich drunterziehe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.680", 
   "children": [], 
   "end": "4208.360", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sicher nicht die letzte Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.360", 
   "children": [], 
   "end": "4211.120", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier zur Wirtschaftspolitik und zur Globalisierung f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.120", 
   "children": [], 
   "end": "4213.040", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen dar\u00fcber viel mehr reden\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.040", 
   "children": [], 
   "end": "4214.040", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.040", 
   "children": [], 
   "end": "4215.640", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.640", 
   "children": [], 
   "end": "4219.000", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor anderen wie ein Kaninchen vor der Schlange zu sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.000", 
   "children": [], 
   "end": "4220.240", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind stark genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.240", 
   "children": [], 
   "end": "4222.240", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser eigenes Ding zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.240", 
   "children": [], 
   "end": "4223.440", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.440", 
   "children": [], 
   "end": "4225.880", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gute und faire Wirtschaftspolitik machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4225.880", 
   "children": [], 
   "end": "4228.680", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es mit den Partnern in den Vereinigten Staaten nicht klappt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.680", 
   "children": [], 
   "end": "4234.560", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir es mit anderen Partnern auf der Welt machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.560", 
   "children": [], 
   "end": "4244.040", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es noch viel Potenzial nach oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.040", 
   "children": [], 
   "end": "4244.600", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.600", 
   "children": [], 
   "end": "4245.480", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4245.480", 
   "children": [], 
   "end": "4247.080", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ralph Brinkhaus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.080", 
   "children": [], 
   "end": "4251.280", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich diese sehr lebendige Aktuelle Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.280", 
   "children": [], 
   "end": "4252.720", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.720", 
   "children": [], 
   "end": "4256.240", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig Ihre Pl\u00e4tze zu tauschen oder Platz zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.240", 
   "children": [], 
   "end": "4260.960", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a013 auf:"
   ]
  }
 ]
}