{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den vorliegenden Antrag bereits im Plenum diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber gerne die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf die Situation an den deutschen Au\u00dfengrenzen und bei den Polizeien in Deutschland hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deren Situation es ja auch in dem Antrag geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wie heute gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine umfassende und dauerhafte Kontrolle an den deutschen Au\u00dfengrenzen ist weder rechtlich m\u00f6glich"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch von uns politisch gewollt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Partei steht f\u00fcr ein Europa ohne Binnengrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist ein grenzenloses Europa ein Wert an sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Wert f\u00fcr Generationen von Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr lohnt es sich zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Situation der Europ\u00e4ischen Union schwieriger wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag fordern Sie mehr Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Bund und die L\u00e4nder mitten in der gr\u00f6\u00dften Personaloffensive sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es bei den Polizeien jemals gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Suche nach Raumkapazit\u00e4ten und nach ausreichendem Ausbildungspersonal ist derzeit die Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz bestimmt sind es nicht die Einstellungszahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie sich doch einen Stift und einen Zettel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich das aufzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und merken Sie es sich gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in dieser Wahlperiode weitere 7\u00a0500\u00a0Bundespolizistinnen und Bundespolizisten einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zus\u00e4tzlich zu den \u00fcber 7\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits seit 2016 ausbilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder sind nat\u00fcrlich gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es uns gleichzutun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen aber nicht f\u00fcr diese hohen Einstellungszahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Bundespolizistinnen und Bundespolizisten dann an irgendeiner deutschen Au\u00dfengrenze versauern zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD will eine sichtbare Polizei im \u00f6ffentlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine sichtbare Polizei nicht nur in den Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch auf den Autobahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Herausforderungen dieser Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Heimatregion genauso wie in vielen Regionen unseres Landes haben die Menschen keine Angst mehr vor Massenmigration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vielmehr Angst vor Wohnungseinbr\u00fcchen und vor Drogenh\u00e4ndlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die international handeln und organisiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD stehen f\u00fcr einen handlungsf\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starken Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Menschen Zuversicht gibt und der ihnen keine Angst vor der Zukunft macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch eine Sache ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag die Einhaltung von Recht und Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber nur ein Aufh\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Vorwand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steht wieder einmal Ihr ver\u00e4chtliches Menschenbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Migranten zu Hunderttausenden vor der deutschen Grenze stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so Ihr Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollverpflegung zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens hat sich die Zahl der Asylbewerber in der Europ\u00e4ischen Union von 2016 auf 2017 halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Tatsache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist nat\u00fcrlich auch die Zahl der Antr\u00e4ge in Deutschland entsprechend gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens sind Asylunterk\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen zum Teil f\u00fcnf Personen auf 20\u00a0Quadratmetern \u00fcber Monate wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz bestimmt keine F\u00fcnf-Sterne-Hotels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es suggerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD und die gesamte Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sorgen f\u00fcr mehr Polizei durch eine nie da gewesene Personaloffensive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Bundestagsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen die Polizistinnen und Polizisten auf den Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den St\u00e4dten und auf den Autobahnen einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei den Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Gottfried Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}