{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen es gerne so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es von uns erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine gute Auflage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war im \u00dcbrigen ein Franzose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Charles Ir\u00e9n\u00e9e \u00adCastel de Saint-Pierre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der erstmals vor 300\u00a0Jahren die Union europ\u00e9enne gefordert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immanuel Kant beschwor in seiner Altersschrift \u201eZum ewigen Frieden\u201c die kosmopolitische Idee eines allgemeing\u00fcltigen Rechtssystems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute als Basis f\u00fcr Europa haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Idee ist heute Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Idee hat sogar Riesenerfolge errungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere weil es ein friedliches Europa ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne nur den Friedensnobelpreis\u00a02012. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dieses Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir ein starker Teil sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir stolz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Wertegemeinschaft der offenen Demokratien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung in allen Bereichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mann und Frau oder auch Religion\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiz\u00fcgigkeit bei Personen oder Waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freie Arbeitsplatzwahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freie Wohnsitzwahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freie Wahl des Schul\u2011, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Studienortes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind doch Errungenschaften Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es sich lohnt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bietet eine gute Basis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dieses Europa stark weiterentwickeln wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt um uns herum ist bedauerlicherweise schwieriger geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staatskapitalismus in China macht uns Schwierigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machtanspr\u00fcche in Russland bereiten uns Schwierigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Isolationsstreben in Amerika macht auch den Welthandel problematischer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb Europas droht mit dem Brexit eine schwierige Zeit auf uns zuzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re nicht dazu gekommen und in Gro\u00dfbritannien w\u00e4re das Werben f\u00fcr Europa st\u00e4rker gewesen als das Schlechtreden von Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sollte uns aber hier in diesem Hause eine Warnung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeichnen wir doch ein positives Bild von Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist dasjenige Land in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das pro Jahr am meisten von Europa profitiert und ihm entsprechend seinen Wohlstand verdankt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir stolz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir positiv hervorheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern neue Aufgaben f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale S\u00e4ule Europas muss gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein System europ\u00e4ischer Mindestl\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "orientiert am Wohlstandsniveau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine europ\u00e4ische soziale Absicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise eine europ\u00e4ische Arbeitslosenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles wollen wir mithilfe des n\u00e4chsten Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei soll nach dem Koalitionsvertrag die F\u00f6rderung in der Landwirtschaft nicht zur\u00fcckgefahren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Strukturmittel sollen nicht zur\u00fcckgefahren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erasmus als Ausbildungsprogramm und Horizon\u00a02020 sollen gest\u00e4rkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Au\u00dfengrenzen m\u00fcssen besser gesch\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man rechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dazu etwa 100\u00a0000\u00a0Menschen ben\u00f6tigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir Verh\u00e4ltnisse wie zwischen Amerika und Kanada und zwischen Amerika und Mexiko haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet Kosten in H\u00f6he von 30\u00a0Milliarden Euro pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss irgendeiner bezahlen und finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies durch Umschichtung machen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr fragw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher m\u00fcssen wir bereit sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind es gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichende Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Deutschland dazu einen h\u00f6heren Beitrag leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wegweisend f\u00fcr andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dies als Vorreiter in Europa so ge\u00e4u\u00dfert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also noch viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es g\u00e4be noch viel dazu zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in den Herzen der Menschen verankert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Frieden und Sicherheit ausstrahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch ein Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich blicke mal nach links\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Aufr\u00fcstungsspirale beendet und eine Abr\u00fcstungsspirale in die Wege leitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wollen wir erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa der Sicherheit und des Wohlstandes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns daf\u00fcr k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion erteile ich der Kollegin Dr.\u00a0Alice Weidel das Wort."
   ]
  }
 ]
}