{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst der Kollegin Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen Ihnen heute einen Gesetzentwurf vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dazu dienen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylrechtsverfahren zu beschleunigen und die Verwaltungsgerichte zu entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dabei die Rechte der Schutzsuchenden zu beschneiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr gut zu dem in Ihrem Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberlastung der Verwaltungsgerichtsbarkeit ist offenkundig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht es dringend Abhilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der anh\u00e4ngigen Verfahren hat sich seit 2014 fast verachtfacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylsachen machen derzeit Dreiviertel der Gesamtbelastung der bundesweit etwa 1\u00a0700\u00a0Verwaltungsrichter aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Personalaufstockung durch die L\u00e4nder von circa 400\u00a0Stellen wird das Problem kurzfristig nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz der hervorragenden Arbeit der Richterinnen und Richter kann der R\u00fcckstau so in angemessener Zeit nicht abgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Stau der Klageverfahren hat viele Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem ist er die Folge der gestiegenen Zahl der Asylantr\u00e4ge und damit der Asylbescheide."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir eine kurze Unterbrechung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezieht die Regierungsbank mit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rednerin im Hause auch wirklich Aufmerksamkeit zu schenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen bei dem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es jetzt gerade geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem war das BAMF schon 2014 trotz der absehbar steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen personell unterbesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass hektisch ein Vielfaches an Personal eingestellt werden musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wiederum auf die Qualit\u00e4t der Bescheide Auswirkungen hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch noch einen weiteren Hintergrund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Einf\u00fchrung der Zulassungsberufung im Verwaltungsgerichtsverfahren 1996 sind die H\u00fcrden f\u00fcr den Weg durch die Instanzen immer weiter erh\u00f6ht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wollte Verfahren straffen und beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat man allerdings \u00fcbersehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch obergerichtliche Rechtsprechung notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um erstinstanzliche Verfahren zu beschleunigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbertrieben hat es der Gesetzgeber diesbez\u00fcglich besonders im asylgerichtlichen Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als im sonstigen verwaltungsgerichtlichen Verfahren k\u00f6nnen nicht einmal die Richter selbst Berufung zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlende Rechtsmittel f\u00fchren zu fehlenden Leitentscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder einfacher ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oben kommt nichts an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Praxis bedeutet dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gleich gelagerte F\u00e4lle immer wieder neu entschieden werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt zu einem erh\u00f6hten Pr\u00fcfungsaufwand bei den Gerichten und einem Flickenteppich an divergierenden Einzelentscheidungen sowie Unsicherheit bei den Rechtsanwendern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird beispielsweise die Frage nach dem Status gefl\u00fcchteter Wehrpflichtiger aus Syrien immer wieder unterschiedlich beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gerichtliche Entscheidung ist teilweise davon abh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Bundesland der Betroffene wohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Gesetzentwurf wollen wir die Zulassung der Berufung bei grunds\u00e4tzlicher Bedeutung des Falles oder Abweichung von obergerichtlicher Rechtsprechung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Verwaltungsgericht selbst erm\u00f6glichen und Beschwerden gegen Entscheidungen in Verfahren des einstweiligen Rechtsschutzes zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesrat hatte bereits 2017 einen \u00e4hnlichen Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem zwischenzeitlich aber nur die Sprungrevision zum Bundesverwaltungsgericht eingef\u00fchrt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dar\u00fcber hinaus die Revision k\u00fcnftig auch bei fall\u00fcbergreifenden allgemeinen Tatsachenfragen zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch k\u00f6nnte sich eine obergerichtliche Rechtsprechung etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegweisend w\u00e4re f\u00fcr viele erstinstanzliche Gerichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langfristig reduziert dies den Pr\u00fcfungsaufwand der Richter und f\u00f6rdert die effiziente Verfahrenserledigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich gelagerte F\u00e4lle k\u00f6nnen z\u00fcgiger und einheitlich entschieden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht jedes Verwaltungsgericht m\u00fcsste die Lage im Herkunftsland immer wieder selbst neu bewerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundsatzentscheidungen entlasten gleichzeitig das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine einheitliche Rechtsprechung schafft verl\u00e4ssliche Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Beh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bei ihren k\u00fcnftigen Entscheidungen an der obergerichtlichen Rechtsprechung orientieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt zu steigender Qualit\u00e4t bei den Entscheidungen des BAMF und wiederum zu einem geringeren Gesch\u00e4ftsanfall bei den Gerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Bundesverfassungsgericht w\u00fcrde entlastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das heute zunehmend als Superrevisionsinstanz herhalten muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag findet nicht nur Unterst\u00fctzung im Bundesrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch vom Bund Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Neuen Richtervereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.960", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Deutschen Anwaltverein sowie nicht zuletzt vom Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Oktober\u00a02017 hat die Jahrestagung der Pr\u00e4sidenten der Oberverwaltungsgerichte genau diese Vorschl\u00e4ge einstimmig beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.240", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich also bitte von dem ungeschriebenen Gesetz frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vorschl\u00e4ge der Opposition grunds\u00e4tzlich abzulehnen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es ernst meinen mit dem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re dieses Gesetz eine gute Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter Beweis zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.080", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwaltungsrichter werden es Ihnen danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "333.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.360", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Detlef Seif."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.280", 
   "children": [], 
   "end": "350.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "359.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Anliegen des vorliegenden Gesetzentwurfes ist durchaus nachvollziehbar und auch zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.760", 
   "children": [], 
   "end": "368.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen 2015 und 2017 haben sich die Eingangszahlen bei den Verwaltungsgerichten deutlich erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.280", 
   "children": [], 
   "end": "375.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend in den anderen Bereichen die Eing\u00e4nge relativ stabil bei 100\u00a0000 im Jahr liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.040", 
   "children": [], 
   "end": "378.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie sich bei Asylsachen vervierfacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.200", 
   "children": [], 
   "end": "382.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 50\u00a0000 auf jetzt 200\u00a0000 im Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.960", 
   "children": [], 
   "end": "388.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund 365\u00a0000\u00a0Asylklagen sind derzeit anh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.840", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den 1\u00a0700\u00a0Verwaltungsrichtern in der ersten Instanz kann man aber nur 200\u00a0000\u00a0F\u00e4lle j\u00e4hrlich erledigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn die Zahl der Neuzug\u00e4nge auf das Niveau des Jahres 2015 zur\u00fcckginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.080", 
   "children": [], 
   "end": "408.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir derzeit aber nicht absehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.640", 
   "children": [], 
   "end": "413.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde der R\u00fcckstand j\u00e4hrlich um nur 50\u00a0000\u00a0F\u00e4lle reduziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.120", 
   "children": [], 
   "end": "414.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze ist also ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns in jedem Fall noch \u00fcber Jahre begleiten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.960", 
   "children": [], 
   "end": "426.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwaltungsgerichte wenden derzeit drei Viertel ihrer Energie nur f\u00fcr die Asylverfahren auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.120", 
   "children": [], 
   "end": "429.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das ein Teilaspekt ihrer Zust\u00e4ndigkeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.800", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz wichtige Bereiche sind auch Ausbildungsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "433.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baurecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.560", 
   "children": [], 
   "end": "434.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beamtenrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.560", 
   "children": [], 
   "end": "435.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerberecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.000", 
   "children": [], 
   "end": "437.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilferecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunalrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.960", 
   "children": [], 
   "end": "438.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.280", 
   "children": [], 
   "end": "439.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ordnungsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfungsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.560", 
   "children": [], 
   "end": "441.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.320", 
   "children": [], 
   "end": "444.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohngeldrecht usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.000", 
   "children": [], 
   "end": "444.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.920", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also noch viele weitere Zust\u00e4ndigkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "448.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.520", 
   "children": [], 
   "end": "451.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle ein Lob an die Verwaltungsrichter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.080", 
   "children": [], 
   "end": "451.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich bedenke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.800", 
   "children": [], 
   "end": "458.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese im Moment zu bearbeiten haben und wie hoch dennoch die Qualit\u00e4t der Arbeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.160", 
   "children": [], 
   "end": "460.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nur den Hut vor ihnen ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.440", 
   "children": [], 
   "end": "469.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines muss doch klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.200", 
   "children": [], 
   "end": "478.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mit dem h\u00f6chsten Einsatz und Ver\u00e4nderungen des Prozessrechts wird man das aktuelle Problem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.800", 
   "children": [], 
   "end": "479.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.680", 
   "children": [], 
   "end": "481.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu z\u00fcgigen Verfahren kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.480", 
   "children": [], 
   "end": "485.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch unseren rechtsstaatlichen Anforderungen entsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.480", 
   "children": [], 
   "end": "487.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Ma\u00dfnahmen erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.720", 
   "children": [], 
   "end": "488.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.960", 
   "children": [], 
   "end": "490.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.000", 
   "children": [], 
   "end": "493.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderungen am Prozessrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.360", 
   "children": [], 
   "end": "495.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man diskutieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.440", 
   "children": [], 
   "end": "499.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden das Grundproblem der personellen Unterbesetzung nicht beheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.640", 
   "children": [], 
   "end": "501.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400 zus\u00e4tzliche Stellen reichen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.600", 
   "children": [], 
   "end": "506.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen die L\u00e4nder bei der ersten Instanz noch einmal deutlich nachbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.520", 
   "children": [], 
   "end": "511.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Gesetzentwurf geht es im Kern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.120", 
   "children": [], 
   "end": "518.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Fragen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung auch die Berufung durch die Verwaltungsgerichte zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.120", 
   "children": [], 
   "end": "527.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiterhin sollen Verwaltungsgerichte bei Fragen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung die Beschwerde gegen Beschl\u00fcsse im einstweiligen Rechtsschutz zulassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.000", 
   "children": [], 
   "end": "532.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um fall\u00fcbergreifende allgemeine Tatsachenfragen der Entscheidung in h\u00f6chster Instanz zuzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.560", 
   "children": [], 
   "end": "536.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie die M\u00f6glichkeit der Revision vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.680", 
   "children": [], 
   "end": "538.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.120", 
   "children": [], 
   "end": "544.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass obergerichtliche Entscheidungen bei schwierigen und streitigen Fragen nicht nur den Gerichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.960", 
   "children": [], 
   "end": "549.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sicherlich auch dem BAMF Orientierung geben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.560", 
   "children": [], 
   "end": "551.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist doch zweifelhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.400", 
   "children": [], 
   "end": "556.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es tats\u00e4chlich zu der gew\u00fcnschten Verfahrensbeschleunigung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.640", 
   "children": [], 
   "end": "559.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kann vorhersehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.280", 
   "children": [], 
   "end": "564.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in wie vielen F\u00e4llen von der M\u00f6glichkeit der Berufung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.440", 
   "children": [], 
   "end": "568.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschwerde und Revision Gebrauch gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.920", 
   "children": [], 
   "end": "570.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.280", 
   "children": [], 
   "end": "572.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zus\u00e4tzliche Rechtsmittel einf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.800", 
   "children": [], 
   "end": "575.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zun\u00e4chst einmal erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.360", 
   "children": [], 
   "end": "577.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfahren l\u00e4nger dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.560", 
   "children": [], 
   "end": "580.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in jedem Fall komplizierter werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.960", 
   "children": [], 
   "end": "584.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest vorr\u00fcbergehend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.640", 
   "children": [], 
   "end": "590.560", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Verfahren insgesamt nicht so schnell der Erledigung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.560", 
   "children": [], 
   "end": "593.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung wird nicht so schnell rechtskr\u00e4ftig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.960", 
   "children": [], 
   "end": "598.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufenthaltsstatus der Betroffenen wird sich sogar noch verfestigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.920", 
   "children": [], 
   "end": "605.920", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In letzter Instanz k\u00f6nnte das auch zu fehlender Akzeptanz der aktuellen Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.920", 
   "children": [], 
   "end": "606.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.720", 
   "children": [], 
   "end": "608.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.280", 
   "children": [], 
   "end": "611.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute findet die erste Lesung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.600", 
   "children": [], 
   "end": "612.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.800", 
   "children": [], 
   "end": "615.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem man einen Korb gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.200", 
   "children": [], 
   "end": "616.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.080", 
   "children": [], 
   "end": "618.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein guter Ansatz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.000", 
   "children": [], 
   "end": "621.280", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen die Risiken mit dem abw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.280", 
   "children": [], 
   "end": "624.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir m\u00f6glicherweise erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.480", 
   "children": [], 
   "end": "626.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung pr\u00fcft aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.960", 
   "children": [], 
   "end": "627.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.960", 
   "children": [], 
   "end": "631.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gesetzes\u00e4nderungen zur weiteren Verfahrensbeschleunigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.760", 
   "children": [], 
   "end": "635.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "-vereinfachung und -vereinheitlichung m\u00f6glich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.680", 
   "children": [], 
   "end": "641.000", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch eine Vorabentscheidung beim Bundesverwaltungsgericht im Gespr\u00e4ch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.000", 
   "children": [], 
   "end": "643.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielleicht ein guter Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.480", 
   "children": [], 
   "end": "649.440", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um durch eine entsprechende Gesetzes\u00e4nderung die Einheitlichkeit herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.440", 
   "children": [], 
   "end": "654.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal wie das Ergebnis der weiteren Beratung aussehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.760", 
   "children": [], 
   "end": "660.240", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Schluss muss die Beschleunigung der Verfahren stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.240", 
   "children": [], 
   "end": "661.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.440", 
   "children": [], 
   "end": "662.440", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.440", 
   "children": [], 
   "end": "663.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Seif.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.720", 
   "children": [], 
   "end": "681.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht zu uns der Abgeordnete Tobias Peterka von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.560", 
   "children": [], 
   "end": "684.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.400", 
   "children": [], 
   "end": "687.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte verbliebene Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.160", 
   "children": [], 
   "end": "691.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Gesetzentwurf soll angeblich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.440", 
   "children": [], 
   "end": "696.320", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Verwaltungsgerichte nicht mehr heillos \u00fcberlastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.320", 
   "children": [], 
   "end": "698.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stammt gleichzeitig von der Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.360", 
   "children": [], 
   "end": "699.720", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Missstand am fr\u00f6hlichsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.720", 
   "children": [], 
   "end": "701.080", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am buntesten und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.080", 
   "children": [], 
   "end": "704.520", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es auf den Punkt zu bringen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.520", 
   "children": [], 
   "end": "712.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am ideologischsten herbeigef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.160", 
   "children": [], 
   "end": "715.520", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird nicht nur der Bock zum G\u00e4rtner gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.520", 
   "children": [], 
   "end": "718.240", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier macht sich der Bock gleich selbst dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.240", 
   "children": [], 
   "end": "722.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde gerne glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.560", 
   "children": [], 
   "end": "725.280", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Ausf\u00fchrungen in der Begr\u00fcndung auch ernst meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.280", 
   "children": [], 
   "end": "728.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen ein Licht in dieser Sache aufgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.040", 
   "children": [], 
   "end": "729.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es tut mir leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.200", 
   "children": [], 
   "end": "730.480", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin nicht ganz naiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.480", 
   "children": [], 
   "end": "732.880", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.880", 
   "children": [], 
   "end": "741.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Explosion bei der Zahl der eingehenden Asylklagen drei Viertel der laufenden Kapazit\u00e4t der Verwaltungsgerichte lahmlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.200", 
   "children": [], 
   "end": "745.920", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch dies wird sodann als gerichtsorganisatorische Herausforderung verniedlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.920", 
   "children": [], 
   "end": "750.600", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne es Rechtsstaatsversagen auf ganzer Linie und mit Ansage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.600", 
   "children": [], 
   "end": "768.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Normalb\u00fcrger au\u00dferhalb der heiligen Kuh Asylrecht wird der Abbau des Rechtsschutzes seit Jahren in hom\u00f6opathischen Dosen verabreicht und von dem auch so geschluckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.240", 
   "children": [], 
   "end": "771.560", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der blo\u00dfe Verdr\u00e4ngungseffekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.560", 
   "children": [], 
   "end": "774.280", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben auch noch vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.280", 
   "children": [], 
   "end": "776.360", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum besorgt zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.360", 
   "children": [], 
   "end": "784.120", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen vielmehr die weitere Verfestigung von Aufenthaltstiteln durch Zeitablauf oder Freifahrtscheine durch die Obergerichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.120", 
   "children": [], 
   "end": "793.680", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Per 2016 hat \u00fcbrigens das Bundesverfassungsgericht zuletzt klargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.680", 
   "children": [], 
   "end": "795.760", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zu beanstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.760", 
   "children": [], 
   "end": "800.480", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedliche Materien auch mit unterschiedlichen Rechtsz\u00fcgen auszustatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.480", 
   "children": [], 
   "end": "804.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.680", 
   "children": [], 
   "end": "812.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die meisten L\u00e4nder auf ihren Rechtswegen wenigstens auf einen Sozialstaat mit Rundumversorgung verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.080", 
   "children": [], 
   "end": "818.120", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00e4hrt Deutschland die bleierne Kombination von Sozialstaat und subjektivem Asylanspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.120", 
   "children": [], 
   "end": "826.720", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist vollkommen aus der Zeit gefallen und f\u00fchrt bei unserer geografischen Lage nachgewiesenerma\u00dfen in die Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.720", 
   "children": [], 
   "end": "829.360", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie anscheinend bef\u00fcrworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.360", 
   "children": [], 
   "end": "835.040", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst kapitulieren die Verwaltungsgerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.040", 
   "children": [], 
   "end": "836.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie selber erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.680", 
   "children": [], 
   "end": "838.640", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "folgen werden Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.640", 
   "children": [], 
   "end": "839.360", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.360", 
   "children": [], 
   "end": "840.200", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.200", 
   "children": [], 
   "end": "841.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.040", 
   "children": [], 
   "end": "849.320", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Nachbarschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.320", 
   "children": [], 
   "end": "849.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre nat\u00fcrlich zuletzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.440", 
   "children": [], 
   "end": "852.920", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag verschlimmert den Kern des Desasters ja erst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.920", 
   "children": [], 
   "end": "857.320", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesch\u00e4ftsmodell der sogenannten angema\u00dften Rechtsposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.320", 
   "children": [], 
   "end": "863.840", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht den umfassend betreuten Antragstellern genauso wenig wie Ihnen um einen sauberen Rechtsweg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.840", 
   "children": [], 
   "end": "869.280", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht stets um die Vorwegnahme von Fakten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.280", 
   "children": [], 
   "end": "870.160", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.160", 
   "children": [], 
   "end": "872.360", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller sind ja schon hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.360", 
   "children": [], 
   "end": "873.480", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.480", 
   "children": [], 
   "end": "876.920", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden w\u00e4hrend des kostenlosen Verfahrens weiter hier sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.920", 
   "children": [], 
   "end": "877.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.720", 
   "children": [], 
   "end": "879.600", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je l\u00e4nger dieses Verfahren dauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.600", 
   "children": [], 
   "end": "883.760", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso eher erhalten sie eine humanit\u00e4r bedingte Duldung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.760", 
   "children": [], 
   "end": "889.280", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wisch mit dem Urteil geht dann oft ungesehen ins Archiv des Anwalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.280", 
   "children": [], 
   "end": "894.080", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da dem Klienten der Ausgang inzwischen ohnehin egal ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.080", 
   "children": [], 
   "end": "899.760", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er bleibt sowieso bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.760", 
   "children": [], 
   "end": "899.920", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.920", 
   "children": [], 
   "end": "900.600", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.600", 
   "children": [], 
   "end": "903.320", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen nun eine Berufung an den Obergerichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.320", 
   "children": [], 
   "end": "905.680", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens in Ausnahmef\u00e4llen bereits zul\u00e4ssig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.680", 
   "children": [], 
   "end": "907.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Normalfall machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.400", 
   "children": [], 
   "end": "910.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch blo\u00dfe Entscheidung des Verwaltungsgerichts selber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.160", 
   "children": [], 
   "end": "912.520", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn dies es nicht m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.520", 
   "children": [], 
   "end": "915.920", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll sogar ein Anwalt der Asylindustrie es erzwingen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.920", 
   "children": [], 
   "end": "918.920", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dem Ganzen noch den Hut aufzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.920", 
   "children": [], 
   "end": "922.920", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll eine Revision beim Bundesverwaltungsgericht eingef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.920", 
   "children": [], 
   "end": "924.480", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um fall\u00fcbergreifende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.480", 
   "children": [], 
   "end": "927.120", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allgemeine Tatsachenfragen kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.120", 
   "children": [], 
   "end": "931.360", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst befassen sich Revisionen \u00fcblicherweise nur mit Rechtsfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.360", 
   "children": [], 
   "end": "939.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beabsichtigten L\u00e4nderleitentscheidungen sollen doch nur R\u00fcckf\u00fchrungen in befriedete Gebiete auf Monate blockieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.920", 
   "children": [], 
   "end": "946.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten diese Leitentscheidungen und allgemein die Obergerichtsentscheidungen asylfreundlich ausfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.400", 
   "children": [], 
   "end": "948.040", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde das Ihnen nat\u00fcrlich gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.040", 
   "children": [], 
   "end": "950.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten sie asylfeindlich ausfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.960", 
   "children": [], 
   "end": "952.040", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte der Anwalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.040", 
   "children": [], 
   "end": "953.560", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben es selber hinein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.560", 
   "children": [], 
   "end": "955.920", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohnehin weiter dagegen vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.920", 
   "children": [], 
   "end": "958.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mal in drei Instanzen statt nur einer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.680", 
   "children": [], 
   "end": "965.600", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rettung sind dann wohl der EuGH und der EGMR; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.600", 
   "children": [], 
   "end": "968.120", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kann nach Ihrer Ansicht endlos weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.120", 
   "children": [], 
   "end": "969.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Asylindustrie kann hier nur gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.480", 
   "children": [], 
   "end": "971.720", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland nur verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.720", 
   "children": [], 
   "end": "972.000", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.000", 
   "children": [], 
   "end": "978.160", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben Sie einfach zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.160", 
   "children": [], 
   "end": "979.000", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier m\u00f6chten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.000", 
   "children": [], 
   "end": "980.480", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erosion des Rechtsstaats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.480", 
   "children": [], 
   "end": "982.440", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der durch einen Asylgeberstaat ersetzt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.960", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinetwegen schreiben Sie in jeden zweiten Satz \u201eSolidarit\u00e4t\u201c hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.960", 
   "children": [], 
   "end": "987.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie das tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.120", 
   "children": [], 
   "end": "987.920", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie genau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.920", 
   "children": [], 
   "end": "993.160", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt auch dem \u00c4rzteehepaar in Stuttgart beim Fr\u00fchst\u00fcck das M\u00fcsli im Hals stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.160", 
   "children": [], 
   "end": "995.680", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen schreiben Sie es nicht hinein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.680", 
   "children": [], 
   "end": "996.880", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.880", 
   "children": [], 
   "end": "1000.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.120", 
   "children": [], 
   "end": "1000.400", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.400", 
   "children": [], 
   "end": "1001.000", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.000", 
   "children": [], 
   "end": "1004.080", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen hier tarnen und t\u00e4uschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.080", 
   "children": [], 
   "end": "1007.480", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In die Aussch\u00fcsse kann die Sache trotzdem gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.480", 
   "children": [], 
   "end": "1010.200", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht legen Sie dort die Karten etwas offener auf den Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.200", 
   "children": [], 
   "end": "1013.760", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD steht weiterhin f\u00fcr sofortigen Asylstopp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.760", 
   "children": [], 
   "end": "1026.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reduzierung der Fallzahlen und eine grundlegende \u00c4nderung dieses Anspruchssystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.640", 
   "children": [], 
   "end": "1033.600", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.600", 
   "children": [], 
   "end": "1034.680", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.680", 
   "children": [], 
   "end": "1035.440", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.440", 
   "children": [], 
   "end": "1038.760", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.760", 
   "children": [], 
   "end": "1043.760", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nun f\u00fcr die Fraktion der SPD die Kollegin Gabriela Heinrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.760", 
   "children": [], 
   "end": "1046.360", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.360", 
   "children": [], 
   "end": "1049.320", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.320", 
   "children": [], 
   "end": "1052.840", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter jedem Asylantrag steht eine Hoffnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.840", 
   "children": [], 
   "end": "1054.200", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hoffnung auf Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.200", 
   "children": [], 
   "end": "1055.840", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hoffnung auf Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.840", 
   "children": [], 
   "end": "1059.400", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal auch einfach die Hoffnung auf ein besseres Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.400", 
   "children": [], 
   "end": "1060.240", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.240", 
   "children": [], 
   "end": "1062.400", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Asylantrag berechtigt ist oder nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.400", 
   "children": [], 
   "end": "1064.880", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnung steckt immer dahinter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.880", 
   "children": [], 
   "end": "1067.800", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es nachvollziehbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.800", 
   "children": [], 
   "end": "1068.880", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.880", 
   "children": [], 
   "end": "1070.200", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel man will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.200", 
   "children": [], 
   "end": "1075.120", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fast alle Betroffenen gegen einen abgelehnten Asylantrag klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.120", 
   "children": [], 
   "end": "1075.680", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.680", 
   "children": [], 
   "end": "1082.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Asylantr\u00e4ge mit zeitlicher Verz\u00f6gerung auch zu vielen Klagen f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.240", 
   "children": [], 
   "end": "1088.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum 31.\u00a0Dezember 2017 waren bundesweit rund 372\u00a0000\u00a0Asylklagen anh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.480", 
   "children": [], 
   "end": "1090.960", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zahl ist massiv gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.960", 
   "children": [], 
   "end": "1095.840", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Verwaltungsgerichte in allen Bundesl\u00e4ndern sind massiv \u00fcberlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.840", 
   "children": [], 
   "end": "1098.360", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese \u00dcberlastung ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.360", 
   "children": [], 
   "end": "1100.320", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal die Verfahrensdauer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.320", 
   "children": [], 
   "end": "1102.520", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derzeit sind es im Schnitt rund acht Monate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.520", 
   "children": [], 
   "end": "1103.920", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiter verl\u00e4ngert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.920", 
   "children": [], 
   "end": "1105.480", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nichts getan wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.120", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.120", 
   "children": [], 
   "end": "1109.720", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.720", 
   "children": [], 
   "end": "1113.920", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.920", 
   "children": [], 
   "end": "1116.320", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Keul hat es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.320", 
   "children": [], 
   "end": "1117.880", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gerichte entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.880", 
   "children": [], 
   "end": "1121.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben deswegen einen Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.160", 
   "children": [], 
   "end": "1124.040", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir schnell umsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.040", 
   "children": [], 
   "end": "1133.000", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Rahmen sollen 2\u00a0000 neue Richterstellen bei den Gerichten der L\u00e4nder und des Bundes und entsprechende Stellen f\u00fcr Folgepersonal geschaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.000", 
   "children": [], 
   "end": "1134.360", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns auch einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.360", 
   "children": [], 
   "end": "1136.480", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gesetzes\u00e4nderungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.480", 
   "children": [], 
   "end": "1139.520", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so habe ich auch den Kollegen von der CDU/CSU verstanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.520", 
   "children": [], 
   "end": "1141.360", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur weiteren Beschleunigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.360", 
   "children": [], 
   "end": "1146.760", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinfachung und Vereinheitlichung der Verfahren auf den Pr\u00fcfstand m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.760", 
   "children": [], 
   "end": "1154.240", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode wurde auch aus diesem Grund bereits die M\u00f6glichkeit der Sprungrevision er\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.240", 
   "children": [], 
   "end": "1158.920", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine aktuelle L\u00e4nderinitiative der SPD-gef\u00fchrten Regierungen von Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.920", 
   "children": [], 
   "end": "1159.680", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bremen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.680", 
   "children": [], 
   "end": "1163.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brandenburg und Hamburg hat konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.320", 
   "children": [], 
   "end": "1168.200", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Initiative werden wesentliche Forderungen aus der Praxis aufgegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.200", 
   "children": [], 
   "end": "1172.960", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen sich ja auch der Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen orientiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.960", 
   "children": [], 
   "end": "1175.080", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.080", 
   "children": [], 
   "end": "1175.880", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Leit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.880", 
   "children": [], 
   "end": "1178.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Orientierungsentscheidungen zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.440", 
   "children": [], 
   "end": "1184.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Verwaltungsgerichte sich besser an h\u00f6herinstanzlichen Entscheidungen orientieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.320", 
   "children": [], 
   "end": "1189.920", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll die Verfahren einfacher und die Rechtsprechung bundesweit einheitlicher machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.920", 
   "children": [], 
   "end": "1192.360", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht ist das der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.360", 
   "children": [], 
   "end": "1201.280", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Forderungen der L\u00e4nderinitiative gibt es eine breite Unterst\u00fctzung der Fachwelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.280", 
   "children": [], 
   "end": "1202.480", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen das sehr ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.480", 
   "children": [], 
   "end": "1203.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.560", 
   "children": [], 
   "end": "1203.960", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie besprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.960", 
   "children": [], 
   "end": "1212.320", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gro\u00dfen Koalition und auch im Ausschuss gemeinsam mit der gebotenen Sorgfalt beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.320", 
   "children": [], 
   "end": "1214.640", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Problem dagegen nicht l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.640", 
   "children": [], 
   "end": "1219.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einfach mit dem Finger auf das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.720", 
   "children": [], 
   "end": "1223.080", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle durchaus betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.080", 
   "children": [], 
   "end": "1224.880", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil es viele Klagen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.880", 
   "children": [], 
   "end": "1228.840", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das noch lange kein Beleg f\u00fcr eine schlechte Verfahrensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.840", 
   "children": [], 
   "end": "1229.720", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.720", 
   "children": [], 
   "end": "1235.800", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fast 80\u00a0Prozent der Klagen vor den Verwaltungsgerichten keinen Erfolg haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.800", 
   "children": [], 
   "end": "1236.720", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.720", 
   "children": [], 
   "end": "1240.400", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In immerhin 32\u00a0500\u00a0F\u00e4llen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.400", 
   "children": [], 
   "end": "1243.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 146\u00a0000\u00a0Entscheidungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.160", 
   "children": [], 
   "end": "1246.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde im letzten Jahr ein abweichender Schutz zugesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.840", 
   "children": [], 
   "end": "1248.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das hei\u00dft eben auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.680", 
   "children": [], 
   "end": "1254.960", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Rechtsstaat kann es \u00fcberhaupt nicht darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.960", 
   "children": [], 
   "end": "1260.680", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klagem\u00f6glichkeiten einfach einzuschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.680", 
   "children": [], 
   "end": "1261.440", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.440", 
   "children": [], 
   "end": "1262.560", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine schnelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.560", 
   "children": [], 
   "end": "1264.560", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch sorgf\u00e4ltige L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.560", 
   "children": [], 
   "end": "1275.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss mit ganz gezielten Eingriffen insbesondere die Verwaltungsgerichte entlasten und gleichzeitig eine bundesweit einheitliche Rechtsprechung bef\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.000", 
   "children": [], 
   "end": "1277.160", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist dazu bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.160", 
   "children": [], 
   "end": "1281.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Gleiche erwarten wir jetzt auch vom neuen Bundesinnenminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.440", 
   "children": [], 
   "end": "1282.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.240", 
   "children": [], 
   "end": "1283.760", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.760", 
   "children": [], 
   "end": "1285.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Heinrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.880", 
   "children": [], 
   "end": "1288.720", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht zu uns der Kollege Stephan Thomae f\u00fcr die Freien Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.720", 
   "children": [], 
   "end": "1289.600", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.600", 
   "children": [], 
   "end": "1290.720", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.720", 
   "children": [], 
   "end": "1301.240", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.240", 
   "children": [], 
   "end": "1305.080", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes gerichtliche Verfahren kostet Zeit und Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.080", 
   "children": [], 
   "end": "1307.520", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil Zeit Geld ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.520", 
   "children": [], 
   "end": "1308.800", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostet es umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.800", 
   "children": [], 
   "end": "1310.800", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je l\u00e4nger ein Verfahren dauert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.800", 
   "children": [], 
   "end": "1315.120", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist nur schnelles Recht auch gutes Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.120", 
   "children": [], 
   "end": "1322.240", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Verwaltungsgerichten hat sich die Verfahrensdauer in den letzten Jahren erheblich gesteigert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.240", 
   "children": [], 
   "end": "1330.360", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Verwaltungsgerichtes Berlin dauert ein Verfahren bis zur Rechtskraft der Entscheidung im Schnitt um die 20\u00a0Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.360", 
   "children": [], 
   "end": "1333.440", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also fast zwei Jahre kostbare Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.440", 
   "children": [], 
   "end": "1335.240", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies betrifft nicht nur Asylverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.240", 
   "children": [], 
   "end": "1338.000", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch jedes andere verwaltungsgerichtliche Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.000", 
   "children": [], 
   "end": "1339.080", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.080", 
   "children": [], 
   "end": "1341.440", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne ein Eigenheim bauen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.440", 
   "children": [], 
   "end": "1345.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aber in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Bauprozess befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.400", 
   "children": [], 
   "end": "1349.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Dauer des Verfahrens ebenfalls einkalkulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.160", 
   "children": [], 
   "end": "1351.840", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6sung des Problems k\u00f6nnte nun sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.840", 
   "children": [], 
   "end": "1354.160", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Seif hat es geschildert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.160", 
   "children": [], 
   "end": "1355.000", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.000", 
   "children": [], 
   "end": "1357.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann stellen wir mehr Richter ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.400", 
   "children": [], 
   "end": "1364.960", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Stellenaufwuchs im \u00f6ffentlichen Sektor ist zum Ersten nicht besonders originell und zum Zweiten auch teuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.960", 
   "children": [], 
   "end": "1365.720", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.720", 
   "children": [], 
   "end": "1368.400", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Stellen auch dann noch bedient werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.400", 
   "children": [], 
   "end": "1372.080", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn hoffentlich irgendwann die Arbeitsbelastung der Gerichte wieder sinkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.080", 
   "children": [], 
   "end": "1372.600", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der L\u00f6sungsansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.600", 
   "children": [], 
   "end": "1376.480", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Gr\u00fcnen heute mit ihrem Gesetzentwurf vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.480", 
   "children": [], 
   "end": "1379.800", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eigentlich der viel schlauere und der intelligentere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.800", 
   "children": [], 
   "end": "1380.800", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag sieht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.800", 
   "children": [], 
   "end": "1386.600", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Effizienzreserven gehoben und Verfahrensabl\u00e4ufe hinsichtlich einer m\u00f6glichen Verbesserung gepr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.600", 
   "children": [], 
   "end": "1387.240", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.240", 
   "children": [], 
   "end": "1390.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine sehr nachdenkenswerte Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.760", 
   "children": [], 
   "end": "1394.440", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal dauern die Verfahren dann l\u00e4nger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.440", 
   "children": [], 
   "end": "1395.960", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Seif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.960", 
   "children": [], 
   "end": "1397.400", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.400", 
   "children": [], 
   "end": "1402.360", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil weitere Rechtsmittelm\u00f6glichkeiten gegeben werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.360", 
   "children": [], 
   "end": "1408.200", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss aber noch einen zweiten Blick auf den Vorschlag der Gr\u00fcnen werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.200", 
   "children": [], 
   "end": "1409.320", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.320", 
   "children": [], 
   "end": "1411.000", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert im zweiten Schritt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.000", 
   "children": [], 
   "end": "1417.680", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der offenen Antr\u00e4ge beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ist inzwischen auf unter 100\u00a0000 gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.680", 
   "children": [], 
   "end": "1420.120", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele F\u00e4lle landen aber woanders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.120", 
   "children": [], 
   "end": "1422.080", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei den Verwaltungsgerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.080", 
   "children": [], 
   "end": "1430.920", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Momentan sind bundesweit 320\u00a0000\u00a0F\u00e4lle in Bearbeitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.920", 
   "children": [], 
   "end": "1438.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gerichte m\u00fcssen im Augenblick jedem Einzelfall nachgehen und die Verfolgungssituation in jeder Provinz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.720", 
   "children": [], 
   "end": "1442.600", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in jeder Region f\u00fcr jede Bev\u00f6lkerungsgruppe eines Landes pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.600", 
   "children": [], 
   "end": "1448.720", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es nur diese eine Tatsacheninstanz und eben keine obergerichtlichen Entscheidungen dazu gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.720", 
   "children": [], 
   "end": "1455.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in \u00a7\u00a078 Absatz\u00a06 Asylgesetz zwar die M\u00f6glichkeit der Sprungrevision zum Bundesverwaltungsgericht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.360", 
   "children": [], 
   "end": "1458.320", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist eine reine Rechtspr\u00fcfungsinstanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.320", 
   "children": [], 
   "end": "1460.720", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort werden die Tatsachen nicht \u00fcberpr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.720", 
   "children": [], 
   "end": "1461.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.160", 
   "children": [], 
   "end": "1463.840", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine zersplitterte Rechtsprechung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.840", 
   "children": [], 
   "end": "1465.200", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.200", 
   "children": [], 
   "end": "1470.680", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Gericht die Tatsachen noch einmal pr\u00fcfen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.680", 
   "children": [], 
   "end": "1474.320", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das braucht Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.320", 
   "children": [], 
   "end": "1482.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nun das Bundesverwaltungsgericht als neue Tatsacheninstanz auch allgemeinverbindlich Tatsachen \u00fcberpr\u00fcfen und feststellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.760", 
   "children": [], 
   "end": "1484.960", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann entlastet das im Endeffekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.960", 
   "children": [], 
   "end": "1486.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im zweiten Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.360", 
   "children": [], 
   "end": "1487.960", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Verfahren durchschritten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.960", 
   "children": [], 
   "end": "1491.000", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich die Gerichtsbarkeit in der ersten Instanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.000", 
   "children": [], 
   "end": "1498.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge und den Verwaltungsgerichten in erster Instanz bei ihren Entscheidungen und f\u00fchrt im Endeffekt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.960", 
   "children": [], 
   "end": "1501.480", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verfahren effizienter und schneller werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.480", 
   "children": [], 
   "end": "1504.800", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens erfolgen dann auch die Ablehnungen schneller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.800", 
   "children": [], 
   "end": "1508.520", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfahren werden berechenbarer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.520", 
   "children": [], 
   "end": "1509.280", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.280", 
   "children": [], 
   "end": "1510.360", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.360", 
   "children": [], 
   "end": "1512.360", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem werden die Verfahren einheitlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.360", 
   "children": [], 
   "end": "1512.880", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.880", 
   "children": [], 
   "end": "1515.520", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bekommen am Ende schnellere Entscheidungsprozesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.520", 
   "children": [], 
   "end": "1517.320", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellere Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.320", 
   "children": [], 
   "end": "1520.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben die Gerichte auch wieder mehr Zeit und mehr Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.320", 
   "children": [], 
   "end": "1523.160", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben sie die H\u00e4nde frei f\u00fcr den Prozess der Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.160", 
   "children": [], 
   "end": "1527.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne endlich den ersten Spatenstich f\u00fcr ihr Familienheim machen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.200", 
   "children": [], 
   "end": "1529.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein schlauer Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.120", 
   "children": [], 
   "end": "1534.400", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er k\u00f6nnte auch von uns sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.400", 
   "children": [], 
   "end": "1535.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.880", 
   "children": [], 
   "end": "1538.120", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich enthalte mich hierzu jeden Kommentars."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.120", 
   "children": [], 
   "end": "1542.040", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste spricht zu uns die Kollegin G\u00f6kay Akbulut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.040", 
   "children": [], 
   "end": "1543.600", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.600", 
   "children": [], 
   "end": "1551.440", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ihre erste Bundestagsrede ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.440", 
   "children": [], 
   "end": "1553.360", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.360", 
   "children": [], 
   "end": "1554.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.960", 
   "children": [], 
   "end": "1561.040", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren hier \u00fcber einen Gesetzentwurf von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen zur \u00c4nderung des Asylgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.040", 
   "children": [], 
   "end": "1565.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret soll das Rechtsmittelsystem in Asylverfahren reformiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.720", 
   "children": [], 
   "end": "1576.080", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die Zulassung der Berufung durch das Verwaltungsgericht und der Beschwerdem\u00f6glichkeiten im Verfahren des vorl\u00e4ufigen Rechtsschutzes eingef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.080", 
   "children": [], 
   "end": "1581.720", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch soll den Verwaltungsgerichten eine Kl\u00e4rung offener Rechtsfragen erm\u00f6glicht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.720", 
   "children": [], 
   "end": "1585.360", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.360", 
   "children": [], 
   "end": "1588.360", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.360", 
   "children": [], 
   "end": "1595.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Asylverfahren beschleunigt und so den Verfahren nach dem allgemeinen Verwaltungsrecht wieder ein St\u00fcck weit angeglichen werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.840", 
   "children": [], 
   "end": "1605.360", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit belasten die gravierenden M\u00e4ngel in der Entscheidungspraxis des BAMF nicht nur Asylsuchende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.360", 
   "children": [], 
   "end": "1608.760", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Monate und Jahre hinweg in Unsicherheit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.760", 
   "children": [], 
   "end": "1611.520", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie \u00fcberfordern auch die Verwaltungsgerichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.520", 
   "children": [], 
   "end": "1617.280", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwaltungsgerichtsbarkeit verzeichnet seit geraumer Zeit hohe Eing\u00e4nge von Asylverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.280", 
   "children": [], 
   "end": "1624.120", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen H\u00f6chststand bei den anh\u00e4ngigen Gerichtsverfahren im Asylbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.120", 
   "children": [], 
   "end": "1631.400", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 gab es 328\u00a0382\u00a0Klagen gegen Asylbescheide. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.400", 
   "children": [], 
   "end": "1634.320", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fast eine Verdoppelung gegen\u00fcber dem Vorjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.320", 
   "children": [], 
   "end": "1642.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen 91,3\u00a0Prozent aller ablehnenden Bescheide des BAMF wurde im Jahr\u00a02017 geklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.320", 
   "children": [], 
   "end": "1653.120", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen eines nur subsidi\u00e4ren Schutzstatus waren Ende\u00a02017 noch 66\u00a0247\u00a0Klagen anh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.120", 
   "children": [], 
   "end": "1655.720", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Upgrade-Klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.720", 
   "children": [], 
   "end": "1663.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfolgsquote der Klagenden in erster Instanz lag bei inhaltlichen Asylentscheidungen bei 59,6\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.880", 
   "children": [], 
   "end": "1666.120", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Syrerinnen und Syrern war sie sogar noch h\u00f6her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.120", 
   "children": [], 
   "end": "1667.680", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.680", 
   "children": [], 
   "end": "1668.680", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.680", 
   "children": [], 
   "end": "1672.000", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hauptaufgabe der Gerichte darin besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.000", 
   "children": [], 
   "end": "1675.320", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4ndig die falschen Entscheidungen des BAMF zu kassieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.320", 
   "children": [], 
   "end": "1679.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke setzt sich entschieden daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.760", 
   "children": [], 
   "end": "1684.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Entscheidungspraxis des BAMF auf den Pr\u00fcfstand gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.520", 
   "children": [], 
   "end": "1686.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist im Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.040", 
   "children": [], 
   "end": "1691.840", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gefl\u00fcchtete in schnelleren und fairen Verfahren eine richtige Entscheidung erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.840", 
   "children": [], 
   "end": "1700.200", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die erweiterte M\u00f6glichkeit der Zulassung von Rechtsmitteln geht der Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen in die richtige Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.200", 
   "children": [], 
   "end": "1705.160", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Asylgesetz sieht derzeit noch einen \u00e4u\u00dferst beschr\u00e4nkten Rechtsmittelzug vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.160", 
   "children": [], 
   "end": "1717.520", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als im allgemeinen Verwaltungsprozess kann das Verwaltungsgericht weder in Hauptsacheverfahren die Berufung noch in Verfahren des einstweiligen Rechtsschutzes die Beschwerde zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.520", 
   "children": [], 
   "end": "1723.640", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat zu einer nicht mehr hinnehmbaren Uneinheitlichkeit der Rechtsprechung gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.640", 
   "children": [], 
   "end": "1728.400", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich gelagerte F\u00e4lle werden unterschiedlich entschieden und sorgen f\u00fcr Rechtsunsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.400", 
   "children": [], 
   "end": "1730.960", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.960", 
   "children": [], 
   "end": "1736.360", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch einheitlichere Entscheidungen mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Gefl\u00fcchtete entsteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.360", 
   "children": [], 
   "end": "1747.560", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der bisherigen Uneinheitlichkeit der Entscheidungen sieht Die Linke eine nicht hinnehmbare Ungleichbehandlung von Schutzsuchenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.560", 
   "children": [], 
   "end": "1749.520", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies darf nicht zum Regelfall werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.520", 
   "children": [], 
   "end": "1755.480", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.480", 
   "children": [], 
   "end": "1763.200", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen das Problem der fehlerhaften Entscheidungen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.200", 
   "children": [], 
   "end": "1766.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche wir als das Hauptproblem ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.040", 
   "children": [], 
   "end": "1766.880", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht beheben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.880", 
   "children": [], 
   "end": "1771.440", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirksamste Entlastung der Gerichte w\u00fcrde immer noch darin bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.440", 
   "children": [], 
   "end": "1778.120", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAMF endlich sorgf\u00e4ltige Asylpr\u00fcfungen durchf\u00fchren und gut begr\u00fcndete Bescheide erstellen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.120", 
   "children": [], 
   "end": "1783.800", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAMF sollte bei Herkunftsl\u00e4ndern mit einer Vielzahl von gerichtlichen Aufhebungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.800", 
   "children": [], 
   "end": "1786.680", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betrifft insbesondere Syrien und Afghanistan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.680", 
   "children": [], 
   "end": "1791.320", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "negative Bescheide von sich aus \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls korrigieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.320", 
   "children": [], 
   "end": "1795.360", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Zugang zu einem z\u00fcgigen Verfahren zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.360", 
   "children": [], 
   "end": "1799.880", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem in guter Qualit\u00e4t \u00fcber das Begehren der Schutzsuchenden entschieden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.880", 
   "children": [], 
   "end": "1802.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt in der Verantwortung des Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.320", 
   "children": [], 
   "end": "1807.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht der Schutzsuchenden auf ein faires Verfahren muss hierbei ma\u00dfgebend sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.600", 
   "children": [], 
   "end": "1811.560", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke unterst\u00fctzt deshalb den Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.560", 
   "children": [], 
   "end": "1814.080", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht aber noch weiteren Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.080", 
   "children": [], 
   "end": "1818.200", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss umgehend fl\u00e4chendeckend in ganz Deutschland eine gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.200", 
   "children": [], 
   "end": "1823.880", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchzeitige und dabei kostenlose Rechtsberatung f\u00fcr alle Schutzsuchenden geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.880", 
   "children": [], 
   "end": "1828.240", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch weiterhin solidarisch sein und die Rechte der Gefl\u00fcchteten st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.240", 
   "children": [], 
   "end": "1831.800", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.800", 
   "children": [], 
   "end": "1832.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.520", 
   "children": [], 
   "end": "1833.120", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.120", 
   "children": [], 
   "end": "1836.560", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes der Kollege Michael Kuffer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.560", 
   "children": [], 
   "end": "1848.720", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.720", 
   "children": [], 
   "end": "1850.680", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.680", 
   "children": [], 
   "end": "1851.960", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.960", 
   "children": [], 
   "end": "1854.360", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.360", 
   "children": [], 
   "end": "1858.800", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf jeden Fall eine zutreffende Situationsbeschreibung vorgenommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.800", 
   "children": [], 
   "end": "1860.920", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich Ihnen zugestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.920", 
   "children": [], 
   "end": "1863.720", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastung der Verwaltungsgerichte ist immens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.720", 
   "children": [], 
   "end": "1865.240", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.240", 
   "children": [], 
   "end": "1868.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier nicht einen Flaschenhals bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.720", 
   "children": [], 
   "end": "1871.800", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns bei unserem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.800", 
   "children": [], 
   "end": "1874.520", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt zu einer Beschleunigung zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.520", 
   "children": [], 
   "end": "1875.400", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wege steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.400", 
   "children": [], 
   "end": "1878.600", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht an dem Ganzen nat\u00fcrlich eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.600", 
   "children": [], 
   "end": "1880.160", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.160", 
   "children": [], 
   "end": "1882.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den die CSU seit Jahren hinweist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.360", 
   "children": [], 
   "end": "1883.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.960", 
   "children": [], 
   "end": "1885.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Belastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.160", 
   "children": [], 
   "end": "1887.400", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit der Fl\u00fcchtlingskrise verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.400", 
   "children": [], 
   "end": "1889.840", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig ermessen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.840", 
   "children": [], 
   "end": "1900.840", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit \u00fcber die Prim\u00e4rfolgen hinausblicken und die Sekund\u00e4rfolgen und Sekund\u00e4raspekte umfassend mit einbeziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.840", 
   "children": [], 
   "end": "1901.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.640", 
   "children": [], 
   "end": "1904.240", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen nicht ersparen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.240", 
   "children": [], 
   "end": "1906.560", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden uns noch daf\u00fcr dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.560", 
   "children": [], 
   "end": "1911.280", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Obergrenze durchgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.280", 
   "children": [], 
   "end": "1912.360", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier sieht man es wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.360", 
   "children": [], 
   "end": "1919.840", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann den Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.840", 
   "children": [], 
   "end": "1923.120", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit dem Gesetzentwurf verbunden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.120", 
   "children": [], 
   "end": "1924.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.720", 
   "children": [], 
   "end": "1932.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch obergerichtliche Grundsatzentscheidungen ein Rechtsgebiet und dessen Tatsachenumgebung gewisserma\u00dfen so zu kartographieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.800", 
   "children": [], 
   "end": "1936.160", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Instanzgerichte darin einfacher zurechtfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.160", 
   "children": [], 
   "end": "1937.320", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.320", 
   "children": [], 
   "end": "1937.600", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.600", 
   "children": [], 
   "end": "1938.520", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.520", 
   "children": [], 
   "end": "1939.720", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich kann es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.720", 
   "children": [], 
   "end": "1940.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde Ihnen gleich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.640", 
   "children": [], 
   "end": "1941.880", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.880", 
   "children": [], 
   "end": "1943.880", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht ohne Weiteres teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.880", 
   "children": [], 
   "end": "1945.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage deshalb \u201enicht ohne Weiteres\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.720", 
   "children": [], 
   "end": "1947.240", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich f\u00fcr richtig halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.240", 
   "children": [], 
   "end": "1950.720", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir uns im Koalitionsvertrag geeinigt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.720", 
   "children": [], 
   "end": "1957.120", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar die M\u00f6glichkeiten der Verfahrensoptimierung nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.120", 
   "children": [], 
   "end": "1960.680", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber genau pr\u00fcfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.680", 
   "children": [], 
   "end": "1961.400", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.400", 
   "children": [], 
   "end": "1962.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt ansteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.880", 
   "children": [], 
   "end": "1963.480", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.480", 
   "children": [], 
   "end": "1968.280", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies dem Thema gut zu Gesicht steht und angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.280", 
   "children": [], 
   "end": "1971.920", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja das Sprichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.920", 
   "children": [], 
   "end": "1979.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas Bessere ist der Feind des Guten.\u201c Insofern m\u00fcssen wir aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.560", 
   "children": [], 
   "end": "1985.640", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Ziel der Beschleunigung und Vereinfachung im Blick behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.640", 
   "children": [], 
   "end": "1987.920", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.920", 
   "children": [], 
   "end": "1991.360", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer Vereinheitlichung ohne Beschleunigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.360", 
   "children": [], 
   "end": "1996.280", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im Gegenteil sogar noch das Risiko der Ausweitung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.280", 
   "children": [], 
   "end": "1997.920", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Aufbl\u00e4hung des Rechtsschutzes eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.920", 
   "children": [], 
   "end": "2001.200", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir dem Anliegen eher einen B\u00e4rendienst erweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.200", 
   "children": [], 
   "end": "2002.680", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.680", 
   "children": [], 
   "end": "2004.640", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Beschleunigungskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.640", 
   "children": [], 
   "end": "2009.600", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit dem Vorschlag auf der materiell-rechtlichen Ebene erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.600", 
   "children": [], 
   "end": "2013.440", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr sauber gegen die Bremskr\u00e4fte abw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.440", 
   "children": [], 
   "end": "2016.160", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der prozessualen Seite drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.160", 
   "children": [], 
   "end": "2020.120", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da kommt mir durchaus der eine oder andere Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.120", 
   "children": [], 
   "end": "2023.520", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst vielleicht noch mal zur Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.520", 
   "children": [], 
   "end": "2030.720", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch bisher schon nach \u00a7\u00a078 des Asylgesetzes die M\u00f6glichkeit der Zulassung einer Berufung bei grunds\u00e4tzlicher Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.720", 
   "children": [], 
   "end": "2034.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings eben nicht von vornherein durch die Instanzgerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.520", 
   "children": [], 
   "end": "2037.760", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch die Oberverwaltungsgerichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.760", 
   "children": [], 
   "end": "2038.720", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.720", 
   "children": [], 
   "end": "2042.720", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine obergerichtliche Kl\u00e4rung vereitelt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.720", 
   "children": [], 
   "end": "2047.360", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Zulassungsantr\u00e4ge den prozessualen Anforderungen nicht gen\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.360", 
   "children": [], 
   "end": "2050.080", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugt mich nicht so wahnsinnig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.080", 
   "children": [], 
   "end": "2054.160", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn n\u00e4mlich schon der Zulassungsantrag nicht sauber gestellt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.160", 
   "children": [], 
   "end": "2056.560", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erscheint es mir mehr als unwahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.560", 
   "children": [], 
   "end": "2061.200", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Grundsatzfragen im Berufungsverfahren unter diesen Bedingungen sauber heraus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.200", 
   "children": [], 
   "end": "2064.800", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch aufgearbeitet werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.800", 
   "children": [], 
   "end": "2068.880", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir rechtliche Grundsatzfragen obergerichtlich ausleuchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.880", 
   "children": [], 
   "end": "2075.040", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir im Asylverfahren nat\u00fcrlich stark von Tatsachenfragen gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.040", 
   "children": [], 
   "end": "2077.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier erscheint es mir sehr fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.120", 
   "children": [], 
   "end": "2083.520", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie sich obergerichtlich vereinheitlichen lassen und ob das dann wirklich zu einer Beschleunigung f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.520", 
   "children": [], 
   "end": "2088.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussendlich als letzter Gedanke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.080", 
   "children": [], 
   "end": "2089.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.120", 
   "children": [], 
   "end": "2091.920", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht das Risiko eines Perpetuum mobile eingehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.920", 
   "children": [], 
   "end": "2095.200", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn wir mehr obergerichtliche Rechtsprechungen produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.200", 
   "children": [], 
   "end": "2097.680", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erh\u00f6hen wir nat\u00fcrlich auch die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.680", 
   "children": [], 
   "end": "2098.840", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Instanzgerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.840", 
   "children": [], 
   "end": "2104.920", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn sie sich mit Tatsachenfragen besch\u00e4ftigen und den Besonderheiten des Einzelfalls folgen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.920", 
   "children": [], 
   "end": "2107.360", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon abweichen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.360", 
   "children": [], 
   "end": "2109.080", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch wir wiederum neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.080", 
   "children": [], 
   "end": "2111.600", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigenst\u00e4ndige Berufungsgr\u00fcnde schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.600", 
   "children": [], 
   "end": "2113.800", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bitte ich wirklich herzlich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.800", 
   "children": [], 
   "end": "2115.000", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Zeit nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.000", 
   "children": [], 
   "end": "2120.040", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dinge ordentlich zu pr\u00fcfen und jetzt dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.040", 
   "children": [], 
   "end": "2122.640", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die richtigen Ansatzpunkte liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.640", 
   "children": [], 
   "end": "2124.440", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.440", 
   "children": [], 
   "end": "2128.280", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie jetzt wirklich zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.280", 
   "children": [], 
   "end": "2128.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.560", 
   "children": [], 
   "end": "2129.200", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.200", 
   "children": [], 
   "end": "2137.680", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auf dem richtigen Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.680", 
   "children": [], 
   "end": "2138.360", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.360", 
   "children": [], 
   "end": "2141.280", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.280", 
   "children": [], 
   "end": "2144.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes der Kollege Helge Lindh f\u00fcr die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.400", 
   "children": [], 
   "end": "2145.240", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.240", 
   "children": [], 
   "end": "2146.640", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.640", 
   "children": [], 
   "end": "2147.000", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.000", 
   "children": [], 
   "end": "2151.440", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gerichte sind der Reparaturbetrieb f\u00fcr die politischen und b\u00fcrokratischen Vers\u00e4umnisse der letzten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.440", 
   "children": [], 
   "end": "2155.440", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schrieb 2017 die \u201eAugsburger Allgemeine\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.440", 
   "children": [], 
   "end": "2157.040", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr pointiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.040", 
   "children": [], 
   "end": "2161.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grob vereinfachend und auch nicht ganz gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.440", 
   "children": [], 
   "end": "2163.600", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt darin aber zumindest einen Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.600", 
   "children": [], 
   "end": "2180.160", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem man ins Nachdenken \u00fcber die gewiss nicht europ\u00e4isch-solidarisch bew\u00e4ltigte Massenflucht und \u00fcber unsere sehr komplexen Regelungsversuche derselben Situation kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.160", 
   "children": [], 
   "end": "2187.600", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ergebnis war dies unweigerlich tats\u00e4chlich eine Arbeitsbeschaffung f\u00fcr viele Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.600", 
   "children": [], 
   "end": "2191.400", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte berichten uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.400", 
   "children": [], 
   "end": "2199.240", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unterschiedliche Spruchk\u00f6rper in demselben Verwaltungsgericht zu ganz unterschiedlichen Ergebnissen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.240", 
   "children": [], 
   "end": "2205.880", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gerichte sind in der Tat so etwas wie die Produktionsst\u00e4tten von Urteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.880", 
   "children": [], 
   "end": "2206.440", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heutzutage f\u00e4llen sie diese\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.440", 
   "children": [], 
   "end": "2208.640", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich mit viel Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.640", 
   "children": [], 
   "end": "2209.720", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ihnen geb\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.720", 
   "children": [], 
   "end": "2211.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast am Flie\u00dfband. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.240", 
   "children": [], 
   "end": "2217.560", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sind sie auch nicht weniger als die Produktionsst\u00e4tten unseres Rechtsstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.560", 
   "children": [], 
   "end": "2218.360", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.360", 
   "children": [], 
   "end": "2219.800", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.800", 
   "children": [], 
   "end": "2220.640", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.640", 
   "children": [], 
   "end": "2221.480", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.480", 
   "children": [], 
   "end": "2224.840", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der B\u00fcrger zu einem w\u00fcrdigen B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.840", 
   "children": [], 
   "end": "2228.320", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich gegen die Beh\u00f6rden wehren kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.320", 
   "children": [], 
   "end": "2231.680", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind aber noch mehr und m\u00fcssen auch noch mehr sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.680", 
   "children": [], 
   "end": "2234.200", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gerichte und das BAMF sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.200", 
   "children": [], 
   "end": "2235.960", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das meine ich ganz ernst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.960", 
   "children": [], 
   "end": "2239.280", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produktionsst\u00e4tten von Demokratie und Humanit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.280", 
   "children": [], 
   "end": "2241.880", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie m\u00fcssen es sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.880", 
   "children": [], 
   "end": "2244.400", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind vielleicht auch so etwas wie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.400", 
   "children": [], 
   "end": "2245.680", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort ist ja wieder in Mode gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.680", 
   "children": [], 
   "end": "2249.240", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin bald ja nicht mehr nur Innenpolitiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.240", 
   "children": [], 
   "end": "2252.000", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Heimatpolitiker\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.000", 
   "children": [], 
   "end": "2256.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Heimat von Demokratie und Menschenrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.480", 
   "children": [], 
   "end": "2258.760", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie das nicht hinreichend sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.760", 
   "children": [], 
   "end": "2262.080", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.080", 
   "children": [], 
   "end": "2271.720", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns darum zu k\u00fcmmern und zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.720", 
   "children": [], 
   "end": "2272.360", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es sein k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.360", 
   "children": [], 
   "end": "2276.920", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Komplexit\u00e4t all dieser Regelungen und der Dynamik der Gesetzgebung haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.920", 
   "children": [], 
   "end": "2277.640", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.640", 
   "children": [], 
   "end": "2278.880", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Strukturen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.880", 
   "children": [], 
   "end": "2281.320", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke auch an die Statistiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.320", 
   "children": [], 
   "end": "2284.120", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wir uns sicher guten Willens gek\u00fcmmert haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.120", 
   "children": [], 
   "end": "2288.680", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal jemanden am Wegesrand vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.680", 
   "children": [], 
   "end": "2292.400", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Menschen in all seinen Dimensionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.400", 
   "children": [], 
   "end": "2293.960", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als betroffenen Gefl\u00fcchteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.960", 
   "children": [], 
   "end": "2296.880", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Dolmetscher und als Richterin bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.880", 
   "children": [], 
   "end": "2298.120", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.120", 
   "children": [], 
   "end": "2300.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versetzen wir uns einmal in die typische Situation: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.880", 
   "children": [], 
   "end": "2302.320", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ziemlich kahler Saal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.320", 
   "children": [], 
   "end": "2305.200", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Richterin mit Diktierger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.200", 
   "children": [], 
   "end": "2305.920", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Dolmetscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.920", 
   "children": [], 
   "end": "2309.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gefl\u00fcchteter mit oder ohne Rechtsbeistand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.160", 
   "children": [], 
   "end": "2310.360", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird da verhandelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.360", 
   "children": [], 
   "end": "2314.320", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird ein Menschenschicksal verhandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.320", 
   "children": [], 
   "end": "2317.960", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht wesentlich anders verh\u00e4lt es sich beim BAMF: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.960", 
   "children": [], 
   "end": "2319.360", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kahler Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.360", 
   "children": [], 
   "end": "2320.920", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Anh\u00f6rerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.920", 
   "children": [], 
   "end": "2323.280", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Dolmetscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.280", 
   "children": [], 
   "end": "2324.520", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein betroffener Fl\u00fcchtling. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.520", 
   "children": [], 
   "end": "2327.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erlebt man es beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.720", 
   "children": [], 
   "end": "2331.320", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Frau pl\u00f6tzlich in Tr\u00e4nen ausbricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.320", 
   "children": [], 
   "end": "2334.600", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihr die Bilder wieder vor Augen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.600", 
   "children": [], 
   "end": "2339.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Soldat mit sauber entfernten Gliedma\u00dfen aufgekn\u00fcpft wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.800", 
   "children": [], 
   "end": "2341.600", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat es mit ansehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.600", 
   "children": [], 
   "end": "2344.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das mit einer Betroffenen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.920", 
   "children": [], 
   "end": "2346.720", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das mit den Dolmetschern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.720", 
   "children": [], 
   "end": "2349.680", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das mit den Richterinnen und Richtern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.680", 
   "children": [], 
   "end": "2350.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir uns bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.880", 
   "children": [], 
   "end": "2355.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir ihnen zumuten und vor welche Aufgaben wir sie stellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.320", 
   "children": [], 
   "end": "2357.840", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.840", 
   "children": [], 
   "end": "2361.080", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Verantwortung m\u00fcssen wir uns bewusst sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.080", 
   "children": [], 
   "end": "2367.040", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles Erdenkliche tun und die Bedingungen ihrer Arbeit so gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.040", 
   "children": [], 
   "end": "2370.800", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so effizient und so w\u00fcrdig gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.800", 
   "children": [], 
   "end": "2372.840", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es nur geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.840", 
   "children": [], 
   "end": "2375.640", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Aufgabe m\u00fcssen wir uns stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.640", 
   "children": [], 
   "end": "2377.640", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden R\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.640", 
   "children": [], 
   "end": "2381.200", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gerichtssaal und der Raum beim BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.200", 
   "children": [], 
   "end": "2384.080", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind so etwas wie kommunizierende R\u00f6hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.080", 
   "children": [], 
   "end": "2386.640", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Ausschuss darum ringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.640", 
   "children": [], 
   "end": "2387.080", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.080", 
   "children": [], 
   "end": "2390.920", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine zweite Tatsacheninstanz Sinn macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.920", 
   "children": [], 
   "end": "2392.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sinnvoll sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.000", 
   "children": [], 
   "end": "2400.760", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich zur Sprungrevision verh\u00e4lt und wie das Ganze im Zusammenhang mit den neu geschaffenen und auch neu zu schaffenden Richterstellen steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.760", 
   "children": [], 
   "end": "2402.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragen werden wir beantworten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.600", 
   "children": [], 
   "end": "2407.120", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer Demokratie funktioniert Legitimation durch Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.120", 
   "children": [], 
   "end": "2414.440", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darin zeigt eine Demokratie ihr menschliches und rechtsstaatliches Antlitz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.440", 
   "children": [], 
   "end": "2418.840", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben im Unterschied zu Diktaturen und autorit\u00e4ren Regimen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.840", 
   "children": [], 
   "end": "2420.920", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.920", 
   "children": [], 
   "end": "2422.400", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle abgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.400", 
   "children": [], 
   "end": "2422.680", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.680", 
   "children": [], 
   "end": "2423.720", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch richtig und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.720", 
   "children": [], 
   "end": "2424.560", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie reichen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.560", 
   "children": [], 
   "end": "2425.720", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen Praxis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.720", 
   "children": [], 
   "end": "2427.960", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Gesinnung ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.960", 
   "children": [], 
   "end": "2428.880", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.880", 
   "children": [], 
   "end": "2429.840", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie reicht nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.840", 
   "children": [], 
   "end": "2431.160", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.160", 
   "children": [], 
   "end": "2433.040", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dar\u00fcber diskutieren wir heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.040", 
   "children": [], 
   "end": "2436.080", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen humanit\u00e4ren Pragmatismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.080", 
   "children": [], 
   "end": "2436.800", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.800", 
   "children": [], 
   "end": "2446.640", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Professor Dr.\u00a0Patrick Sensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.640", 
   "children": [], 
   "end": "2448.520", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.520", 
   "children": [], 
   "end": "2454.720", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.720", 
   "children": [], 
   "end": "2457.240", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.240", 
   "children": [], 
   "end": "2459.360", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.360", 
   "children": [], 
   "end": "2460.280", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.280", 
   "children": [], 
   "end": "2462.560", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in diesem Haus \u00fcber alle Fraktionen hinweg einig sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.560", 
   "children": [], 
   "end": "2463.960", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch nicht immer der Fall\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.960", 
   "children": [], 
   "end": "2465.720", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir handeln m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.720", 
   "children": [], 
   "end": "2469.080", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Zahl der F\u00e4lle an unseren Verwaltungsgerichten steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.080", 
   "children": [], 
   "end": "2471.440", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war eigentlich vorhersehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.440", 
   "children": [], 
   "end": "2472.360", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein bisschen Erfahrung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.360", 
   "children": [], 
   "end": "2473.960", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis in die 80er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.960", 
   "children": [], 
   "end": "2475.400", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bis in die 90er-Jahre reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.400", 
   "children": [], 
   "end": "2476.320", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der konnte wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.320", 
   "children": [], 
   "end": "2478.360", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der F\u00e4lle steigen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.360", 
   "children": [], 
   "end": "2480.640", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen auch davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.640", 
   "children": [], 
   "end": "2482.640", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die F\u00e4lle nicht ganz unkompliziert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.640", 
   "children": [], 
   "end": "2485.520", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade angesichts der gro\u00dfen Zahl der schnellen Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.520", 
   "children": [], 
   "end": "2486.960", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das BAMF abwickeln musste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.960", 
   "children": [], 
   "end": "2491.080", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird auf unsere Verwaltungsgerichte viel zukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.080", 
   "children": [], 
   "end": "2491.480", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.480", 
   "children": [], 
   "end": "2492.440", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns darin einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.440", 
   "children": [], 
   "end": "2494.600", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas tun m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.600", 
   "children": [], 
   "end": "2498.840", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie der Gesetzentwurf von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen da helfen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.840", 
   "children": [], 
   "end": "2502.000", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich mir in den letzten Minuten nicht erschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.000", 
   "children": [], 
   "end": "2508.400", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder bei der Rede der Kollegin Keul noch bei der Rede des Kollegen Thomae. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.400", 
   "children": [], 
   "end": "2515.480", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00f6glichkeit der Berufung einer weiteren Tatsacheninstanz soll erweitert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.480", 
   "children": [], 
   "end": "2518.920", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde gerade vom Kollegen Lindh gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.920", 
   "children": [], 
   "end": "2520.440", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grund sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.440", 
   "children": [], 
   "end": "2523.720", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Spruchk\u00f6rper zu unterschiedlichen Ergebnissen kommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.720", 
   "children": [], 
   "end": "2524.240", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.240", 
   "children": [], 
   "end": "2526.920", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nun mal bei Einzelfall\u00adentscheidungen so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.920", 
   "children": [], 
   "end": "2529.080", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man zu unterschiedlichen Ergebnissen kommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.080", 
   "children": [], 
   "end": "2530.840", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jeder Fall ist anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.840", 
   "children": [], 
   "end": "2536.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter verbergen sich ein ganz individueller Werdegang und ein ganz individueller Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.400", 
   "children": [], 
   "end": "2538.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frau Kollegin Keul hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.840", 
   "children": [], 
   "end": "2541.240", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oben kommt nichts an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.240", 
   "children": [], 
   "end": "2544.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt zu einer unterschiedlichen Rechtsprechung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.240", 
   "children": [], 
   "end": "2547.360", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das f\u00fchrt zu Unsicherheit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.360", 
   "children": [], 
   "end": "2549.720", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00f6chte ich doch einmal ins Gesetz gucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.720", 
   "children": [], 
   "end": "2551.400", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es mir extra mitgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.400", 
   "children": [], 
   "end": "2552.560", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schadet ja auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.560", 
   "children": [], 
   "end": "2555.960", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.960", 
   "children": [], 
   "end": "2558.200", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lernt man im Studium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.200", 
   "children": [], 
   "end": "2561.040", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a078 des Asylgesetzes:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.040", 
   "children": [], 
   "end": "2563.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil des Verwaltungsgerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.680", 
   "children": [], 
   "end": "2572.560", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das die Klage in Rechtsstreitigkeiten nach diesem Gesetz als offensichtlich unzul\u00e4ssig oder offensichtlich unbegr\u00fcndet abgewiesen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.560", 
   "children": [], 
   "end": "2574.000", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unanfechtbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.000", 
   "children": [], 
   "end": "2576.240", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Absatz\u00a02 steht dann:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.240", 
   "children": [], 
   "end": "2581.080", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den \u00fcbrigen F\u00e4llen steht den Beteiligten die Berufung gegen das Urteil des Verwaltungsgerichts zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.080", 
   "children": [], 
   "end": "2584.840", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von dem Oberverwaltungsgericht zugelassen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.840", 
   "children": [], 
   "end": "2587.600", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Berufung ist also m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.600", 
   "children": [], 
   "end": "2591.160", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie vom Oberverwaltungsgericht zugelassen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.160", 
   "children": [], 
   "end": "2594.080", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich einmal bei Verwaltungsrichtern umgeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.080", 
   "children": [], 
   "end": "2594.880", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.880", 
   "children": [], 
   "end": "2596.800", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oben bei ihnen komme nichts an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.800", 
   "children": [], 
   "end": "2597.960", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.960", 
   "children": [], 
   "end": "2599.560", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn etwas ankommen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.560", 
   "children": [], 
   "end": "2601.480", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es auch bei Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.480", 
   "children": [], 
   "end": "2604.200", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben nicht offensichtlich unbegr\u00fcndet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.200", 
   "children": [], 
   "end": "2607.000", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.000", 
   "children": [], 
   "end": "2610.720", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei denen noch eine weitere Tatsacheninstanz m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.720", 
   "children": [], 
   "end": "2615.400", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich ein bisschen mit den Asylverfahren beim BAMF befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.400", 
   "children": [], 
   "end": "2616.440", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.440", 
   "children": [], 
   "end": "2625.720", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich im Laufe der Zeit Sachverhalte ganz anders darstellen k\u00f6nnen und dass sich der Vortrag der Antragsteller sehr stark ver\u00e4ndern kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.720", 
   "children": [], 
   "end": "2628.480", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen jetzt die M\u00f6glichkeiten der Berufung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.480", 
   "children": [], 
   "end": "2630.720", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon im Gesetz enthalten sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.720", 
   "children": [], 
   "end": "2634.400", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae hat auf die Sprungrevision hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.400", 
   "children": [], 
   "end": "2639.480", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der die rechtlichen Fragen im Streitfall noch gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.480", 
   "children": [], 
   "end": "2641.920", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbreitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.920", 
   "children": [], 
   "end": "2645.440", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen und w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.440", 
   "children": [], 
   "end": "2648.880", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bitte noch einmal alle einen Blick ins Gesetz werfen und feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.880", 
   "children": [], 
   "end": "2650.800", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Berufung schon gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.800", 
   "children": [], 
   "end": "2656.840", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schafft eine Erweiterung bei der Vielzahl der F\u00e4lle keine Beschleunigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.840", 
   "children": [], 
   "end": "2660.520", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchrt vielmehr zur L\u00e4hmung und Verlangsamung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.520", 
   "children": [], 
   "end": "2668.200", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen einen Blick in die 6.\u00a0VwGO-Novelle aus dem Jahr\u00a01997."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.200", 
   "children": [], 
   "end": "2670.080", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nicht alles teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.080", 
   "children": [], 
   "end": "2671.160", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.160", 
   "children": [], 
   "end": "2671.920", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man erkennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.920", 
   "children": [], 
   "end": "2677.600", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bei der gro\u00dfen Klagewelle an den Verwaltungsgerichten einen Erfolg gebracht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.600", 
   "children": [], 
   "end": "2684.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten in den Jahren fast 500\u00a0000\u00a0Streitigkeiten bei den Verwaltungsgerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.560", 
   "children": [], 
   "end": "2686.960", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch sie wurde die Klagewelle einged\u00e4mmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.960", 
   "children": [], 
   "end": "2692.040", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass unsere Verwaltungsgerichtsbarkeit mit den vielen F\u00e4llen klarkam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.040", 
   "children": [], 
   "end": "2696.600", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das jetzt v\u00f6llig negieren und weitere Berufungsm\u00f6glichkeiten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.600", 
   "children": [], 
   "end": "2697.840", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.840", 
   "children": [], 
   "end": "2699.600", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nennen Sie es dann nicht Beschleunigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.600", 
   "children": [], 
   "end": "2701.040", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sollten Sie auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.040", 
   "children": [], 
   "end": "2705.080", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Berufungsm\u00f6glichkeiten stark erweitern und unsere Justiz bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.080", 
   "children": [], 
   "end": "2706.960", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Verwaltungsgerichtsbarkeit mit viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.960", 
   "children": [], 
   "end": "2708.480", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel mehr F\u00e4llen betrauen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.480", 
   "children": [], 
   "end": "2708.880", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.880", 
   "children": [], 
   "end": "2709.360", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.360", 
   "children": [], 
   "end": "2710.280", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chten wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.280", 
   "children": [], 
   "end": "2712.000", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.000", 
   "children": [], 
   "end": "2722.160", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.160", 
   "children": [], 
   "end": "2729.960", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/1319 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.960", 
   "children": [], 
   "end": "2733.440", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Federf\u00fchrung beim Innenausschuss liegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.440", 
   "children": [], 
   "end": "2735.600", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.600", 
   "children": [], 
   "end": "2737.440", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.440", 
   "children": [], 
   "end": "2740.600", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.600", 
   "children": [], 
   "end": "2745.960", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a016 auf:"
   ]
  }
 ]
}