{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 25\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 21.\u00a0April 1993, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschloss das Bundeskabinett zum ersten Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten nach Somalia zu entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 2.\u00a0Juli 1993 stimmte eine Mehrheit aus Union und FDP im Bundestag diesem Auslandseinsatz zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einmal anzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie uns damals diese Ausweitung des Auftrags der Bundeswehr schmackhaft gemacht werden sollte und was heute aus diesem einen ersten Einsatz geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apropos \u201eschmackhaft\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stand damals gemeinsam mit anderen Friedensaktivisten in Bonn vor dem Bundeskanzleramt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Schildern und Transparenten hatten wir eine symbolische Salami dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bev\u00f6lkerung scheibchenweise an eine massive Militarisierung der Au\u00dfenpolitik gew\u00f6hnt werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie wir Friedensbewegte es bef\u00fcrchtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es blieb nicht bei diesem einen Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heutzutage ber\u00e4t der Bundestag beinahe jede Sitzungswoche \u00fcber Auslandseins\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch eine gute Nachricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nach 25\u00a0Jahren ist die Bev\u00f6lkerung keineswegs mit diesen Auslandseins\u00e4tzen einverstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Salamitaktik hat zwar vielleicht eine gewisse Gew\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinesfalls Zustimmung erzeugen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Erfolg der Friedensbewegung und vieler kritischer Geister in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich kein X f\u00fcr ein U vormachen lassen und die sich auch nicht einsch\u00fcchtern lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Einsch\u00fcchterung und Diffamierung haben Sie es schon damals versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Herr Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich aus der Bundestagsdebatte von 1993 zitieren m\u00f6chte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Erb\u00e4rmlichkeit der diesj\u00e4hrigen sogenannten Ostermarschierer noch einmal vor Augen f\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mu\u00df ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas Sch\u00e4bigeres hat es in diesem Lande schon lange nicht mehr gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So Herr Sch\u00e4uble! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich sch\u00e4big finde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine herrschende Elite versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen ihren Friedenswillen auszutreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Profite der R\u00fcstungsindustrie zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch noch als humanit\u00e4re Ma\u00dfnahme verkauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals sollten die Soldaten in Somalia englische Blauhelme unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kamen allerdings nie an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So verwandelte man den Einsatz rasch in einen Werbefeldzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekamen gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Soldaten Brunnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user und Schulen bauten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eSpiegel\u201c schrieb dazu treffend:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hungernde f\u00fctterten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kranke versorgten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwache besch\u00fctzten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte es eine verlockendere Vorstellung geben als die von einem gutm\u00fctigen Weltgendarmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Bedr\u00e4ngten zu Hilfe eilt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht gezeigt wurde aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nach dem Einsatz mit den Brunnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "183.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schulen und den Krankenh\u00e4usern passierte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.600", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versandeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wurden zerst\u00f6rt oder vermint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist nun einmal keine Entwicklungsorganisation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemals wird von der Regierungsseite ernsthaft dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man h\u00e4tte vielleicht anders machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man mit dem milit\u00e4rischen Einsatz ganz und gar nicht weiterkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Somalia der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen Sie niemals in Erw\u00e4gung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vielleicht der ganze Ansatz falsch sein k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der siebenmonatige Propagandafeldzug vor 25\u00a0Jahren kostete ganze 164\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 17\u00a0Milliarden Euro haben die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler seither f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Welt dadurch sicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "friedlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechter geworden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist wenigstens Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer noch jedes achte Kind vor dem f\u00fcnften Lebensjahr stirbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ein besserer Ort zum Leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie doch nicht ernsthaft behaupten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die reichen Staaten wie Deutschland sich immer wieder dazu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in R\u00fcstung und Milit\u00e4r als in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheit und wirtschaftliche Entwicklung zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    ", "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rheinmetall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krauss-Maffei Wegmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00fcrssen Werft und wie sie alle hei\u00dfen weiter mit R\u00fcstungsexporten in Kriegsgebiete blutige Euros scheffeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange wird Die Linke gegen diesen Irrsinn Widerstand leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kathrin Vogler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adOttmar von Holtz f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}