{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "2.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Houben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie beim Schauen auf unseren Koalitionsvertrag h\u00e4ufig die W\u00f6rter \u201efortschreiben\u201c und \u201efortsetzen\u201c feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt man gar nicht so schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das auf die Digitaldaten unserer Wirtschaft bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich also die Zahlen vom Wirtschaftswachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der BIP-Steigerung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Entwicklung der Arbeitslosigkeit anschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind gute Signale daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles schon in Ordnung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten vier Jahren gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu guter Investitionspolitik im Blick auf Verkehrsinfrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitale Infrastruktur und wirtschaftsnahe Infrastruktur z\u00e4hlt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gezielt und wie genau wir Wirtschaftsf\u00f6rderung insgesamt betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit den GRW-Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir seit vielen Jahren einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein sehr gutes Instrument an der Hand haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen ja zusammen mit den L\u00e4ndern die insgesamt 1,2\u00a0Milliarden Euro ausgeben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir vor Ort in die Bereiche der Wirtschaft investieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es n\u00f6tig haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da spricht unser Koalitionsvertrag eine klare und gute Sprache\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es angezeigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses gesamtdeutsche F\u00f6rdersystem zu modernisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vor und planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Auslaufen des Solidarpakts\u00a0II im Jahre\u00a02019 ein gesamtdeutsches neues F\u00f6rdersystem aufzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insgesamt alle strukturschwachen Bereiche in Deutschland zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unter diesem Aspekt genau auf der richtigen F\u00e4hrte sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die GRW-Mittel weiter einsetzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch vor dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passgenau weitere F\u00f6rderkulissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel das Programm INNO-KOM oder Komponenten aus der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzubauen oder auch h\u00f6here F\u00f6rderquoten bei ZIM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Zentralen Innovationsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim BMWi zu b\u00fcndeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insgesamt viel bessere M\u00f6glichkeiten zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezielte Wirtschaftsf\u00f6rderung zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es bisher der Fall gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Koalitionsvertrag ein Vorhaben definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es uns m\u00f6glich machen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch viel besser als bisher Wirtschaft vor Ort zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anf\u00fcgen m\u00f6chte ich auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag zus\u00e4tzlich einen Finanzrahmen in H\u00f6he von 1,5\u00a0Milliarden Euro durchgesetzt und festgeschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir den bevorstehenden Strukturwandel in Braunkohleregionen entlasten und strukturpolitisch abfedern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Paket wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns \u00fcber die Zukunft auch solcher Branchen Gedanken machen und eine \u00dcberleitung in neue Qualit\u00e4ten vor Ort unterst\u00fctzen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig auf ein gesamtdeutsches F\u00f6rdergebiet zu setzen und in diesem unabh\u00e4ngig von Himmelsrichtungen nach Bedarfen zu schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir insbesondere Ostdeutschland im Fokus behalten m\u00fcssen und dass wir vor allen Dingen die Strukturbr\u00fcche und den Strukturwandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Menschen dort im Rahmen der Lebensbedingungen immer noch zu tragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser abfedern m\u00fcssen als bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund bin ich r\u00fcckhaltlos bei Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als neuem Ostbeauftragten der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u201eBelange des Ostens\u00a0\u2026 Aufgabe der gesamten Koalition\u201c sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unter diesem Aspekt nicht lockerlassen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkt Priorit\u00e4ten setzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Schluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe auf meine restliche Redezeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Bereich Tourismus betrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tourismus ist im Hinblick auf die Bruttowertsch\u00f6pfung und die Zahl der Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er an sich bindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in etwa mit dem Maschinenbau gleichzusetzen und steht mit der Automobilindustrie in etwa auf gleicher Stufe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern wird klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach wie vor gr\u00f6\u00dftes Augenmerk auf den Tourismus richten und unsere M\u00f6glichkeiten nutzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unseren Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber anderen Standorten auszubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle zumindest kurz ein Projekt nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir schon in der letzten Legislatur auf dem Zettel hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei dem uns leider angesichts der Zuarbeit des Verkehrsministers kein gro\u00dfer Wurf gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ein integriertes Wassertourismuskonzept auf die Beine zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie bitte an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unter Ihrer Ministerschaft zusammen mit Herrn Scheuer jetzt endlich zu einem solchen Tourismuskonzept kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich bin der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir damit den Standort Deutschland st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Redezeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt k\u00f6nnen wir damit dem Tourismus bei uns einen Wettbewerbsvorteil verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "298.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.040", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unsere Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "299.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Junge.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir mit der Runde durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen zu diesen Themenbereichen liegen nicht vor."
   ]
  }
 ]
}