{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hemmelgarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich vorab einmal informieren w\u00fcrden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neubauten sind von der Mietpreisbremse ausgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also bitte vorher informieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Antrag der FDP gibt uns die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber dringend ben\u00f6tigten bezahlbaren Wohnraum zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wichtigkeit dieses Themas haben viele anscheinend noch nicht begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch die damalige CDU-Oberb\u00fcrgermeisterkandidatin in Frankfurt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Oberb\u00fcrgermeister Peter Feldmann hat bezahlbaren Wohnraum seit vielen Jahren zu einem seiner Schwerpunkte gemacht und auch deshalb die Wahl mit gigantischen 70,8\u00a0Prozent gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies soll auch eine Mahnung an die Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Engagieren Sie sich gemeinsam mit uns f\u00fcr die Mieterinnen und Mieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stellen Sie Vereinbarungen nicht infrage!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfer Frage steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dringend mehr bezahlbaren Wohnraum brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits 2014 hatten SPD und CDU/CSU das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen ins Leben gerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den sozialen Wohnungsbau dringend weiter ankurbeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Anreize schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bezahlbare Wohnungen zu bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Bauen g\u00fcnstiger und nachhaltiger gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen mehr Bauland zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wohnungsbauoffensive wollen wir fortf\u00fchren und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit allen Beteiligten im Rahmen eines Wohnungsgipfels Eckpunkte f\u00fcr ein Gesetzespaket \u201eWohnraumoffensive\u201c schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mindestens 1,5\u00a0Millionen neue Wohnungen bauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz soll ge\u00e4ndert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich der Bund auch nach 2019 beim sozialen Wohnungsbau weiter engagieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und CDU/CSU hatten bereits in der vergangenen Legislaturperiode die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau verdreifacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab 2020 werden die Mittel sogar vervierfacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020/2021 will der Bund mindestens 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Baukostensenkungskommission wird ihre Arbeit fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiter an der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Baukosten arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Abschaffung \u00fcberfl\u00fcssiger Vorschriften wollen wir Kostensenkungspotenziale schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor streben wir die Einf\u00fchrung einer einheitlichen Musterbauordnung in allen L\u00e4ndern an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie heben die Kostenexplosion im Bau hervor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihren Forderungen lese ich aber leider nichts \u00fcber einen der schlimmsten Preistreiber im Bauen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die exorbitant gestiegenen Bodenpreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wundert mich aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von SPD und CDU/CSU wollen Grundst\u00fccke des Bundes g\u00fcnstiger an St\u00e4dte und Gemeinden verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dort bezahlbare Wohnungen entstehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem erhalten die Kommunen neue Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass brachliegendes Bauland tats\u00e4chlich bebaut wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier nicht zustimmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiterhin m\u00fcssen wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bezahlbaren Wohnraum zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-CDU/CSU-Bundesregierung wird bis zur Sommerpause die Kappung der Modernisierungsumlage und die Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Mietpreisbremse haben in Hessen CDU und Gr\u00fcne ein Desaster hingelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wurde die Mietpreisbremse sieben Monate sp\u00e4ter eingef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so konnten die Vermieter noch sieben Monate l\u00e4nger als n\u00f6tig ordentlich draufschlagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben CDU und Gr\u00fcne dies auch noch ausgesprochen schludrig gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hessische Mietpreisbremse wurde jetzt vom Landgericht Frankfurt wegen Fehlern gekippt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Hessen hatte bezahlbarer Wohnraum seit vielen Jahren unter CDU-Regierungsf\u00fchrung leider keinerlei Priorit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber jetzt haben sie es vielleicht doch noch begriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1999 hat sich die Zahl der Sozialwohnungen in Hessen auf 90\u00a0000 halbiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Schlag ins Gesicht der Menschen mit geringem Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht wird es dringend Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der Landtagswahl im Oktober die SPD die Regierungsf\u00fchrung \u00fcbernimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei uns steht die Schaffung von bezahlbarem Wohnen ganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz oben auf der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur f\u00fcr die Frankfurter SPD mit Oberb\u00fcrgermeister Peter Feldmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr den hessischen SPD-Landesvorsitzenden Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel sind aber keine Luxuswohnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gut bezahlbare."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Bundesebene ist mir die schnelle Absenkung der Modernisierungsumlage ein wichtiges Anliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Mietsh\u00e4usern Balkone oder Aufz\u00fcge eingebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen die Vermieter das h\u00e4ufig f\u00fcr heftige Aufschl\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einigen F\u00e4llen werden Bewohner gezielt rausmodernisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei uns in Frankfurt leider \u00f6fter passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zukunft schieben wir dem einen Riegel vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang d\u00fcrfen Vermieter 11\u00a0Prozent der Kosten auf die Jahresmiete aufschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies begrenzen wir auf 8\u00a0Prozent; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mir eine st\u00e4rkere Absenkung gew\u00fcnscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch viel wichtiger: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.960", 
   "children": [], 
   "end": "322.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die monatliche Miete darf nach einer Modernisierung nicht mehr als um 3\u00a0Euro pro Quadratmeter innerhalb von sechs Jahren steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.160", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wird das gezielte Herausmodernisieren k\u00fcnftig den Tatbestand einer Ordnungswidrigkeit erf\u00fcllen und damit Schadenersatzanspr\u00fcche der Mieter begr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wenig bezahlbarer Wohnraum ist ein gewaltiger sozialer Sprengstoff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.320", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und CDU haben in ihrer Koalitionsvereinbarung viel Gutes vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns dies im Interesse der Menschen schnell umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.280", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}