{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik hat seit 1990 eine lange Reise hinter sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerleute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "acht Verteidigungsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sechs von der CDU bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wussten auf dieser Reise meist weder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin sie wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der deutschen Wiedervereinigung und der Niederlage des Ostblocks begann f\u00fcr uns Deutsche eine Zeit des Ausatmens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Druck der Konfrontation fiel von uns ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innerdeutsche Grenze war weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sowjetunion war weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitspolitik wurde zur Friedenspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu noch tapfer sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "X Reformen haben unsere Streitkr\u00e4fte seitdem \u00fcber sich ergehen lassen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern liefen alle auf das Gleiche hinaus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde gestrichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "privatisiert und aufgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitspolitisch gipfelte diese Reformwut in der Entscheidung des Sozialdemokraten Struck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung an die dritte Stelle der Aufgaben unserer Bundeswehr r\u00fcckte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war fahrl\u00e4ssig und mit Blick auf das Grundgesetz unverantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu lange ausgeatmet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg als Mittel der Politik ist nicht verschwunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Welt ist gef\u00e4hrlicher geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.360", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie unberechenbarer ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Peripherie Europas sind die brutalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch verl\u00e4sslichen Machthaber verjagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An ihre Stelle ist nicht der Fr\u00fchling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Chaos getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie starrt paralysiert auf das Tr\u00fcmmerfeld und schiebt die Verantwortung auf die dysfunktionale EU ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Oh Gott.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sollte nicht moderieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine nationale Sicherheitsstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verteidigungspolitischen Richtlinien und das Wei\u00dfbuch sind eine Diskussionsgrundlage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Strategie muss Ziele und Aufgaben klar definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss die sicherheitspolitischen Forderungen des Landes klar formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Streitkr\u00e4fte und Politik wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss entsprechend ihrer heutigen Organisationsstruktur voll ausger\u00fcstet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit verf\u00fcgt sie nur \u00fcber 70\u00a0Prozent des Ger\u00e4ts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesen 70\u00a0Prozent f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fliegt und schwimmt wiederum nur ein Bruchteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Panzerbrigade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber acht einsatzbereite Panzer verf\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neues Transportflugzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Auslieferung 139\u00a0Monate Verzug hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "139\u00a0Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind \u00fcber elf Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcstungsbeschaffung muss neu organisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche wehrtechnische Industrie muss die Rahmenbedingungen bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Schl\u00fcsseltechnologien und Kernf\u00e4higkeiten national vorhalten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kooperationen mit Partnerstaaten sind willkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie im Zeitplan liegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Ausr\u00fcstungsl\u00fccken zuk\u00fcnftig durch K\u00e4ufe am freien Markt geschlossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die allgemeine Wehrpflicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe dieser konservativen Grundposition war ein Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu den heutigen Personalproblemen in der Bundeswehr gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem brauchen wir ein Reservistenkonzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das trainierte Kr\u00e4fte f\u00fcr Aufgaben im Rahmen der Amtshilfe im Inland bereitstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Reservistenkorps sollte sich an der amerikanischen Nationalgarde orientieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnftens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auslandseins\u00e4tze m\u00fcssen sich k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich am nationalen Interesse orientieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur auf Basis einer klaren Definition des eigenen Interesses kann den entsendeten Soldaten auch eine klare Strategie an die Hand gegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verdeutlichung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden in der Welt ist ein Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Strategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem sollten wir unsere Kr\u00e4fte in Zukunft b\u00fcndeln und auf wenige Einsatzgebiete konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.880", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Einsatz bindet das Drei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis F\u00fcnffache an F\u00fchrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unterst\u00fctzungspersonal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "346.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zukunft sollten wir uns in Abstimmung mit unseren Partnern in weniger Eins\u00e4tzen engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.680", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr aber mit mehr Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum brauchen wir eine Neuordnung der deutschen Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.000", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "358.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik ist Mitglied in der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "368.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das B\u00fcndnis ist das sicherheitspolitische R\u00fcckgrat des deutschen Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.280", 
   "children": [], 
   "end": "373.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein durch seine Mitgliedschaft hat sich Deutschland verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem B\u00fcndnis einen angemessenen Beitrag zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.800", 
   "children": [], 
   "end": "385.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Gipfel von Wales 2014 wurde dieser Beitrag konkret beziffert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er betr\u00e4gt 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsprodukts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.360", 
   "children": [], 
   "end": "392.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertr\u00e4ge sind einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.360", 
   "children": [], 
   "end": "401.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere von der Bundesregierung einen klaren Fahrplan zur Umsetzung des 2-Prozent-Ziels von Wales."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.640", 
   "children": [], 
   "end": "403.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Warum nicht?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.240", 
   "children": [], 
   "end": "409.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Regierung diese Vereinbarung nicht umsetzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.120", 
   "children": [], 
   "end": "410.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll sie es offen sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.880", 
   "children": [], 
   "end": "418.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Fall muss sie dem Parlament und den B\u00fcndnispartnern eine Alternative bieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.160", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "424.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verfassung verpflichtet die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.040", 
   "children": [], 
   "end": "426.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streitkr\u00e4fte vorzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.240", 
   "children": [], 
   "end": "431.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Verteidigung der Bundesrepublik Deutschland sicherstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.600", 
   "children": [], 
   "end": "442.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Auslagerung dieser F\u00e4higkeiten auf ein nicht existentes europ\u00e4isches Verteidigungskonzept ist nicht zul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.080", 
   "children": [], 
   "end": "448.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Armee der Europ\u00e4er ist nicht nur eine Schim\u00e4re; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.000", 
   "children": [], 
   "end": "450.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch grundgesetzwidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.080", 
   "children": [], 
   "end": "457.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem zeigt keiner unserer potenten Partner ernsthafte Absichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.200", 
   "children": [], 
   "end": "460.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene Verteidigung in gemeinschaftliche H\u00e4nde zu legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.440", 
   "children": [], 
   "end": "462.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Einzigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.320", 
   "children": [], 
   "end": "463.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es eine Sackgasse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.040", 
   "children": [], 
   "end": "468.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte und wichtigste Grund ist jedoch folgender: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.800", 
   "children": [], 
   "end": "473.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung f\u00fcr unser Land und unser Volk gebietet es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.240", 
   "children": [], 
   "end": "475.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichen Gefahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.440", 
   "children": [], 
   "end": "478.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und m\u00f6gen sie noch so unwahrscheinlich sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.120", 
   "children": [], 
   "end": "481.360", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsvoll entgegenzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.360", 
   "children": [], 
   "end": "483.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Risikobewertung in der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.800", 
   "children": [], 
   "end": "489.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik unterscheidet sich dabei wesentlich von der in anderen Politikfeldern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.360", 
   "children": [], 
   "end": "493.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mag das Risiko eines bewaffneten Konfliktes auf Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.760", 
   "children": [], 
   "end": "496.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisgebiet auch noch so gering sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.040", 
   "children": [], 
   "end": "497.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.200", 
   "children": [], 
   "end": "501.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann steht unter Umst\u00e4nden die Existenz des Staates auf dem Spiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.800", 
   "children": [], 
   "end": "503.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dann keinen zweiten Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.840", 
   "children": [], 
   "end": "505.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es besser zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.000", 
   "children": [], 
   "end": "506.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.520", 
   "children": [], 
   "end": "509.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Friedensdividende ist l\u00e4ngst aufgebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.920", 
   "children": [], 
   "end": "512.480", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umbruch der Welt hat schon lange begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.480", 
   "children": [], 
   "end": "514.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alte Gewissheiten erodieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.680", 
   "children": [], 
   "end": "517.160", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unser Land in der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.160", 
   "children": [], 
   "end": "519.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik so aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.520", 
   "children": [], 
   "end": "522.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr st\u00fcrmische Zeiten ger\u00fcstet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.280", 
   "children": [], 
   "end": "524.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundsatz muss lauten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.160", 
   "children": [], 
   "end": "528.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist f\u00fcr seine Verteidigung selbst verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.120", 
   "children": [], 
   "end": "534.840", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein auf dieser Grundlage werden wir wieder ein verl\u00e4sslicher und ernstgenommener Partner im B\u00fcndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.840", 
   "children": [], 
   "end": "541.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.920", 
   "children": [], 
   "end": "546.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Fritz Felgentreu f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}