{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was zurzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Augenblick in Nordsyrien geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zutiefst besorgniserregend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist auch gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Kampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein Kampf mehr auf syrischem Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordert wieder Tote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verletzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertriebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Traumatisierte in der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Wehrlosesten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und alte Menschen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als g\u00e4be es nicht schon genug Katastrophen und Elend in Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast auf den Tag genau dauert der Krieg in diesem Land sieben Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400\u00a0000\u00a0Tote gibt es bereits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 400\u00a0000\u00a0Tote zu viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0Millionen Vertriebene sind auch eine Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weil viele von ihnen hierher kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind uns willkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie wirklich Asyl verdienen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil Flucht und Vertreibung eine menschliche Katastrophe f\u00fcr diejenigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie erleiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das t\u00fcrkische Handeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber ist hier reichlich debattiert worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6lkerrechtlich legitim? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht die T\u00fcrkei von ihrem Recht zur Selbstverteidigung nach Artikel\u00a051 der Charta der Vereinten Nationen Gebrauch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher bleibt das Land dem VN-Sicherheitsrat einen stichhaltigen Beweis schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen bewaffneten Angriff auf die T\u00fcrkei gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genannt werden Raketenangriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weder von t\u00fcrkischen noch von internationalen Medien belegt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genannt werden auch terroristisch motivierte \u00dcbergriffe des IS und der YPG-Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ebenfalls nicht konkret belegt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es sicher den einen oder anderen Zwischenfall gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt folglich keine belastbaren Belege f\u00fcr einen bewaffneten Angriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Verteidigungshandlung wie die Operation Olivenzweig rechtfertigen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme allen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Operation Olivenzweig ist ein v\u00f6llig verharmlosender Name f\u00fcr einen grausamen Angriff auf die Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wird jeder hier im Raum sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahmen der T\u00fcrken nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gutachten der Wissenschaftlichen Dienste best\u00e4tigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben hier alle gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine abstrakte Bedrohungslage nach Artikel\u00a051 VN-Charta nicht gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folglich sage auch ich glasklar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Operation ist v\u00f6lkerrechtswidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die territoriale Integrit\u00e4t Syriens verletzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser V\u00f6lkerrechtsbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu noch von einem NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hinnehmbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern klare Aussagen von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sind \u00fcbrigens auch gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin H\u00e4nsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie mahnen an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Redezeit ist gleich abgelaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist immer das Problem\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sind v\u00f6llig blind f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Russland in Syrien tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erw\u00e4hnen es noch nicht einmal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland unterst\u00fctzt doch den Massenm\u00f6rder Assad und nicht wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hampel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen Sie mir zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung vielleicht gar nicht reagieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich mit der Milliardenzahlung an Herrn Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Migrationsstr\u00f6me nach Europa aufzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gebunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine diplomatische Intervention in der T\u00fcrkei keinen Erfolg haben kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat ja reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat zum Beispiel die Nachr\u00fcstung der Leopard-2-Panzer auf Eis gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Verhandlungen \u00fcber den Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union sind auf Eis gelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es finden laufend Gespr\u00e4che statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie der Meinung sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht alle Gespr\u00e4che abbrechen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir irgendwie ja auch Verhandlungen mit diesem NATO-Partner f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Operation Olivenzweig stoppen muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist meine Meinung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich im NATO-Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auf all den Wegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja auch genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.880", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden das jetzt auch erleben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "326.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde ja nun gerade eine neue Regierung eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.560", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch wirklich alles versucht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Operation Olivenzweig gestoppt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "340.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe \u00fcbrigens auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.600", 
   "children": [], 
   "end": "342.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier deutlich sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.280", 
   "children": [], 
   "end": "344.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nachr\u00fcstung der Leopard-2-Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.920", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt nur auf Eis liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht fortgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "350.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in dieser Situation keine weiteren R\u00fcstungsexporte gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies auch so geschieht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.560", 
   "children": [], 
   "end": "363.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.280", 
   "children": [], 
   "end": "370.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nur noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.160", 
   "children": [], 
   "end": "374.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Krieg oder diese Auseinandersetzung deshalb so gef\u00e4hrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.440", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eben nicht nur ein regionales Problem ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "379.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.320", 
   "children": [], 
   "end": "382.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.680", 
   "children": [], 
   "end": "386.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Player sind hier unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.000", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "389.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.600", 
   "children": [], 
   "end": "391.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es uns nicht gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.640", 
   "children": [], 
   "end": "392.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.680", 
   "children": [], 
   "end": "393.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.560", 
   "children": [], 
   "end": "396.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.720", 
   "children": [], 
   "end": "398.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden noch mehr Menschen sterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.640", 
   "children": [], 
   "end": "401.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wollen wir nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.200", 
   "children": [], 
   "end": "401.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.920", 
   "children": [], 
   "end": "402.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.760", 
   "children": [], 
   "end": "408.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Kurzintervention gebe ich dem Kollegen Pfl\u00fcger das Wort."
   ]
  }
 ]
}