{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr gesch\u00e4tzte Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute schon relativ lange \u00fcber Bundeswehreins\u00e4tze gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Redebeitr\u00e4ge in der Debatte machten deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele Aspekte gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir uns deckungsgleich engagieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Brugger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit Blick auf die Fraktion Die Linke recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kritisieren sehr viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die haben keine L\u00f6sungsans\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Faber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gratuliere Ihnen herzlich zu Ihrer ersten Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Soldaten in den Fokus ger\u00fcckt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolleginnen und Kollegen meiner Fraktion wissen das noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war in der letzten Legislaturperiode Mitglied im Verteidigungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir respektieren und anerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Soldaten fern der Heimat leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekommen relativ wenige Informationen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ihnen dort unten im S\u00fcdsudan tats\u00e4chlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Faber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben von einem Gespr\u00e4ch mit einem Soldaten berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier zu engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vor Ort sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das widerlegt die Aussage von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keinen Sinn mache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne bedanke ich mich an dieser Stelle sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat mich wirklich irritiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von einer Seite hier kritisch angedeutet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte die Gr\u00e4ueltaten nicht mehr schildern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Gr\u00e4ueltaten schildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Journalisten zum Teil nicht einreisen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztes Jahr sind 20\u00a0ausl\u00e4ndische Journalisten daran gehindert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzureisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden gefoltert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "misshandelt etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bekommen wir keine Nachrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder auf die Gr\u00e4ueltaten hinzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Faber hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Beitrag ist nicht der gr\u00f6\u00dfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein ernstzunehmender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir immer wieder betonen und dezidiert ausf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir uns im S\u00fcdsudan engagieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann tr\u00e4gt es unsere Gesellschaft mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere Soldaten dorthin schicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was derzeit im S\u00fcdsudan stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine humanit\u00e4re Katastrophe unfassbaren Ausma\u00dfes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die wenigen Nachrichten verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir leider feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Konflikt anscheinend nicht einfacher wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mich hat sehr gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Staatsminister Annen und der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Silberhorn gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Hoffnung haben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Verhandlungen sind zwar gescheitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zumindest sitzen die Konfliktparteien jetzt an einem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wege zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Region irgendwann etwas stabiler wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich macht es fassungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gr\u00e4ueltaten im S\u00fcdsudan ver\u00fcbt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eben schon angesprochen worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden ausgeraubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden ermordet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hungern oder werden taktisch ausgehungert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Massenvergewaltigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am meisten darunter leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innerhalb des Landes fliehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Nachbarl\u00e4nder fliehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundesregierung ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Nachbarl\u00e4nder flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel nach Uganda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort entsprechend zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben ist der entsprechende Bericht der Kommission f\u00fcr Menschenrechte angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt 40\u00a0Verantwortliche allein aus Milit\u00e4r und Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwere Kriegsverbrechen begangen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rate denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daf\u00fcr interessieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie den Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er beschreibt die H\u00f6lle auf Erden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt bei uns die Signale ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kriegsverbrecher irgendwann zur Rechenschaft gezogen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann gelingt es uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Region zu stabilisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn hier von der einen Seite des Hauses gesagt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMan braucht uns nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegne ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man braucht uns unbedingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Lage ist desastr\u00f6s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Milit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Schutzma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt keine humanit\u00e4re Hilfe leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die Alternative? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem Land hinauszugehen und die Menschen ihrem Schicksal zu \u00fcberlassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht meine Vorstellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den sie sich verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hilft finanziell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Redezeit abgelaufen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das kann ich leider nicht \u00e4ndern\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Prozess wird Zeit brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der einen oder anderen Stelle wird es bestimmt wieder R\u00fcckschl\u00e4ge geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen langen Atem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in dieser Region aufzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr mich und f\u00fcr uns keine Option. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich um Ihre Zustimmung zur Fortsetzung der Beteiligung an UNMISS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michaela Noll.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Erndl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}