{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der durch die Europ\u00e4ische Union gef\u00fchrten EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie vor der K\u00fcste Somalias"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christoph Matschie f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele ist Somalia immer noch ein Inbegriff f\u00fcr einen gescheiterten Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bilder aus Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir \u00fcber viele Jahre gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich tief eingepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem gibt es heute vorsichtigen Anlass zur Hoffnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Baustein auf diesem Weg ist das Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Operation Atalanta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der die Bundeswehr beteiligt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Operation geht es um den Schutz der Seewege vor Somalia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort die internationale Schifffahrt zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht auch darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mindestens genauso wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sichere Zugangswege f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel das Weltern\u00e4hrungsprogramm mit Lebensmittelhilfen nicht nur f\u00fcr Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr den Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den S\u00fcdsudan oder f\u00fcr \u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glich zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle noch einmal zu betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist Teil eines sogenannten integrierten Ansatzes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Ziel dieser Operation ist nicht nur der Schutz der Seewege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Ziel ist es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztendlich wieder tragf\u00e4hige staatliche Strukturen am Horn von Afrika zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist eng verbunden mit anderen Missionen und Projekten in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um die Hilfe beim Aufbau funktionierender f\u00f6deraler staatlicher Strukturen in Somalia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Aufbau einer nationalen Sicherheitsarchitektur; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist dabei insbesondere am Aufbau einer f\u00f6deralen Polizeistruktur beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um K\u00fcstenkontrolle und die Sicherheit der H\u00e4fen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geht zum Beispiel auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielen Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer noch in und um Somalia leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu versorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um entwicklungspolitische Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Region langfristig stabilisieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sogar um den Aufbau von Strukturen in der Berufsausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Atalanta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute zu entscheiden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist so etwas wie die R\u00fcckversicherung auf See f\u00fcr die umfassenden Stabilisierungsbem\u00fchungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es an Land gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Zusammenhang ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einen anderen Gedanken ausf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Atalanta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit zehn Jahren l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die vielen anderen Stabilisierungsbem\u00fchungen in Somalia zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in schwierigen Konflikten oft keine schnellen L\u00f6sungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr braucht es in der Politik einen langen Atem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss an den Entwicklungen dranbleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man etwas ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas positiv bewegen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf sich auch nicht entmutigen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es immer wieder R\u00fcckschl\u00e4ge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese gibt es in Somalia."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir sind die Nachrichten vom Herbst letzten Jahres noch sehr bewusst in Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ein furchtbarer Anschlag 500\u00a0Todesopfer gefordert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind R\u00fcckschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die manche dazu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat doch alles keinen Sinn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufbau staatlicher Strukturen geht Schritt f\u00fcr Schritt voran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitslage verbessert sich Schritt f\u00fcr Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Mission auf den Seewegen hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Piraterie dort weitgehend unter Kontrolle zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kommen auch neue Konflikte wie die Auseinandersetzung im Jemen oder der politische Konflikt in Katar hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf diese Region ausstrahlen und die wir mit in den Blick nehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.560", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir L\u00f6sungen suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "315.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin ein wichtiger Baustein dieser Bem\u00fchungen bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.600", 
   "children": [], 
   "end": "322.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigen sich deutliche Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.880", 
   "children": [], 
   "end": "327.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wird die SPD-Fraktion die Fortsetzung des Mandats unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Ren\u00e9 Springer f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.800", 
   "children": [], 
   "end": "347.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.120", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "354.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 20\u00a0000\u00a0Schiffe passieren j\u00e4hrlich den Golf von Aden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.480", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Meerenge zwischen dem B\u00fcrgerkriegsland Jemen auf der einen Seite und dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es gerade geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "363.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Failed State Somalia auf der anderen Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent des Handels zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.360", 
   "children": [], 
   "end": "371.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika und Asien werden \u00fcber diesen Seeweg abgewickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheit im Seegebiet vor Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.920", 
   "children": [], 
   "end": "383.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit am Horn von Afrika ist von elementarer Bedeutung f\u00fcr unseren Wohlstand und daher im deutschen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.720", 
   "children": [], 
   "end": "400.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dft die AfD-Fraktion die von der Bundesregierung beantragte Fortsetzung der deutschen Beteiligung an der Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.480", 
   "children": [], 
   "end": "402.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht bei der Operation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.080", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir gerade schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur um den Schutz kommerzieller Schiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.720", 
   "children": [], 
   "end": "414.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht zugleich auch um den Schutz der Nahrungsmitteltransporte des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.840", 
   "children": [], 
   "end": "420.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher m\u00f6chte ich kurz auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.440", 
   "children": [], 
   "end": "421.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.120", 
   "children": [], 
   "end": "422.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.800", 
   "children": [], 
   "end": "426.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern den Abzug der Bundeswehr aus diesem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.200", 
   "children": [], 
   "end": "430.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Parteiideologie ist simpel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.160", 
   "children": [], 
   "end": "433.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4r hilft nicht gegen Hunger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.960", 
   "children": [], 
   "end": "436.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es war gerade das Milit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.080", 
   "children": [], 
   "end": "438.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in den vergangenen Jahren daf\u00fcr sorgte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.800", 
   "children": [], 
   "end": "447.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Schiffsladungen mit Nahrungsmitteln des Weltern\u00e4hrungsprogramms sicher ihre Bestimmungsh\u00e4fen erreichen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.240", 
   "children": [], 
   "end": "452.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die von D\u00fcrrekatastrophen und Konflikten geplagten L\u00e4nder Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.280", 
   "children": [], 
   "end": "453.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.440", 
   "children": [], 
   "end": "455.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00fcdsudan und Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.720", 
   "children": [], 
   "end": "466.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Zusammenh\u00e4nge ist der von Ihnen geforderte Abzug der Bundeswehr vielleicht eine ideologische Glanzleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.160", 
   "children": [], 
   "end": "468.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider keine intellektuelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.320", 
   "children": [], 
   "end": "471.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.080", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fortsetzung der deutschen Beteiligung an der Operation Atalanta ist aus wirtschaftlichen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "484.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die bisherigen Erfolge sprechen f\u00fcr sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.160", 
   "children": [], 
   "end": "487.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar gibt es noch immer vereinzelte Piratenangriffe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.800", 
   "children": [], 
   "end": "490.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im letzten Jahr waren es neun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.240", 
   "children": [], 
   "end": "494.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Jahre wie 2011, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.040", 
   "children": [], 
   "end": "500.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es 176\u00a0Angriffe auf Schiffe und 25\u00a0Schiffsentf\u00fchrungen gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.400", 
   "children": [], 
   "end": "503.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren Gott sei Dank der Geschichte an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.160", 
   "children": [], 
   "end": "505.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr danken wir unseren Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.400", 
   "children": [], 
   "end": "509.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort unten im Einsatz waren und dort unten im Einsatz sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.040", 
   "children": [], 
   "end": "519.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch sosehr wir als AfD-Fraktion den Antrag der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung von Piraterie begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.080", 
   "children": [], 
   "end": "532.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sosehr verurteilen wir aufs Sch\u00e4rfste das Versagen der Bundesregierung bei der Abschiebung von mehreren verurteilten und ausreisepflichtigen somalischen Piraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.960", 
   "children": [], 
   "end": "533.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern wir uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.600", 
   "children": [], 
   "end": "538.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 kaperten Piraten vor Somalia einen deutschen Frachter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.640", 
   "children": [], 
   "end": "541.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niederl\u00e4ndische Spezialkr\u00e4fte \u00fcberw\u00e4ltigten zehn Somalier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.840", 
   "children": [], 
   "end": "546.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sp\u00e4ter nach Deutschland ausgeliefert und in Hamburg wegen Piraterie zu Haftstrafen verurteilt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.920", 
   "children": [], 
   "end": "550.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kleine Anfrage der AfD deckte nun auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.640", 
   "children": [], 
   "end": "553.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen alle zehn Personen aus der Haft entlassen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.880", 
   "children": [], 
   "end": "558.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnf von ihnen sind bereits vor einiger Zeit freiwillig ausgereist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.520", 
   "children": [], 
   "end": "562.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die verbliebenen f\u00fcnf somalischen Piraten leben weiter in Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.600", 
   "children": [], 
   "end": "564.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie ausreisepflichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.920", 
   "children": [], 
   "end": "571.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leben in Hamburg und beziehen Sozialleistungen auf Kosten der Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.920", 
   "children": [], 
   "end": "576.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein absoluter Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.480", 
   "children": [], 
   "end": "582.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbst ein solcher Skandal ist unter dieser Bundesregierung noch steigerungsf\u00e4hig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.400", 
   "children": [], 
   "end": "587.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn alle f\u00fcnf Piraten sind nicht im Besitz eines Passes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.640", 
   "children": [], 
   "end": "589.400", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die somalische Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.400", 
   "children": [], 
   "end": "592.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 3\u00a0Kilometer von hier entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.520", 
   "children": [], 
   "end": "594.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine P\u00e4sse ausstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.320", 
   "children": [], 
   "end": "594.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.800", 
   "children": [], 
   "end": "596.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00f6ren richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.720", 
   "children": [], 
   "end": "597.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.520", 
   "children": [], 
   "end": "601.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir seit zehn Jahren im Kampf gegen Piraterie unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.400", 
   "children": [], 
   "end": "603.720", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir Polizeikr\u00e4fte ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.720", 
   "children": [], 
   "end": "607.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo deutsche Soldaten und Entwicklungshelfer ihr Leben f\u00fcr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.560", 
   "children": [], 
   "end": "610.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Wiederaufbau riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.520", 
   "children": [], 
   "end": "617.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Bundesregierung 237\u00a0Millionen Euro f\u00fcr entwicklungspolitische Ma\u00dfnahmen zugesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.360", 
   "children": [], 
   "end": "620.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht willens oder in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.720", 
   "children": [], 
   "end": "622.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf P\u00e4sse auszustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.600", 
   "children": [], 
   "end": "623.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.800", 
   "children": [], 
   "end": "624.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.480", 
   "children": [], 
   "end": "626.200", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit meine ich Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.200", 
   "children": [], 
   "end": "631.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich von der Passbeh\u00f6rde eines Failed State derart an der Nase herumf\u00fchren l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.120", 
   "children": [], 
   "end": "632.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.680", 
   "children": [], 
   "end": "635.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine nationale Selbstachtung zu verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.080", 
   "children": [], 
   "end": "641.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten von der Bundesregierung nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.600", 
   "children": [], 
   "end": "643.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie deutsche Interessen vertritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.520", 
   "children": [], 
   "end": "645.880", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "national und international, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.880", 
   "children": [], 
   "end": "648.800", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Horn von Afrika und in Hamburg\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.800", 
   "children": [], 
   "end": "667.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erwarten von der Bundesregierung auch die Bewahrung und Verteidigung unserer nationalen Selbstachtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.120", 
   "children": [], 
   "end": "667.640", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.640", 
   "children": [], 
   "end": "678.600", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun der Abgeordnete Nikolas L\u00f6bel das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.600", 
   "children": [], 
   "end": "679.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.200", 
   "children": [], 
   "end": "680.720", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.720", 
   "children": [], 
   "end": "683.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Springer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.040", 
   "children": [], 
   "end": "684.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss es ganz kurz sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.400", 
   "children": [], 
   "end": "689.680", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Trend zur nationalen Selbstverachtung entdecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.680", 
   "children": [], 
   "end": "695.640", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich Ihnen aufgrund der F\u00fclle der \u00c4u\u00dferungen zu unserem Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.640", 
   "children": [], 
   "end": "698.080", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unserem Staatsverst\u00e4ndnis und auch zur Bundeswehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.080", 
   "children": [], 
   "end": "699.480", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Ihren Kollegen Jan Nolte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.480", 
   "children": [], 
   "end": "702.480", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch beobachte bei der Bundeswehr einen Trend zur Verweichlichung\u201c\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.480", 
   "children": [], 
   "end": "704.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.320", 
   "children": [], 
   "end": "704.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.960", 
   "children": [], 
   "end": "707.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich bei der AfD beobachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.120", 
   "children": [], 
   "end": "710.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Trend zum Verlust von Anstand und W\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.560", 
   "children": [], 
   "end": "711.360", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.360", 
   "children": [], 
   "end": "713.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.400", 
   "children": [], 
   "end": "718.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Atalanta-Einsatz in Somalia dauert nun schon zehn Jahre an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.480", 
   "children": [], 
   "end": "728.120", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit diesem Jahr konzentrieren wir uns nach dem Auslaufen der Ausbildungsmission in Somalia auf den Einsatz zur See. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.120", 
   "children": [], 
   "end": "731.920", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen vor Ort haben sich in dieser Zeit gewandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.920", 
   "children": [], 
   "end": "736.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere humanit\u00e4ren und milit\u00e4rischen Interventionen folglich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.040", 
   "children": [], 
   "end": "739.600", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sich in diesen zehn Jahren aber nicht ver\u00e4ndert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.600", 
   "children": [], 
   "end": "742.320", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Sinnhaftigkeit dieses Einsatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.320", 
   "children": [], 
   "end": "746.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Beurteilung dieses Einsatzes geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.120", 
   "children": [], 
   "end": "750.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich Milit\u00e4reins\u00e4tze grunds\u00e4tzlich ablehne oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.320", 
   "children": [], 
   "end": "753.160", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr z\u00e4hlen Fakten und Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.160", 
   "children": [], 
   "end": "760.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Millionen Menschen in Somalia sind unmittelbar auf Lebensmittellieferungen aus \u00dcbersee angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.080", 
   "children": [], 
   "end": "768.840", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Atalanta-Einsatz konnten wir bis heute \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Schiffsladungen mit \u00fcber 1,7\u00a0Millionen\u00a0Tonnen Nahrungsmitteln nach Somalia bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.840", 
   "children": [], 
   "end": "771.760", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Atalanta w\u00fcrden die Menschen dort verhungern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.760", 
   "children": [], 
   "end": "773.680", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Vertreter in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.680", 
   "children": [], 
   "end": "775.360", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00fcrden wieder argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.360", 
   "children": [], 
   "end": "779.440", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich einmal die Ursachen dieser Krise bek\u00e4mpfen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.440", 
   "children": [], 
   "end": "781.280", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.280", 
   "children": [], 
   "end": "782.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten viel humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.800", 
   "children": [], 
   "end": "790.760", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst im letzten Jahr hat der ehemalige Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel vor Ort weitere 70\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zugesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.760", 
   "children": [], 
   "end": "793.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursachen kann man aber nur bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.600", 
   "children": [], 
   "end": "801.720", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man vor Ort stabile Rahmenbedingungen f\u00fcr die Menschen und unsere Helferinnen und Helfer sicherstellen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.720", 
   "children": [], 
   "end": "807.880", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine humanit\u00e4re Hilfe ohne die notwendige milit\u00e4rische Absicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.880", 
   "children": [], 
   "end": "809.280", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Sie das verstehen wollen oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.280", 
   "children": [], 
   "end": "811.480", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndert an dieser Tatsache nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.480", 
   "children": [], 
   "end": "817.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mittelpunkt von Atalanta steht die Bek\u00e4mpfung der Ursachen dieser humanit\u00e4ren Krise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.760", 
   "children": [], 
   "end": "819.680", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bek\u00e4mpfen die Piraterie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.680", 
   "children": [], 
   "end": "823.760", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Piraterie ist Ursache und Folge dieser Krise zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.760", 
   "children": [], 
   "end": "826.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist dabei ziemlich erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.880", 
   "children": [], 
   "end": "830.000", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will kurz auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Linken eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.000", 
   "children": [], 
   "end": "830.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.680", 
   "children": [], 
   "end": "838.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schiffe der Mission ATALANTA haben in den 4\u00a0Jahren ihres Einsatzes nur sehr wenige Piratenschiffe vor der somalischen K\u00fcste aufgebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.640", 
   "children": [], 
   "end": "839.480", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.480", 
   "children": [], 
   "end": "841.560", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 waren es 2, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.560", 
   "children": [], 
   "end": "843.320", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 waren es 0, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.320", 
   "children": [], 
   "end": "845.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 war es 1, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.160", 
   "children": [], 
   "end": "847.280", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 waren es 6. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.280", 
   "children": [], 
   "end": "849.120", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie bei diesem Antrag weglassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.120", 
   "children": [], 
   "end": "849.320", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.320", 
   "children": [], 
   "end": "851.840", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 waren es 174, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.840", 
   "children": [], 
   "end": "854.080", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 waren es 176, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.080", 
   "children": [], 
   "end": "857.720", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2012 waren es 35, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.720", 
   "children": [], 
   "end": "860.840", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013 waren es 7. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.840", 
   "children": [], 
   "end": "865.480", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta zeigt Wirkung und ist erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.480", 
   "children": [], 
   "end": "875.880", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verl\u00e4ngerung von Atalanta unter neuen Rahmenbedingungen und seit 2016 auch mit reduzierter Truppenst\u00e4rke ist auch aus Gr\u00fcnden der Sicherheit und der Stabilit\u00e4t vor Ort erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.880", 
   "children": [], 
   "end": "878.200", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemessen und geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.200", 
   "children": [], 
   "end": "882.560", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Atalanta ist nicht nur aus humanit\u00e4ren und sicherheitspolitischen Aspekten richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.560", 
   "children": [], 
   "end": "885.560", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch aus geostrategischen Gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.560", 
   "children": [], 
   "end": "887.120", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch gut daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.120", 
   "children": [], 
   "end": "893.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Zusammenhang mit einem anderen Milit\u00e4reinsatz ein fr\u00fcherer Bundespr\u00e4sident f\u00fcr seine Aussage kritisiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.120", 
   "children": [], 
   "end": "895.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass milit\u00e4rische Eins\u00e4tze notwendig sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.680", 
   "children": [], 
   "end": "898.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um beispielsweise auch freie Handelswege zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.920", 
   "children": [], 
   "end": "899.480", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.480", 
   "children": [], 
   "end": "902.480", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geh\u00f6rt zur Aufrichtigkeit in dieser Debatte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.480", 
   "children": [], 
   "end": "904.560", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle nicht zu verhehlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.560", 
   "children": [], 
   "end": "907.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns um die Sicherheitslage vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.400", 
   "children": [], 
   "end": "912.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Menschen vor Ort durch humanit\u00e4re und milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.440", 
   "children": [], 
   "end": "916.760", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben auch deutsche und europ\u00e4ische Wirtschaftsinteressen im Blick; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.760", 
   "children": [], 
   "end": "921.480", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur sichere Handelswege sorgen f\u00fcr fairen und freien Welthandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.480", 
   "children": [], 
   "end": "924.200", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stand und steht auch im Wei\u00dfbuch der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.200", 
   "children": [], 
   "end": "934.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland wie viele andere L\u00e4nder in hohem Ma\u00dfe von einer gesicherten Rohstoffzufuhr und sicheren Transportwegen im globalen Ma\u00dfstab abh\u00e4ngig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.400", 
   "children": [], 
   "end": "938.240", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Golf von Aden ist einer der wichtigsten Handelswege \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.240", 
   "children": [], 
   "end": "943.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich quasi um den Highway der europ\u00e4ischen und deutschen Wirtschaft nach Afrika und Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.960", 
   "children": [], 
   "end": "947.680", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 20\u00a0000\u00a0Schiffe sind auf diese Seewegverbindung angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.680", 
   "children": [], 
   "end": "950.280", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 90\u00a0Prozent des Handels zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.280", 
   "children": [], 
   "end": "951.400", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika und Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.400", 
   "children": [], 
   "end": "954.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir als Deutschland auch ein wirtschaftliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.040", 
   "children": [], 
   "end": "958.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein geostrategisches Interesse an sicheren Seewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.480", 
   "children": [], 
   "end": "960.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu dient Atalanta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.200", 
   "children": [], 
   "end": "961.640", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist nur ehrlich und transparent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.640", 
   "children": [], 
   "end": "963.720", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.720", 
   "children": [], 
   "end": "964.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Letztes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.560", 
   "children": [], 
   "end": "968.000", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist ein europ\u00e4isches Projekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.000", 
   "children": [], 
   "end": "971.200", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "18\u00a0Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.200", 
   "children": [], 
   "end": "976.640", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber hinaus Partner wie Serbien und Montenegro beteiligen sich an dieser Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.640", 
   "children": [], 
   "end": "980.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir als Deutschland Teil eines erfolgreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.360", 
   "children": [], 
   "end": "982.800", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "global agierenden Europas sein wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.800", 
   "children": [], 
   "end": "984.000", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir in der Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.000", 
   "children": [], 
   "end": "985.840", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz fortzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.840", 
   "children": [], 
   "end": "990.080", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU-Fraktion unterst\u00fctzen den Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.080", 
   "children": [], 
   "end": "999.240", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.240", 
   "children": [], 
   "end": "1003.160", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christian Sauter f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.160", 
   "children": [], 
   "end": "1010.720", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.720", 
   "children": [], 
   "end": "1014.560", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.560", 
   "children": [], 
   "end": "1015.760", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich vorab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.760", 
   "children": [], 
   "end": "1020.520", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion stimmt dem Einsatz der Bundeswehr am Horn von Afrika zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.520", 
   "children": [], 
   "end": "1026.920", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist ein sinnvoller Einsatz mit einem vern\u00fcnftigen Ziel und einer guten Bilanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.920", 
   "children": [], 
   "end": "1029.960", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Erfolge vorzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.960", 
   "children": [], 
   "end": "1034.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Seewege rund um das Horn von Afrika sind sicherer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.040", 
   "children": [], 
   "end": "1042.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht zus\u00e4tzlich eine erfolgreiche Kooperation mit europ\u00e4ischen und auch au\u00dfereurop\u00e4ischen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.640", 
   "children": [], 
   "end": "1043.920", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise mit Indien.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.920", 
   "children": [], 
   "end": "1044.440", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.440", 
   "children": [], 
   "end": "1045.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.840", 
   "children": [], 
   "end": "1048.320", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00f6chte ich einige Anmerkungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.320", 
   "children": [], 
   "end": "1051.920", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation werde mindestens so lange andauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.920", 
   "children": [], 
   "end": "1055.400", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Somalia funktionierende staatliche Strukturen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.400", 
   "children": [], 
   "end": "1057.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lautet ein Teil der Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.560", 
   "children": [], 
   "end": "1060.560", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung f\u00fcr das Mandat abgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.560", 
   "children": [], 
   "end": "1063.480", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss aber ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.480", 
   "children": [], 
   "end": "1068.760", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Aufbau funktionierender staatlicher Strukturen gef\u00f6rdert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.760", 
   "children": [], 
   "end": "1073.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung und die europ\u00e4ischen Partner m\u00fcssen klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.280", 
   "children": [], 
   "end": "1077.320", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Probleme in Somalia \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.320", 
   "children": [], 
   "end": "1080.320", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang halte ich es f\u00fcr erw\u00e4hnenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.320", 
   "children": [], 
   "end": "1088.520", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den vorangegangenen Mandatstexten von einer Neubewertung des Einsatzes und einer Exit-Strategie gesprochen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.520", 
   "children": [], 
   "end": "1093.680", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf europ\u00e4ischer Ebene wird regelm\u00e4\u00dfig die Verl\u00e4ngerung des Mandates empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.680", 
   "children": [], 
   "end": "1097.520", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ganzheitlichen und koordinierten strategischen \u00dcberpr\u00fcfung des Einsatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.520", 
   "children": [], 
   "end": "1103.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Dokument des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes mit dem Ziel der Bewertung der Handlungsoptionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.160", 
   "children": [], 
   "end": "1105.400", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ein Exit nicht empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.400", 
   "children": [], 
   "end": "1110.480", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den sinnvollen und n\u00fctzlichen Einsatz Atalanta herum muss das Ger\u00fcst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.480", 
   "children": [], 
   "end": "1112.160", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr staatliche Strukturen sorgen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.160", 
   "children": [], 
   "end": "1113.920", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.920", 
   "children": [], 
   "end": "1118.040", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss auf eine bessere Einbettung des Einsatzes hinarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.040", 
   "children": [], 
   "end": "1125.160", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Pirateriebek\u00e4mpfung und der Schutz der Schiffe des World Food Programme nicht nur eine Bek\u00e4mpfung der Symptome sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.160", 
   "children": [], 
   "end": "1126.560", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.560", 
   "children": [], 
   "end": "1136.240", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen weiteren wichtigen Aspekt dieses Einsatzes sollten wir im Blick behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.240", 
   "children": [], 
   "end": "1137.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg im Jemen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.240", 
   "children": [], 
   "end": "1139.960", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt der Einsatzbericht der Operation Atalanta\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.960", 
   "children": [], 
   "end": "1143.320", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "birgt Gefahren f\u00fcr die internationale Seeschifffahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.320", 
   "children": [], 
   "end": "1149.040", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Hinsicht halte ich die Punkte Lagebilderstellung und Seeraum\u00fcberwachung in der Region f\u00fcr h\u00f6chst wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.040", 
   "children": [], 
   "end": "1154.320", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiteres Argument f\u00fcr die Aufrechterhaltung unseres Einsatzes vor Ort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.320", 
   "children": [], 
   "end": "1168.400", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen muss ich leider an dieser Stelle wie auch in der letzten Woche noch einmal auf die mangelnde Einsatzbereitschaft unseres Beitrags zur Operation hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.400", 
   "children": [], 
   "end": "1173.160", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Beitrag besteht vor allem aus einem System der f\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.160", 
   "children": [], 
   "end": "1176.080", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in die Jahre gekommenen P-3C \u201eOrion\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.080", 
   "children": [], 
   "end": "1177.120", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem derzeit einzigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.120", 
   "children": [], 
   "end": "1178.400", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einsatzbereit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.400", 
   "children": [], 
   "end": "1180.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.640", 
   "children": [], 
   "end": "1183.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.640", 
   "children": [], 
   "end": "1185.800", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.800", 
   "children": [], 
   "end": "1187.240", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.240", 
   "children": [], 
   "end": "1191.880", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemessen an der Zahl der eingesetzten Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.880", 
   "children": [], 
   "end": "1194.120", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines der kleinen Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.120", 
   "children": [], 
   "end": "1195.680", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dennoch wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.680", 
   "children": [], 
   "end": "1199.000", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle danke ich unseren Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.000", 
   "children": [], 
   "end": "1203.160", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unseren Einsatz vor Ort bereitstehen und diesen bestreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.160", 
   "children": [], 
   "end": "1209.880", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wort m\u00f6chte ich noch zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.880", 
   "children": [], 
   "end": "1212.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Antrag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.920", 
   "children": [], 
   "end": "1216.320", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen vielleicht ganz richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.320", 
   "children": [], 
   "end": "1222.040", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die komplexen Probleme Somalias nicht nur milit\u00e4risch gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.040", 
   "children": [], 
   "end": "1223.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu behaupten aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.480", 
   "children": [], 
   "end": "1231.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Operation Atalanta habe nicht dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.440", 
   "children": [], 
   "end": "1234.800", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit der Menschen in Somalia zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.800", 
   "children": [], 
   "end": "1238.240", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeugt aus meiner Sicht von einer Realit\u00e4tsverweigerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.240", 
   "children": [], 
   "end": "1249.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer profitiert denn von Hilfslieferungen des Weltern\u00e4hrungsprogramms?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.760", 
   "children": [], 
   "end": "1265.640", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der Freien Demokraten wird der Verl\u00e4ngerung des Mandats trotz der von mir aufgef\u00fchrten Punkte zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.640", 
   "children": [], 
   "end": "1268.840", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.840", 
   "children": [], 
   "end": "1276.320", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Tobias Pfl\u00fcger f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.320", 
   "children": [], 
   "end": "1277.880", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.880", 
   "children": [], 
   "end": "1279.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.840", 
   "children": [], 
   "end": "1284.440", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen gleich \u00fcber den Einsatz EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.440", 
   "children": [], 
   "end": "1288.040", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz findet im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.040", 
   "children": [], 
   "end": "1289.760", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist eines derjenigen Milit\u00e4rb\u00fcndnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.760", 
   "children": [], 
   "end": "1296.480", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie als Bundesregierung f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.480", 
   "children": [], 
   "end": "1299.240", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr finden im Rahmen der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.240", 
   "children": [], 
   "end": "1300.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.200", 
   "children": [], 
   "end": "1302.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der UN und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.120", 
   "children": [], 
   "end": "1310.920", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegen des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 12.\u00a0Juli 1994\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.920", 
   "children": [], 
   "end": "1313.320", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch rein national statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.320", 
   "children": [], 
   "end": "1318.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie der uns\u00e4gliche Einsatz zur Bewaffnung der Peschmerga, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.160", 
   "children": [], 
   "end": "1321.160", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor kurzem beendet wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.160", 
   "children": [], 
   "end": "1321.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.960", 
   "children": [], 
   "end": "1324.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben richtig geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.480", 
   "children": [], 
   "end": "1326.040", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union ist ein Milit\u00e4rb\u00fcndnis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.040", 
   "children": [], 
   "end": "1333.240", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist rein v\u00f6lkerrechtlich so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.240", 
   "children": [], 
   "end": "1334.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kritisieren das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.720", 
   "children": [], 
   "end": "1339.560", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir auch keine Milit\u00e4reins\u00e4tze im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.560", 
   "children": [], 
   "end": "1343.600", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen keinen Ausbau der milit\u00e4rischen Komponente der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.600", 
   "children": [], 
   "end": "1348.120", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er gerade mit der PESCO vorangetrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.120", 
   "children": [], 
   "end": "1356.120", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen gar keine milit\u00e4rische Komponente der Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.120", 
   "children": [], 
   "end": "1361.280", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um was geht es beim Einsatz EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.280", 
   "children": [], 
   "end": "1366.320", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung schreibt es selbst in der Begr\u00fcndung ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.320", 
   "children": [], 
   "end": "1367.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.160", 
   "children": [], 
   "end": "1379.560", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Globalisierung und der Zunahme des internationalen Handels sowie der Funktion des Golfs von Aden als Haupthandelsroute zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.560", 
   "children": [], 
   "end": "1390.760", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Arabischen Halbinsel und Asien ist die Sicherheit maritimer Transportwege f\u00fcr Deutschland und die Europ\u00e4ische Union von elementarer Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.760", 
   "children": [], 
   "end": "1399.640", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franz Josef Jung hat es bei einer fr\u00fcheren Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen Einsatz sehr viel offener formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.640", 
   "children": [], 
   "end": "1407.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir sind auf einen freien Seehandel angewiesen.\u201c Herr L\u00f6bel hat gerade deutlich und klar erg\u00e4nzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.000", 
   "children": [], 
   "end": "1408.200", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Horst K\u00f6hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.200", 
   "children": [], 
   "end": "1410.080", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehemaliger Bundespr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.080", 
   "children": [], 
   "end": "1410.960", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.960", 
   "children": [], 
   "end": "1419.120", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich geht es um die Sicherung von Handelswegen und den Zugang zu Rohstoffen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.120", 
   "children": [], 
   "end": "1420.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.280", 
   "children": [], 
   "end": "1422.520", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das in Ihrer Begr\u00fcndung offen sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.520", 
   "children": [], 
   "end": "1424.840", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen als Linke dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.840", 
   "children": [], 
   "end": "1425.440", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.440", 
   "children": [], 
   "end": "1434.560", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr zur Sicherung von Handelswegen und Rohstoffzug\u00e4ngen eingesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.560", 
   "children": [], 
   "end": "1439.760", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offiziell geht es um Piratenangriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.760", 
   "children": [], 
   "end": "1442.440", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreibt die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.440", 
   "children": [], 
   "end": "1442.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.920", 
   "children": [], 
   "end": "1443.760", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.760", 
   "children": [], 
   "end": "1457.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Mitte\u00a02014 bis Anfang\u00a02017 wurde am Horn von Afrika lediglich ein erfolgloser Piratenangriff registriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.400", 
   "children": [], 
   "end": "1469.360", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Fr\u00fchjahr\u00a02017 kommt es wieder in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu vereinzelten Piratenangriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.360", 
   "children": [], 
   "end": "1475.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der letzte am 22.\u00a0Februar 2018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.840", 
   "children": [], 
   "end": "1479.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Somalia-Experte Rashid Abdi sagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.560", 
   "children": [], 
   "end": "1485.280", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0die Milit\u00e4roperationen\u00a0\u2026 haben das Problem nur verlagert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.280", 
   "children": [], 
   "end": "1487.160", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Piratengruppen sind nicht aufgel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.160", 
   "children": [], 
   "end": "1488.560", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie existieren immer noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.560", 
   "children": [], 
   "end": "1492.760", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Jimcaale Maxamed aus Boosaaso sagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.760", 
   "children": [], 
   "end": "1495.960", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Piraterie hat wegen der illegalen Fischerei begonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.960", 
   "children": [], 
   "end": "1498.320", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Rashid Abdi:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.320", 
   "children": [], 
   "end": "1507.320", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Europa sich nicht um die illegale Fischerei vor der somalischen K\u00fcste k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.320", 
   "children": [], 
   "end": "1509.240", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigt das nur das Vorurteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.240", 
   "children": [], 
   "end": "1510.000", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist gleichg\u00fcltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.000", 
   "children": [], 
   "end": "1512.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange keine Schiffe angegriffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.320", 
   "children": [], 
   "end": "1512.840", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.840", 
   "children": [], 
   "end": "1516.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.000", 
   "children": [], 
   "end": "1523.120", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Piraterie kann es wirklich nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.120", 
   "children": [], 
   "end": "1525.600", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundeswehr heute dort ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.600", 
   "children": [], 
   "end": "1527.440", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst w\u00e4re der Einsatz sinnlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.440", 
   "children": [], 
   "end": "1528.960", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nat\u00fcrlich auch sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.960", 
   "children": [], 
   "end": "1533.320", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Begr\u00fcndung f\u00fcr einen Bundeswehreinsatz gegen Piraterie ist schlicht vorgeschoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.320", 
   "children": [], 
   "end": "1534.520", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lese in der Begr\u00fcndung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.520", 
   "children": [], 
   "end": "1538.680", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem R\u00fcckgang der Piraterie zeigt der Jemen-Konflikt Auswirkungen auf die Sicherheit der Seewege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.680", 
   "children": [], 
   "end": "1544.880", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise die Zunahme von organisierter Kriminalit\u00e4t in Form von Schmuggel sowie illegaler Migration\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.880", 
   "children": [], 
   "end": "1545.400", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oha! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.400", 
   "children": [], 
   "end": "1545.800", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.800", 
   "children": [], 
   "end": "1547.160", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re doch mal eine Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.160", 
   "children": [], 
   "end": "1554.240", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Waffen mehr zum Beispiel an Saudi-Arabien und die anderen Kriegskoalitionsstaaten zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.240", 
   "children": [], 
   "end": "1564.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Jemen und seine Bev\u00f6lkerung barbarisch kaputtbomben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.280", 
   "children": [], 
   "end": "1566.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Menschen vor diesem Krieg fliehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.520", 
   "children": [], 
   "end": "1568.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sie als illegale Migranten diffamiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.360", 
   "children": [], 
   "end": "1571.880", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die GroKo? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.880", 
   "children": [], 
   "end": "1574.560", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liefert Patrouillenboote nach Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.560", 
   "children": [], 
   "end": "1577.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch zur Seeblockade genutzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.120", 
   "children": [], 
   "end": "1578.560", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Schande!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.560", 
   "children": [], 
   "end": "1581.480", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA f\u00fchren nach wie vor in Somalia einen Drohnenkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.480", 
   "children": [], 
   "end": "1584.240", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich enorm auf die dortige Situation auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.240", 
   "children": [], 
   "end": "1587.160", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission EUTM Somalia ist beendet worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.160", 
   "children": [], 
   "end": "1588.440", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die Schwestermission\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.440", 
   "children": [], 
   "end": "1589.960", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.960", 
   "children": [], 
   "end": "1590.760", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndung sagt eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.760", 
   "children": [], 
   "end": "1591.680", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.680", 
   "children": [], 
   "end": "1598.320", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die milit\u00e4rische Ausbildung der somalischen Armee hat nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.320", 
   "children": [], 
   "end": "1604.200", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattdessen sollte das politische Engagement in dem B\u00fcrgerkriegsland in den Mittelpunkt r\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.200", 
   "children": [], 
   "end": "1605.920", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.920", 
   "children": [], 
   "end": "1609.880", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie diesen Einsatz der Bundeswehr in Somalia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.880", 
   "children": [], 
   "end": "1611.360", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht hilfreich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.360", 
   "children": [], 
   "end": "1611.680", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.680", 
   "children": [], 
   "end": "1613.480", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.480", 
   "children": [], 
   "end": "1619.760", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Dr.\u00a0Tobias Lindner das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.760", 
   "children": [], 
   "end": "1621.120", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.120", 
   "children": [], 
   "end": "1622.440", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.440", 
   "children": [], 
   "end": "1625.440", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.440", 
   "children": [], 
   "end": "1633.640", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das prim\u00e4re Ziel der Operation Atalanta ist der Schutz der Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.640", 
   "children": [], 
   "end": "1639.240", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz von Nahrungsmittellieferungen in eine der \u00e4rmsten Regionen dieser Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.240", 
   "children": [], 
   "end": "1640.320", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.320", 
   "children": [], 
   "end": "1641.880", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht nur ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.880", 
   "children": [], 
   "end": "1651.240", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich leider immer noch in einer verheerenden politischen Situation befindet und auf das ich mit einer gewissen Ratlosigkeit blicke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.240", 
   "children": [], 
   "end": "1652.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.880", 
   "children": [], 
   "end": "1659.520", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das regelm\u00e4\u00dfig von D\u00fcrren heimgesucht wird und in dem Millionen Menschen auf Nahrungsmittellieferungen angewiesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.520", 
   "children": [], 
   "end": "1663.000", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es vern\u00fcnftig und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.000", 
   "children": [], 
   "end": "1673.600", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms vor Piratenangriffen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.600", 
   "children": [], 
   "end": "1675.000", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.000", 
   "children": [], 
   "end": "1679.880", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Mandat im Jahr\u00a02008 aufgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.880", 
   "children": [], 
   "end": "1689.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion hat dieses Mandat \u00fcber viele Jahre hinweg mit einer breiten Mehrheit mittragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.160", 
   "children": [], 
   "end": "1692.040", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieses Mandat enth\u00e4lt leider nach wie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.040", 
   "children": [], 
   "end": "1693.040", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.040", 
   "children": [], 
   "end": "1696.280", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig unn\u00f6tigerweise ein gro\u00dfes Risiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.280", 
   "children": [], 
   "end": "1700.200", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist weiterhin die M\u00f6glichkeit vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.200", 
   "children": [], 
   "end": "1705.680", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bis zu 2\u00a0000\u00a0Meter an Land wirken zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.680", 
   "children": [], 
   "end": "1706.760", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Kollege G\u00e4dechens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.760", 
   "children": [], 
   "end": "1712.520", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit birgt dieses eigentlich sinnvolle Mandat das Risiko einer v\u00f6llig unn\u00f6tigen Eskalation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.520", 
   "children": [], 
   "end": "1713.720", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch unn\u00f6tig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.720", 
   "children": [], 
   "end": "1722.720", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn seit Beginn der Operation ist nur ein einziges Mal davon Gebrauch gemacht worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.720", 
   "children": [], 
   "end": "1725.080", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich die Regierung frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.080", 
   "children": [], 
   "end": "1729.000", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWarum ist diese Option weiterhin im Mandat enthalten?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.000", 
   "children": [], 
   "end": "1731.880", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lautet die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.880", 
   "children": [], 
   "end": "1735.040", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil allein die Formulierung so abschreckend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.040", 
   "children": [], 
   "end": "1736.760", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Piraten nicht auf die Idee kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.760", 
   "children": [], 
   "end": "1737.840", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.840", 
   "children": [], 
   "end": "1741.680", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der bereits erw\u00e4hnten Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.680", 
   "children": [], 
   "end": "1752.040", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr sich auch im kommenden Jahr mit einem Seefernaufkl\u00e4rer vom Typ P-3C \u201eOrion\u201c beteiligen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.040", 
   "children": [], 
   "end": "1753.360", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann mir gar nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.360", 
   "children": [], 
   "end": "1755.320", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man damit an Land wirken will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.320", 
   "children": [], 
   "end": "1757.000", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es v\u00f6llig unn\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.000", 
   "children": [], 
   "end": "1760.920", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Risiko weiterhin in den Mandatstext zu schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.920", 
   "children": [], 
   "end": "1762.360", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.360", 
   "children": [], 
   "end": "1764.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ohne H\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.080", 
   "children": [], 
   "end": "1767.320", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der Sozialdemokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.320", 
   "children": [], 
   "end": "1771.400", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie hat das Thema im Jahr\u00a02012 umgetrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.400", 
   "children": [], 
   "end": "1775.000", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich 2012 entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.000", 
   "children": [], 
   "end": "1776.840", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen das Mandat zu stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.840", 
   "children": [], 
   "end": "1778.240", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme mit Respekt zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.240", 
   "children": [], 
   "end": "1780.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das heute mehrheitlich anders sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.840", 
   "children": [], 
   "end": "1784.680", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Fraktion ist f\u00fcr uns alle klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.680", 
   "children": [], 
   "end": "1788.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die im Mandat enthaltene Option ist ein Mangel und ein Risiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.560", 
   "children": [], 
   "end": "1797.000", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird die Mehrheit meiner Fraktion auch heute diesem Mandat nicht zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.000", 
   "children": [], 
   "end": "1801.840", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich leider nur enthalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.840", 
   "children": [], 
   "end": "1802.360", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.360", 
   "children": [], 
   "end": "1805.480", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einige Kollegen in meiner Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.480", 
   "children": [], 
   "end": "1805.920", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.920", 
   "children": [], 
   "end": "1810.800", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz dieses Risikos dem Mandat ihre Zustimmung nicht versagen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.800", 
   "children": [], 
   "end": "1812.640", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen uns eines klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.640", 
   "children": [], 
   "end": "1816.800", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie Lebensmittellieferungen nur eine Symptombek\u00e4mpfung gegen Hunger sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.800", 
   "children": [], 
   "end": "1837.240", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Pirateriebek\u00e4mpfung nur eine Symptombek\u00e4mpfung und keine politische Ursachenbek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.240", 
   "children": [], 
   "end": "1841.160", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Zahl der Piratenangriffe merklich zur\u00fcckgegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.160", 
   "children": [], 
   "end": "1845.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir doch feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.280", 
   "children": [], 
   "end": "1849.600", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zwei Jahren gab es wieder Steigerungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.600", 
   "children": [], 
   "end": "1851.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.280", 
   "children": [], 
   "end": "1868.880", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Weltern\u00e4hrungsprogramm der Vereinten Nationen trotz der Zahlungen Deutschlands nicht ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung hat und eher kleinere Schiffe einsetzen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.880", 
   "children": [], 
   "end": "1872.440", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein leichteres Ziel f\u00fcr Piratenangriffe sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.440", 
   "children": [], 
   "end": "1873.360", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.360", 
   "children": [], 
   "end": "1875.160", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.160", 
   "children": [], 
   "end": "1878.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Piratenangriffe einschr\u00e4nken zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.600", 
   "children": [], 
   "end": "1880.720", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.720", 
   "children": [], 
   "end": "1887.680", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die internationale Gemeinschaft ihrer Verantwortung an dieser Stelle gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.680", 
   "children": [], 
   "end": "1892.680", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sinnvoll die Fortsetzung des Mandats aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.680", 
   "children": [], 
   "end": "1894.440", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unzureichend ist sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.440", 
   "children": [], 
   "end": "1902.160", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wahren Ursachen der politischen Situation in dieser Region wirklich beseitigen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.160", 
   "children": [], 
   "end": "1905.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es mehr Initiativen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.960", 
   "children": [], 
   "end": "1910.440", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen das Mandat nicht als Entschuldigung daf\u00fcr nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.440", 
   "children": [], 
   "end": "1912.600", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Somalia ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.600", 
   "children": [], 
   "end": "1913.600", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.600", 
   "children": [], 
   "end": "1914.760", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.760", 
   "children": [], 
   "end": "1918.720", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erwarten von Ihnen in den kommenden zw\u00f6lf Monaten mehr Initiativen als in der Vergangenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.720", 
   "children": [], 
   "end": "1920.920", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.920", 
   "children": [], 
   "end": "1926.680", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Siemtje M\u00f6ller f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.680", 
   "children": [], 
   "end": "1928.280", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.280", 
   "children": [], 
   "end": "1930.120", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.120", 
   "children": [], 
   "end": "1933.480", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch sicherlich auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.480", 
   "children": [], 
   "end": "1934.120", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.120", 
   "children": [], 
   "end": "1940.000", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast t\u00e4glich sehe ich mich Fragen zu den Bundeswehreins\u00e4tzen gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.000", 
   "children": [], 
   "end": "1945.920", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es in den sozialen Netzwerken ist oder bei den vielen Begegnungen im \u201eechten\u201c Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.920", 
   "children": [], 
   "end": "1947.480", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.480", 
   "children": [], 
   "end": "1949.600", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das richtig gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.600", 
   "children": [], 
   "end": "1955.080", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn so kann eine Auseinandersetzung um die Ausrichtung unserer deutschen Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.080", 
   "children": [], 
   "end": "1957.400", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik gelingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.400", 
   "children": [], 
   "end": "1960.720", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute geht es um die Operation Atalanta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.720", 
   "children": [], 
   "end": "1963.640", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich bewegen die Menschen auch bei diesem Einsatz die Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.640", 
   "children": [], 
   "end": "1964.360", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum machen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.360", 
   "children": [], 
   "end": "1965.160", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.160", 
   "children": [], 
   "end": "1966.800", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "milit\u00e4risch pr\u00e4sent zu sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.800", 
   "children": [], 
   "end": "1968.960", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange bleibt die Bundeswehr noch im Einsatz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.960", 
   "children": [], 
   "end": "1970.920", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind ihre konkreten Aufgaben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.920", 
   "children": [], 
   "end": "1975.360", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann die Bundeswehr das in Anbetracht ihrer Ausr\u00fcstungslage leisten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.360", 
   "children": [], 
   "end": "1981.040", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Horn von Afrika sind die Lebensbedingungen f\u00fcr die Menschen mehr als schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.040", 
   "children": [], 
   "end": "1986.240", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt schwache staatliche Strukturen und zwischenstaatliche Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.240", 
   "children": [], 
   "end": "1989.240", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig um den Zugang zu Rohstoffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.240", 
   "children": [], 
   "end": "1999.040", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fragile \u00d6kosystem und die Gefahr von D\u00fcrreperioden machen das Leben h\u00e4ufig unberechenbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.040", 
   "children": [], 
   "end": "2002.200", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dieser Gemengelage folgen gro\u00dfe Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.200", 
   "children": [], 
   "end": "2007.240", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahrungsmittelknappheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.240", 
   "children": [], 
   "end": "2010.560", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankheiten und logischerweise auch Flucht- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.560", 
   "children": [], 
   "end": "2012.320", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Migrationsbewegungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.320", 
   "children": [], 
   "end": "2017.160", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen organisierte Kriminalit\u00e4t und gewaltt\u00e4tiger Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.160", 
   "children": [], 
   "end": "2022.480", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Menschen vor Ort oft der einzige Ausweg zu sein scheinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.480", 
   "children": [], 
   "end": "2025.400", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht immer einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.400", 
   "children": [], 
   "end": "2028.280", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese verkn\u00fcpften Probleme zu entzerren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.280", 
   "children": [], 
   "end": "2030.120", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal wei\u00df man nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.120", 
   "children": [], 
   "end": "2031.640", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man ansetzen soll; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.640", 
   "children": [], 
   "end": "2034.280", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir hier m\u00fcssen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.280", 
   "children": [], 
   "end": "2035.800", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.800", 
   "children": [], 
   "end": "2038.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist ein solcher Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.000", 
   "children": [], 
   "end": "2040.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein solch richtiger Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.920", 
   "children": [], 
   "end": "2042.920", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fakten zeigen es uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.920", 
   "children": [], 
   "end": "2047.440", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher gab es Hunderte \u00dcberf\u00e4lle auf Schiffe im Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.440", 
   "children": [], 
   "end": "2050.120", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute gibt es nur wenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.120", 
   "children": [], 
   "end": "2057.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den letzten am 8.\u00a0April dieses Jahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.640", 
   "children": [], 
   "end": "2058.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.800", 
   "children": [], 
   "end": "2061.080", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.080", 
   "children": [], 
   "end": "2070.160", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein deutlicher R\u00fcckgang der Zahl der Angriffe er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit zur Verst\u00e4rkung des zivilen Engagements. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.160", 
   "children": [], 
   "end": "2070.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.920", 
   "children": [], 
   "end": "2078.480", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei allen R\u00fcckschl\u00e4gen die europ\u00e4ische Trainingsmission neu aufgelegt und die europ\u00e4ische Polizeimission fortgef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.480", 
   "children": [], 
   "end": "2079.880", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso erfreulich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.880", 
   "children": [], 
   "end": "2087.080", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bis 2020 eine sogenannte Exit-Strategie erarbeitet werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.080", 
   "children": [], 
   "end": "2090.360", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht st\u00e4rkt das die positive Bewertung dieses Einsatzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.360", 
   "children": [], 
   "end": "2091.360", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.360", 
   "children": [], 
   "end": "2099.800", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir denken dar\u00fcber nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.800", 
   "children": [], 
   "end": "2116.120", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Zukunft ohne milit\u00e4rische Abschreckung und Pr\u00e4senz der internationalen Gemeinschaft Stabilit\u00e4t und Sicherheit gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.120", 
   "children": [], 
   "end": "2119.720", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Golf von Aden ist eine der zentralen Haupthandelsrouten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.720", 
   "children": [], 
   "end": "2123.000", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es geht nicht nur um Waren und G\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.000", 
   "children": [], 
   "end": "2126.880", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicher nach Europa gelangen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.880", 
   "children": [], 
   "end": "2132.480", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht auch um die Lieferungen des Weltern\u00e4hrungsprogramms\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.480", 
   "children": [], 
   "end": "2134.760", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.760", 
   "children": [], 
   "end": "2139.800", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Somalia und in andere L\u00e4nder in Ostafrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.800", 
   "children": [], 
   "end": "2142.880", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ferner um die Sicherheit derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.880", 
   "children": [], 
   "end": "2144.360", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Leid lindern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.360", 
   "children": [], 
   "end": "2147.920", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und um die Sicherung der so dringend ben\u00f6tigten Hilfsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.920", 
   "children": [], 
   "end": "2149.720", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Helfer bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.720", 
   "children": [], 
   "end": "2155.680", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere Soldatinnen und Soldaten leisten ihren Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.680", 
   "children": [], 
   "end": "2159.440", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "77 sind momentan vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.440", 
   "children": [], 
   "end": "2161.600", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcgen sich in St\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.600", 
   "children": [], 
   "end": "2166.640", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Prozesse und Strukturen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.640", 
   "children": [], 
   "end": "2171.400", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mithilfe eines Seefernaufkl\u00e4rers liefern wir Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.400", 
   "children": [], 
   "end": "2173.720", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Atalanta zielgerichtet operieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.720", 
   "children": [], 
   "end": "2174.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.640", 
   "children": [], 
   "end": "2182.080", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser fokussierte Beitrag kann im Rahmen der M\u00f6glichkeiten der Bundeswehr geleistet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.080", 
   "children": [], 
   "end": "2190.920", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich in Gespr\u00e4chen mit der Bundeswehrf\u00fchrung sowie Soldatinnen und Soldaten erfahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.920", 
   "children": [], 
   "end": "2194.240", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Truppe h\u00f6re ich ebenso immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.240", 
   "children": [], 
   "end": "2199.760", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mission ein Beispiel f\u00fcr gelungene europ\u00e4ische Zusammenarbeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.760", 
   "children": [], 
   "end": "2209.000", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr ihren Einsatz m\u00f6chte ich deswegen erst einmal unseren Soldatinnen und Soldaten danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.000", 
   "children": [], 
   "end": "2216.960", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den Soldatinnen und Soldaten der anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder und ihren Familien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.960", 
   "children": [], 
   "end": "2222.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.840", 
   "children": [], 
   "end": "2226.920", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Atalanta ein Mindestma\u00df an Sicherheit schafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.920", 
   "children": [], 
   "end": "2233.240", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz entzieht organisierter Kriminalit\u00e4t auf See die Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.240", 
   "children": [], 
   "end": "2236.080", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta kann dies auch weiterhin gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.080", 
   "children": [], 
   "end": "2241.680", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur m\u00fcssen wir uns jetzt eben erg\u00e4nzend tiefergehend der Frage widmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.680", 
   "children": [], 
   "end": "2250.880", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie f\u00fcr Somalia und seine Menschen eine tragf\u00e4hige Zukunftsperspektive geschaffen werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.880", 
   "children": [], 
   "end": "2261.560", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank Atalanta haben die Piraten und die organisierte Kriminalit\u00e4t nicht die Herrschaft am Horn von Afrika \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.560", 
   "children": [], 
   "end": "2268.000", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bis 2020 soll es eine Exit-Strategie geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.000", 
   "children": [], 
   "end": "2269.480", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.480", 
   "children": [], 
   "end": "2269.840", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.840", 
   "children": [], 
   "end": "2271.400", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind auf dem richtigen Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.400", 
   "children": [], 
   "end": "2275.560", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr die Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.560", 
   "children": [], 
   "end": "2278.000", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.000", 
   "children": [], 
   "end": "2283.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Peter Beyer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.800", 
   "children": [], 
   "end": "2286.120", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.120", 
   "children": [], 
   "end": "2289.200", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.200", 
   "children": [], 
   "end": "2291.520", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.520", 
   "children": [], 
   "end": "2295.280", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atalanta-Mission ist ein exzellentes Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.280", 
   "children": [], 
   "end": "2300.800", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland es eben nicht bei blo\u00dfen Worten bel\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.800", 
   "children": [], 
   "end": "2303.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der Tat zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.280", 
   "children": [], 
   "end": "2306.120", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gewillt und auch in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.120", 
   "children": [], 
   "end": "2312.600", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seiner internationalen Verantwortung gerecht zu werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.600", 
   "children": [], 
   "end": "2314.920", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies nunmehr seit 2008. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.920", 
   "children": [], 
   "end": "2320.520", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zehn Jahren beteiligt sich Deutschland ohne Unterbrechung mit den unterschiedlichsten Einheiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.520", 
   "children": [], 
   "end": "2322.960", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell mit einem Seefernaufkl\u00e4rer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.960", 
   "children": [], 
   "end": "2323.520", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Mission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.520", 
   "children": [], 
   "end": "2324.680", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftrag sieht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.680", 
   "children": [], 
   "end": "2331.000", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms und der Mission der Afrikanischen Union in Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.000", 
   "children": [], 
   "end": "2332.720", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AMISOM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.720", 
   "children": [], 
   "end": "2335.240", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einsatzgebiet zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.240", 
   "children": [], 
   "end": "2337.600", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns das Einsatzgebiet anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.600", 
   "children": [], 
   "end": "2338.400", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.400", 
   "children": [], 
   "end": "2340.920", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es 3,7\u00a0Millionen Quadratkilometer gro\u00df ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.920", 
   "children": [], 
   "end": "2344.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ann\u00e4hernd die Fl\u00e4che der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.360", 
   "children": [], 
   "end": "2348.840", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig ein sehr gro\u00dfer Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.000", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist ein sehr erfolgreicher Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.000", 
   "children": [], 
   "end": "2353.840", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Erfolg kommt nicht von ungef\u00e4hr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.840", 
   "children": [], 
   "end": "2360.200", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er basiert auch auf dem Einsatz unserer deutschen Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.200", 
   "children": [], 
   "end": "2365.920", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen danke ich an dieser Stelle den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.920", 
   "children": [], 
   "end": "2367.840", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort ihren Einsatz leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.840", 
   "children": [], 
   "end": "2370.560", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch ihren Familien von ganzem Herzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.560", 
   "children": [], 
   "end": "2372.680", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.680", 
   "children": [], 
   "end": "2377.520", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Blick auf die Zahlen belegt die Wirkung der Mission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.520", 
   "children": [], 
   "end": "2387.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das heute schon an der einen oder anderen Stelle in der Debatte geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.000", 
   "children": [], 
   "end": "2398.720", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der H\u00f6hepunkt der Piraten\u00fcbergriffe war im Jahre 2010 mit j\u00e4hrlich \u00fcber 170\u00a0Piratenangriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.720", 
   "children": [], 
   "end": "2402.080", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele davon aus Piratensicht erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.080", 
   "children": [], 
   "end": "2412.480", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen 2014 und 2018 gab es nur noch vereinzelte bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.480", 
   "children": [], 
   "end": "2413.320", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige wenige Angriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.320", 
   "children": [], 
   "end": "2418.520", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach meiner Kenntnis \u00fcbrigens keiner erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.520", 
   "children": [], 
   "end": "2423.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund 500\u00a0Transporte f\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm und fast ebenso viele Transporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.800", 
   "children": [], 
   "end": "2426.080", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich gut 400, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.080", 
   "children": [], 
   "end": "2431.480", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr AMISOM wurden so sicher durch die Gew\u00e4sser eskortiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.480", 
   "children": [], 
   "end": "2440.360", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz hervorragendes Beispiel f\u00fcr ein multilaterales Zusammenspiel unter Beteiligung der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.360", 
   "children": [], 
   "end": "2441.080", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Kolumbien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.080", 
   "children": [], 
   "end": "2441.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Serbien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.480", 
   "children": [], 
   "end": "2442.240", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Montenegro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.240", 
   "children": [], 
   "end": "2446.400", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neuseeland und von Einsatzkr\u00e4ften aus der Ukraine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.400", 
   "children": [], 
   "end": "2448.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren immer die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.720", 
   "children": [], 
   "end": "2452.520", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steht die Mission denn v\u00f6lkerrechtlich auf solidem Grund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.520", 
   "children": [], 
   "end": "2458.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei der Mission Atalanta wie bei vielen anderen auch der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.880", 
   "children": [], 
   "end": "2464.640", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Mandat des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.640", 
   "children": [], 
   "end": "2473.760", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen Beschluss des Rates der Europ\u00e4ischen Union und nicht zuletzt einen konstitutiven Beschluss des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.760", 
   "children": [], 
   "end": "2475.920", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.920", 
   "children": [], 
   "end": "2481.440", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens handelt es sich bei Atalanta um die erste maritime EU-Mission \u00fcberhaupt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.440", 
   "children": [], 
   "end": "2491.520", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was konkret leistet Deutschland mit seinen Soldatinnen und Soldaten dort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.520", 
   "children": [], 
   "end": "2497.240", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hochaufl\u00f6sende Aufkl\u00e4rungsdaten werden gesammelt und zur Verf\u00fcgung gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.240", 
   "children": [], 
   "end": "2503.560", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlupfl\u00f6cher und Unterschl\u00fcpfe von Piraten werden aufgesp\u00fcrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.560", 
   "children": [], 
   "end": "2507.080", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fischerei vor der K\u00fcste Somalias wird \u00fcberwacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.080", 
   "children": [], 
   "end": "2516.840", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzteres ist ein weiterer wichtiger Beitrag zur Verbesserung der humanit\u00e4ren Lage in Somalia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.840", 
   "children": [], 
   "end": "2522.680", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Antrag der Linken zu dieser Mission umso unbegreiflicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.680", 
   "children": [], 
   "end": "2527.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen sprechen n\u00e4mlich f\u00fcr sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.240", 
   "children": [], 
   "end": "2534.720", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Millionen Menschen in Somalia sind direkt von den Hilfeleistungen des Weltern\u00e4hrungsprogramms abh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.720", 
   "children": [], 
   "end": "2536.040", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was im Antrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.040", 
   "children": [], 
   "end": "2537.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist fast so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.080", 
   "children": [], 
   "end": "2539.840", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als fordere man die Abschaffung der Feuerwehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.840", 
   "children": [], 
   "end": "2542.200", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es einige Zeit nicht mehr gebrannt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.200", 
   "children": [], 
   "end": "2542.760", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist irrsinnig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.760", 
   "children": [], 
   "end": "2544.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.960", 
   "children": [], 
   "end": "2546.920", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Interesse in Deutschland ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.920", 
   "children": [], 
   "end": "2548.400", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia zu stabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.400", 
   "children": [], 
   "end": "2552.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und nicht zuletzt um Fluchtbewegungen zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.320", 
   "children": [], 
   "end": "2556.120", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Interesse in Deutschland ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.120", 
   "children": [], 
   "end": "2569.840", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das f\u00fcr die Exportnation Deutschland so wichtige Seegebiet am Horn von Afrika frei und befahrbar bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.840", 
   "children": [], 
   "end": "2571.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Interesse ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.320", 
   "children": [], 
   "end": "2580.640", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen der Vereinten Nationen unserer Verantwortung als verl\u00e4sslicher Partner gerecht zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.640", 
   "children": [], 
   "end": "2583.480", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langfristig muss das Ziel sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.480", 
   "children": [], 
   "end": "2585.920", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Somalia in die Lage versetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.920", 
   "children": [], 
   "end": "2590.360", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die eigene Sicherheit Sorge zu tragen und Recht und Gesetz durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.360", 
   "children": [], 
   "end": "2592.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis dahin macht es Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.320", 
   "children": [], 
   "end": "2600.080", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns weiterhin an der Mission Atalanta beteiligen und so unserer internationalen Verantwortung gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.080", 
   "children": [], 
   "end": "2601.800", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.800", 
   "children": [], 
   "end": "2604.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.240", 
   "children": [], 
   "end": "2604.520", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.520", 
   "children": [], 
   "end": "2612.240", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen und auch dem letzten Redner in dieser Debatte die entsprechende Aufmerksamkeit zukommen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.240", 
   "children": [], 
   "end": "2619.840", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.840", 
   "children": [], 
   "end": "2621.720", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.720", 
   "children": [], 
   "end": "2624.760", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.760", 
   "children": [], 
   "end": "2628.880", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission Atalanta wird dieses Jahr zehn Jahre alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.880", 
   "children": [], 
   "end": "2632.600", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.600", 
   "children": [], 
   "end": "2634.640", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Daten ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.640", 
   "children": [], 
   "end": "2635.880", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.880", 
   "children": [], 
   "end": "2640.240", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch vor sieben oder acht Jahren von den etwa 20\u00a0000\u00a0Schiffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.240", 
   "children": [], 
   "end": "2649.280", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Handelsroute um den Golf von Aden pro Jahr passiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.280", 
   "children": [], 
   "end": "2650.800", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "knapp 200\u00a0Schiffe angegriffen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.800", 
   "children": [], 
   "end": "2653.280", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Rate von fast 1\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.280", 
   "children": [], 
   "end": "2654.480", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit waren die freie Schifffahrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.480", 
   "children": [], 
   "end": "2661.760", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die freie Seefahrt und die Sicherheit der Handelswege in diesem Gebiet stark gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.760", 
   "children": [], 
   "end": "2663.840", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission hat dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.840", 
   "children": [], 
   "end": "2666.400", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Handelswege wieder sicherer zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.400", 
   "children": [], 
   "end": "2666.960", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.960", 
   "children": [], 
   "end": "2668.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.440", 
   "children": [], 
   "end": "2672.720", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir nicht schlechtreden sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.720", 
   "children": [], 
   "end": "2673.640", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.640", 
   "children": [], 
   "end": "2676.720", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liege gar keine Legitimation vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.720", 
   "children": [], 
   "end": "2678.040", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Handelswege zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.040", 
   "children": [], 
   "end": "2680.080", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich erwidern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.080", 
   "children": [], 
   "end": "2680.480", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.480", 
   "children": [], 
   "end": "2681.560", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.560", 
   "children": [], 
   "end": "2683.840", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das UN-Seerechts\u00fcbereinkommen nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.840", 
   "children": [], 
   "end": "2685.280", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich v\u00f6lkerrechtlich allgemein anerkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.280", 
   "children": [], 
   "end": "2691.800", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Seefahrtswege sicher sein m\u00fcssen und dass die UN auch Seefahrtswege sch\u00fctzen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.800", 
   "children": [], 
   "end": "2696.600", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sichere und freie K\u00fcstenfahrt geh\u00f6rt zum anerkannten V\u00f6lkerrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.600", 
   "children": [], 
   "end": "2701.120", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen mit Ihrem Antrag also das V\u00f6lkerrecht infrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.120", 
   "children": [], 
   "end": "2704.520", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nichts anderes von Ihnen erwartet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.520", 
   "children": [], 
   "end": "2707.600", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber durch diese Einlassung haben Sie sich blamiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.600", 
   "children": [], 
   "end": "2708.280", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.280", 
   "children": [], 
   "end": "2709.360", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man darf nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.360", 
   "children": [], 
   "end": "2711.240", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier auch um humanit\u00e4re Aspekte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.240", 
   "children": [], 
   "end": "2714.560", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel um das Weltern\u00e4hrungsprogramm; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.560", 
   "children": [], 
   "end": "2716.360", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bereits angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.360", 
   "children": [], 
   "end": "2718.280", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.280", 
   "children": [], 
   "end": "2721.280", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Somalia selbst unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.280", 
   "children": [], 
   "end": "2722.280", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.280", 
   "children": [], 
   "end": "2723.880", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Menschen in Not im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.880", 
   "children": [], 
   "end": "2724.680", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.680", 
   "children": [], 
   "end": "2726.760", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Lebensmittellieferungen sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.760", 
   "children": [], 
   "end": "2729.280", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.280", 
   "children": [], 
   "end": "2730.320", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.320", 
   "children": [], 
   "end": "2731.040", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.040", 
   "children": [], 
   "end": "2733.000", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese K\u00fcstengew\u00e4sser gesch\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.000", 
   "children": [], 
   "end": "2734.840", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer also die Operation Atalanta infrage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.840", 
   "children": [], 
   "end": "2739.800", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der legt auch die Axt an die humanit\u00e4re Hilfe in diesem Bereich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.800", 
   "children": [], 
   "end": "2743.600", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so dringend ben\u00f6tigt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.600", 
   "children": [], 
   "end": "2744.880", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie abschlie\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.880", 
   "children": [], 
   "end": "2747.000", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf die Zahlen zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.000", 
   "children": [], 
   "end": "2749.000", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen diese Mission aus Verantwortung wahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.000", 
   "children": [], 
   "end": "2752.560", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich die Kosten dieser Mission f\u00fcr den Bundeshaushalt ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.560", 
   "children": [], 
   "end": "2753.400", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.400", 
   "children": [], 
   "end": "2757.320", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Aufwendungen f\u00fcr unsere Bundeswehr in H\u00f6he von nur 37,7\u00a0Millionen Euro stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.320", 
   "children": [], 
   "end": "2757.960", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.960", 
   "children": [], 
   "end": "2758.720", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.720", 
   "children": [], 
   "end": "2766.240", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat allein im Jahr\u00a02017 \u00fcber 140\u00a0Millionen Euro humanit\u00e4re Hilfe zur Bew\u00e4ltigung der Hungerkrise in Somalia geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.240", 
   "children": [], 
   "end": "2769.360", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen noch die Mittel aus der Entwicklungshilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.360", 
   "children": [], 
   "end": "2771.960", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann also mit Recht gesagt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.960", 
   "children": [], 
   "end": "2774.280", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen doppelten Ansatz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.280", 
   "children": [], 
   "end": "2777.400", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite die notwendige Sicherung der Handelswege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.400", 
   "children": [], 
   "end": "2779.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite die humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.400", 
   "children": [], 
   "end": "2781.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Ganze dient der Stabilisierung der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.480", 
   "children": [], 
   "end": "2785.400", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es uns auch im europ\u00e4ischen Kontext nicht egal sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.400", 
   "children": [], 
   "end": "2787.640", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Horn von Afrika ein Staat existiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.640", 
   "children": [], 
   "end": "2789.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Menschen leiden und der instabil ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.160", 
   "children": [], 
   "end": "2791.560", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun alles f\u00fcr diese Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.560", 
   "children": [], 
   "end": "2793.480", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dem dient auch dieses Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.480", 
   "children": [], 
   "end": "2795.080", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen darf ich Sie um Zustimmung bitten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.080", 
   "children": [], 
   "end": "2795.560", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.560", 
   "children": [], 
   "end": "2796.640", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.640", 
   "children": [], 
   "end": "2806.320", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind noch nicht am Schluss dieser Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.320", 
   "children": [], 
   "end": "2807.360", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.360", 
   "children": [], 
   "end": "2807.720", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.720", 
   "children": [], 
   "end": "2808.720", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.720", 
   "children": [], 
   "end": "2813.440", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Tobias Pfl\u00fcger das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.440", 
   "children": [], 
   "end": "2815.360", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.360", 
   "children": [], 
   "end": "2817.240", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erleben hier ja regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.240", 
   "children": [], 
   "end": "2821.120", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das V\u00f6lkerrecht in einer Art und Weise dargestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.120", 
   "children": [], 
   "end": "2822.000", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon haneb\u00fcchen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.000", 
   "children": [], 
   "end": "2825.280", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einfach einmal darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.280", 
   "children": [], 
   "end": "2827.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teil dieser Mission ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.840", 
   "children": [], 
   "end": "2838.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einsatzkr\u00e4fte \u201ebis zu einer Tiefe von maximal 2\u00a0000\u00a0Metern gegen logistische Einrichtungen von Piraten am Strand vorgehen\u201c k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.480", 
   "children": [], 
   "end": "2841.440", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zitat aus dem Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.440", 
   "children": [], 
   "end": "2843.800", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.800", 
   "children": [], 
   "end": "2845.760", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in das Land hineingegangen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.760", 
   "children": [], 
   "end": "2848.920", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Tobias Lindner hat auf diesen Sachverhalt hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.920", 
   "children": [], 
   "end": "2849.920", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin echt gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.920", 
   "children": [], 
   "end": "2853.960", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das als v\u00f6lkerrechtsgem\u00e4\u00df bezeichnen wollen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.960", 
   "children": [], 
   "end": "2862.200", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn damit wird konkret in die Souver\u00e4nit\u00e4t eines Staates eingegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.200", 
   "children": [], 
   "end": "2863.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.600", 
   "children": [], 
   "end": "2866.160", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bringen hier regelm\u00e4\u00dfig eine haneb\u00fcchene Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.160", 
   "children": [], 
   "end": "2866.960", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.960", 
   "children": [], 
   "end": "2870.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das V\u00f6lkerrecht angeblich aussieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.160", 
   "children": [], 
   "end": "2872.840", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise das klar zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.840", 
   "children": [], 
   "end": "2874.920", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist dieser Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.920", 
   "children": [], 
   "end": "2881.160", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sich quasi auch auf das Hoheitsgebiet eines anderen Landes erstreckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.160", 
   "children": [], 
   "end": "2883.160", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht v\u00f6lkerrechtsgem\u00e4\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.160", 
   "children": [], 
   "end": "2884.520", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.520", 
   "children": [], 
   "end": "2885.600", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen erwidern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.600", 
   "children": [], 
   "end": "2886.640", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.640", 
   "children": [], 
   "end": "2889.440", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne kaum einen renommierten V\u00f6lkerrechtler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.440", 
   "children": [], 
   "end": "2895.200", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Einsatz Atalanta grunds\u00e4tzlich juristisch infrage stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.200", 
   "children": [], 
   "end": "2899.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.520", 
   "children": [], 
   "end": "2914.960", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neben dem Seerechts\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen aus dem Jahr\u00a01982 mehrere Beschl\u00fcsse des UN-Sicherheitsrates zu beachten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.800", 
   "children": [], 
   "end": "2962.800", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Einsatz eindeutig legitimieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.800", 
   "children": [], 
   "end": "2964.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Charta besagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.560", 
   "children": [], 
   "end": "2965.640", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.640", 
   "children": [], 
   "end": "2968.400", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Streitkr\u00e4fte bei Eins\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.400", 
   "children": [], 
   "end": "2974.320", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch den UN-Sicherheitsrat legimitiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.320", 
   "children": [], 
   "end": "2975.560", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur zur Eigensicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.560", 
   "children": [], 
   "end": "2976.360", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.360", 
   "children": [], 
   "end": "2977.080", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in diesem Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.080", 
   "children": [], 
   "end": "2982.040", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Sicherung der Seewege ein St\u00fcck weit in das Territorium an Land vordringen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.040", 
   "children": [], 
   "end": "2984.440", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Sachverhalt ist v\u00f6llig unproblematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.440", 
   "children": [], 
   "end": "2987.840", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie greifen einen Teil aus dem Mandat heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.840", 
   "children": [], 
   "end": "2989.680", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um etwas insgesamt abzulehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.680", 
   "children": [], 
   "end": "2991.240", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht ablehnen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.240", 
   "children": [], 
   "end": "2992.440", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.440", 
   "children": [], 
   "end": "2996.600", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegen mehrere Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.600", 
   "children": [], 
   "end": "3002.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend unseren Regeln nehmen wir diese zu Protokoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.680", 
   "children": [], 
   "end": "3027.160", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der durch die Europ\u00e4ische Union gef\u00fchrten EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie vor der K\u00fcste Somalias. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.160", 
   "children": [], 
   "end": "3030.800", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1833, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.800", 
   "children": [], 
   "end": "3036.280", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1596 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.280", 
   "children": [], 
   "end": "3043.120", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.120", 
   "children": [], 
   "end": "3045.040", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.040", 
   "children": [], 
   "end": "3047.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.920", 
   "children": [], 
   "end": "3052.840", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte alle an der Abstimmung teilnehmenden Kolleginnen und Kollegen um einen pr\u00fcfenden Blick auf die Stimmkarte Ihrer Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.840", 
   "children": [], 
   "end": "3054.080", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicher zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.080", 
   "children": [], 
   "end": "3059.240", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Aufdruck mit Ihrem tats\u00e4chlichen Namen und der Fraktionszugeh\u00f6rigkeit \u00fcbereinstimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.240", 
   "children": [], 
   "end": "3063.960", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der vorherigen Abstimmung haben einige Kolleginnen und Kollegen angeblich mehrfach abgestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.960", 
   "children": [], 
   "end": "3064.600", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.600", 
   "children": [], 
   "end": "3066.560", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind falsche Karten gegriffen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.560", 
   "children": [], 
   "end": "3068.440", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat hier eine Stimme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.440", 
   "children": [], 
   "end": "3071.680", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer an ihrem Platz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.680", 
   "children": [], 
   "end": "3072.120", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.120", 
   "children": [], 
   "end": "3073.880", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.880", 
   "children": [], 
   "end": "3074.840", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.840", 
   "children": [], 
   "end": "3075.600", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon abgestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.600", 
   "children": [], 
   "end": "3076.640", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns die M\u00f6glichkeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.640", 
   "children": [], 
   "end": "3079.560", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der folgenden Abstimmung das Abstimmungsergebnis hier im Saal festzustellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.560", 
   "children": [], 
   "end": "3080.080", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.080", 
   "children": [], 
   "end": "3081.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich entweder hinzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.920", 
   "children": [], 
   "end": "3086.600", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie an der folgenden Abstimmung und der anschlie\u00dfenden Debatte teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.600", 
   "children": [], 
   "end": "3087.440", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.440", 
   "children": [], 
   "end": "3089.480", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie anderes vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.480", 
   "children": [], 
   "end": "3091.840", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Saal zu verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.840", 
   "children": [], 
   "end": "3095.920", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es noch ein Mitglied des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.920", 
   "children": [], 
   "end": "3098.880", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches seine Stimme nicht abgeben konnte?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.880", 
   "children": [], 
   "end": "3100.640", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.640", 
   "children": [], 
   "end": "3102.440", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jetzt zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.440", 
   "children": [], 
   "end": "3105.760", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier vorne ist \u00fcbrigens gen\u00fcgend Platz an den Urnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.760", 
   "children": [], 
   "end": "3107.960", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sich nicht an den Seiten dr\u00e4ngeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.960", 
   "children": [], 
   "end": "3113.120", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole meine Bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.120", 
   "children": [], 
   "end": "3116.560", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betrifft alle Fraktionen des Hauses\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.560", 
   "children": [], 
   "end": "3118.560", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.560", 
   "children": [], 
   "end": "3120.320", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die abgestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.320", 
   "children": [], 
   "end": "3121.720", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sich entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.720", 
   "children": [], 
   "end": "3131.120", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie jetzt weiter an unseren Verhandlungen teilnehmen und damit Platz nehmen oder ob sie uns leider verlassen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.120", 
   "children": [], 
   "end": "3141.520", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es noch ein Mitglied des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.520", 
   "children": [], 
   "end": "3145.680", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches seine Stimme nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.680", 
   "children": [], 
   "end": "3154.400", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.400", 
   "children": [], 
   "end": "3156.120", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.120", 
   "children": [], 
   "end": "3162.000", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.040", 
   "children": [], 
   "end": "3176.120", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/1847. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.120", 
   "children": [], 
   "end": "3180.000", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.680", 
   "children": [], 
   "end": "3186.080", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.320", 
   "children": [], 
   "end": "3191.240", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.240", 
   "children": [], 
   "end": "3195.600", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.600", 
   "children": [], 
   "end": "3197.280", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.280", 
   "children": [], 
   "end": "3199.560", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.560", 
   "children": [], 
   "end": "3205.480", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.480", 
   "children": [], 
   "end": "3210.800", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt werde ich letztmalig meine Bitte wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.800", 
   "children": [], 
   "end": "3212.160", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.160", 
   "children": [], 
   "end": "3217.800", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie weiter an den Verhandlungen hier teilnehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.800", 
   "children": [], 
   "end": "3219.360", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde die n\u00e4chste Debatte nicht er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.360", 
   "children": [], 
   "end": "3247.760", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor nicht die Ordnung im Haus hergestellt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.760", 
   "children": [], 
   "end": "3248.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es betr\u00fcbt mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.240", 
   "children": [], 
   "end": "3251.280", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Fraktion Die Linke mich nicht geh\u00f6rt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.280", 
   "children": [], 
   "end": "3276.000", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a012 auf:"
   ]
  }
 ]
}