{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist eines klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verbindet uns mit den Vorschl\u00e4gen von Macron\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine St\u00e4rkung der Euro-Zone. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran werden wir auch gemeinsam mit den europ\u00e4ischen Partnern arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihn angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und unter welchen Voraussetzungen wir den ESM in einen EWF \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber haben wir hier schon mindestens zweimal debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen dazu nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch um die Frage geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie angesprochen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Rechtsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kommission daf\u00fcr nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geeignet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in unserer Fraktion der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV ist daf\u00fcr nicht geeignet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir der Kommission mit Verweis auf das Pringle-Urteil des EuGH auch mitgeteilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndung der Kommission lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Pringle-\u00adUrteil erlaube den ESM neben dem klassischen Regelwerk der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb sei Artikel\u00a0352 AEUV daf\u00fcr geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Auffassung teilen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind anderer Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei bleibt unsere Fraktion auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt keinen Streit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen einheitlich zu der Position: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf einer Vertrags\u00e4nderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es eine solche Vertrags\u00e4nderung nicht gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren Sie in unserer Fraktionssitzung gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie das geh\u00f6rt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch da ist die Bundeskanzlerin v\u00f6llig klar gewesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleibt es bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei der intergouvernementalen Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man \u00fcber die Frage nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man im Regelwerk des europ\u00e4ischen Rechts einige Querbez\u00fcge herstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt dann bei der intergouvernementalen Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanzlerin hat das in unserer Fraktionssitzung ausdr\u00fccklich so gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie genau diese Position auch in Br\u00fcssel und auf den Europ\u00e4ischen R\u00e4ten gemeinsam mit dem Finanzminister vertreten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nationalen Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bleiben beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen beteiligt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden bei etwaigen Programmen nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Frage nachdenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Strukturreformen sind einzufordern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das ist ja das Entscheidende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gibt es von uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Haus hat ja die Budgethoheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns gesagt wird und wir kontrollieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gegenleistung es daf\u00fcr gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gest\u00fctzt auf Artikel\u00a023 Grundgesetz und das EUZBBG\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich noch ein paar Leitplanken aufstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir im Augenblick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Erg\u00e4nzung zu der m\u00f6glichen \u00dcberf\u00fchrung des ESM in einen EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Vorgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade erl\u00e4utert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch passieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentraler Punkt ist eine st\u00e4rkere Krisenpr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft \u201est\u00e4rkere Krisenpr\u00e4vention\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine Risikogewichtung von Staatsanleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit schon im Vorfeld eine solche Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier \u00fcber Jahre hinweg \u00fcber Euro-Rettungsma\u00dfnahmen debattieren mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermieden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens brauchen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich ganz bei Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Insolvenzverfahren f\u00fcr Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das immer wieder gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier Vorschl\u00e4ge dazu ausgearbeitet und gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das in den ESM und in den EWF integriert werden k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Meinung unserer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird dies auch weitergegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob man das dann \u201eInsolvenzverfahren\u201c oder \u201eSchuldenrestrukturierungsverfahren\u201c nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auf den ersten Blick ein Detailpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den zweiten Blick ist das aber nicht ganz so unwichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Sie einem Staat sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er k\u00f6nne pleitegehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das etwas anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn Sie ihm sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden restrukturieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Verhandlungssituation ist es schon ein gewisser Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie es so oder anders bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Christoph Paulus hat das sehr deutlich gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Begriff \u201eResolvenzverfahren\u201c besser als \u201eInsolvenzverfahren\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land wieder solvent zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "270.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Punkt am Rande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.040", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es insbesondere um die Frage geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das einf\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es schon wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir k\u00f6nnen das nicht von einem Tag auf den anderen einf\u00fchren\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das w\u00fcrde nat\u00fcrlich zu Schieflagen in einigen L\u00e4ndern f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die M\u00e4rkte pl\u00f6tzlich zusammenbrechen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Regelungen langsam einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir brauchen ordnungspolitisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch das Richtige an Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben wir aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die haben wir auch einheitlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Bankenrestrukturierung und vern\u00fcnftige Insolvenzrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Banken in den verschiedenen Mitgliedstaaten nicht pleitegehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir das gemeinsame Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Fiskus bei Insolvenzverfahren von Privaten und von Unternehmen nicht zugreifen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben m\u00fcssen wir die Non-performing Loans\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201efaule Kredite\u201c hei\u00dft das auf Deutsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorher aus den Bankbilanzen herausrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Deutschland 3\u00a0Prozent und in manchen s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern 30\u00a0Prozent an faulen Krediten gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen vorher herausgerechnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.560", 
   "children": [], 
   "end": "333.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir unserer Bundesregierung mit auf den Weg geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.240", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundeskanzlerin Merkel wird das entsprechend durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "339.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Sonja Amalie Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}