{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christenverfolgung stoppen und sanktionieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dazu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede bitte ich den Kollegen J\u00fcrgen Braun von der AfD-Fraktion ans Mikrofon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem kommunistische und islamische Staaten verfolgen Christen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen werden diskriminiert und ausgegrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingesperrt und ermordet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie in der Geschichte war die Situation f\u00fcr Christen so katastrophal wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So stellen es unabh\u00e4ngige Experten fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer Studie des Pew Research Center ist die Religionsfreiheit von Christen in 128\u00a0L\u00e4ndern eingeschr\u00e4nkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Open Doors sch\u00e4tzt die Zahl verfolgter Christen weltweit auf rund 200\u00a0Millionen\u00a0Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion nimmt diese entsetzliche Entwicklung nicht hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Christenverfolgung muss gestoppt und bek\u00e4mpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arabische Fr\u00fchling wurde von der deutschen Politik und den Medien unkritisch bejubelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltliche Diktaturen wurden durch islamische Regime abgel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleitet vom Terror fanatischer Horden auf den Stra\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen werden mitten in ihren Kirchen angegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Messern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schusswaffen und Bomben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dutzende von Toten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgerissene Gliedma\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kirchenraum ein Meer von Blut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel \u00c4gypten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahl ausgerechnet des Moslembruders Morsi zum Pr\u00e4sidenten wurde im Westen und besonders in Deutschland bejubelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit begann aber eine entsetzliche Zeit f\u00fcr die koptischen Christen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst unter dem Pr\u00e4sidenten el-Sisi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bedenklich seine Politik sonst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich die Lage der Christen wieder deutlich verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kopten in \u00c4gypten stellen noch immer rund 10\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz massiver Verfolgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines der vielen Beispiele in diesem Zusammenhang sind die gek\u00f6pften Christen am libyschen Strand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gro\u00dfe Martin Mosebach setzt den mutigen Kopten nun ein literarisches Denkmal mit \u201eDie\u00a021\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermutlich das politische Buch des Jahres."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Asylbewerberheimen in Deutschland werden Christen unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind vor dem Islam geflohen und treffen hier ihre Peiniger wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in jedem Heim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u00fcberall in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrfach bin ich in meinem Wahlkreis von Asylhelfern darauf angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bef\u00fcrchtungen betreffend die illegale Grenz\u00f6ffnung vor drei Jahren sind leider eingetreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch das Totalversagen der Regierung Merkel sind Hunderttausende Judenhasser und Christenhasser in unser Land gestr\u00f6mt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einige sinnvolle Ma\u00dfnahmen in unserem Antrag genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Christenverfolgung in vielen Staaten der Welt zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zum Beispiel gezielt die Entwicklungshilfe k\u00fcrzen und Handelsprivilegien f\u00fcr Verfolgerstaaten abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie andere gute Vorschl\u00e4ge haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann freuen wir uns sehr auf die Unterst\u00fctzung der anderen Fraktionen im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Bisch\u00f6fe legen in Jerusalem das Kreuz ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterwerfen sich dem Islam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Parlament sollte mutiger sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun das Wort der Kollege Michael Brand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit ist ein zentrales Menschenrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das weltweit zunehmend eingeschr\u00e4nkt oder komplett infrage gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr zahlreiche religi\u00f6se Minderheiten weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Solidarit\u00e4t gilt allen benachteiligten religi\u00f6sen Minderheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt der beharrliche Einsatz f\u00fcr viele Millionen verfolgter Christinnen und Christen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es an prominenter Stelle im neuen Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es uns ein Anliegen und eine Verpflichtung f\u00fcr unsere Arbeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Minderheiten sind betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Religionszugeh\u00f6rigkeit genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Vorurteile zu sch\u00fcren oder zu verst\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu verfolgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bahai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ahmadiyya, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "305.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.640", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schabak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aleviten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Juden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese werden in Ihrem Antrag trotz der Ereignisse in diesen Tagen nicht einmal erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Schiiten und Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tibeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uiguren oder die muslimischen Rohingya. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Situation von Christen ist es besonders schlecht bestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil sich Menschen zu Jesus Christus bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sie diskriminiert und verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.760", 
   "children": [], 
   "end": "329.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu Folter und Hinrichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.440", 
   "children": [], 
   "end": "333.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 100 Millionen Christen leben in L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ihr Menschenrecht auf Religionsfreiheit nicht geachtet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.200", 
   "children": [], 
   "end": "341.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind Christen die gr\u00f6\u00dfte verfolgte Gemeinschaft in Nordkorea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pakistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.640", 
   "children": [], 
   "end": "343.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eritrea und Nigeria, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.840", 
   "children": [], 
   "end": "344.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.320", 
   "children": [], 
   "end": "345.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.080", 
   "children": [], 
   "end": "346.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Nahen Osten oder anderswo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.640", 
   "children": [], 
   "end": "353.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Christenverfolgung l\u00e4sst sich keineswegs auf einen Kulturkampf zwischen Christentum und Islam reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mancher behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.240", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um bewusst zu spalten oder das eigene politische S\u00fcppchen zu kochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "367.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Terror des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c sind nach wie vor die meisten Opfer Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.720", 
   "children": [], 
   "end": "372.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben nicht die aggressive Ideologie der Krieger teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.600", 
   "children": [], 
   "end": "373.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bekenne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.680", 
   "children": [], 
   "end": "380.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Einsatz als Christ f\u00fcr die Religionsfreiheit schlie\u00dft immer den Einsatz f\u00fcr alle Menschen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.480", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen ihres Glaubens verfolgt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "390.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bamberger Erzbischof Ludwig Schick hat es auf den Punkt gebracht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.160", 
   "children": [], 
   "end": "394.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUnser Einsatz f\u00fcr die Christen ist exemplarisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.320", 
   "children": [], 
   "end": "395.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht exklusiv.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.680", 
   "children": [], 
   "end": "412.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz der CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag f\u00fcr die Religionsfreiheit grunds\u00e4tzlich sowie f\u00fcr bedr\u00e4ngte und verfolgte christliche Schwestern und Br\u00fcder im Glauben im Besonderen ist ein Einsatz f\u00fcr unser aller Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.080", 
   "children": [], 
   "end": "415.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz ist seit Jahren stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.320", 
   "children": [], 
   "end": "417.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beharrlich und konkret."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.520", 
   "children": [], 
   "end": "420.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zusammenarbeit mit einer gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "internationalen Gemeinschaft von Parlamentsangeh\u00f6rigen aller Religionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.640", 
   "children": [], 
   "end": "430.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem International Panel of Parliamentarians for Freedom of Religion or Belief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.680", 
   "children": [], 
   "end": "432.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Stephanuskreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.480", 
   "children": [], 
   "end": "434.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Fachtagungen und Konferenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.480", 
   "children": [], 
   "end": "439.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Delegationsreisen wie im Fall des Klosters Mor Gabriel in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.640", 
   "children": [], 
   "end": "447.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit vielf\u00e4ltigem Engagement oder mit parlamentarischen Patenschaften f\u00fcr bedr\u00e4ngte Menschen wie die tapfere Christin Asia Bibi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.960", 
   "children": [], 
   "end": "449.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in pakistanischer Haft sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.720", 
   "children": [], 
   "end": "457.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirken die Mitglieder meiner Bundestagsfraktion und anderer Fraktionen f\u00fcr das Recht jedes Menschen auf Glaubens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.000", 
   "children": [], 
   "end": "460.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bekenntnisfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.640", 
   "children": [], 
   "end": "466.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Biblisches Ausma\u00df hat die Gewalt gegen religi\u00f6se Minderheiten in Teilen des Nahen Ostens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.640", 
   "children": [], 
   "end": "472.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Taten des IS ist das \u00dcberleben des Christentums in seiner Ursprungsregion in akuter Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.480", 
   "children": [], 
   "end": "479.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der R\u00fcckkehr von Vertriebenen in die vom IS befreiten Gebiete im Irak oder in Syrien ist die zentrale Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.400", 
   "children": [], 
   "end": "482.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob religi\u00f6se Vielfalt von Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.440", 
   "children": [], 
   "end": "483.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslimen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.160", 
   "children": [], 
   "end": "487.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juden und anderen dort m\u00f6glich bleibt oder wieder m\u00f6glich wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.320", 
   "children": [], 
   "end": "489.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In anderen L\u00e4ndern wie in China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.400", 
   "children": [], 
   "end": "496.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vietnam oder auch in einigen Nachfolgestaaten der Sowjetunion bek\u00e4mpfen autorit\u00e4re Regime systematisch Religionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.840", 
   "children": [], 
   "end": "499.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden mit allen Mitteln aus dem \u00f6ffentlichen Raum verbannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.560", 
   "children": [], 
   "end": "506.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Regung wird engmaschig \u00fcberwacht und gnadenlos ins Visier genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.320", 
   "children": [], 
   "end": "508.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Europa gibt es Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.280", 
   "children": [], 
   "end": "510.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr als besorgniserregend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.040", 
   "children": [], 
   "end": "515.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme durch wachsende religi\u00f6se Pluralit\u00e4t l\u00f6st man sicher nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.480", 
   "children": [], 
   "end": "518.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man Religion aus dem \u00f6ffentlichen Raum verbannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.960", 
   "children": [], 
   "end": "524.080", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Deutschland gibt es einen sich ausbreitenden aggressiven S\u00e4kularismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.080", 
   "children": [], 
   "end": "533.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem vorgelegten Antrag der AfD m\u00f6chte ich aus dem heutigen Beitrag einer Journalistin von \u201eFocus Online\u201c zitieren und mich dieser Einsch\u00e4tzung ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.920", 
   "children": [], 
   "end": "537.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den ersten Blick k\u00f6nnte man denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.000", 
   "children": [], 
   "end": "540.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Antrag zu verfolgten Christen k\u00f6nne auch aus der Union kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.720", 
   "children": [], 
   "end": "543.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit will die AfD den Eindruck vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.720", 
   "children": [], 
   "end": "544.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man fordere ja nur Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.920", 
   "children": [], 
   "end": "548.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die konservative Unionspolitiker auch vertr\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.160", 
   "children": [], 
   "end": "551.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4hnlichkeit ist aber sehr oberfl\u00e4chlicher Natur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.280", 
   "children": [], 
   "end": "556.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend es CDU-Politikern wie Kauder wirklich um das Schicksal verfolgter Christen geht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.920", 
   "children": [], 
   "end": "561.080", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzt die AfD das Thema nur als Aufh\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.080", 
   "children": [], 
   "end": "565.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Stimmung gegen den Islam und Muslime zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.800", 
   "children": [], 
   "end": "568.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.840", 
   "children": [], 
   "end": "574.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU wird ihren Einsatz konsequent fortsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.240", 
   "children": [], 
   "end": "576.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Offenheit und nicht mit Tunnelblick wie andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.960", 
   "children": [], 
   "end": "580.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb war es uns besonders wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.280", 
   "children": [], 
   "end": "585.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das neue Amt des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit geschaffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.440", 
   "children": [], 
   "end": "585.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.960", 
   "children": [], 
   "end": "587.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Markus Gr\u00fcbel hier ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.040", 
   "children": [], 
   "end": "589.800", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns auf diese wichtige Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.800", 
   "children": [], 
   "end": "595.720", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle zwei Jahre wird es k\u00fcnftig einen Bericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religionsfreiheit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.720", 
   "children": [], 
   "end": "598.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einem systematischen L\u00e4nderansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.320", 
   "children": [], 
   "end": "601.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlamentarier haben wir hier die Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.080", 
   "children": [], 
   "end": "609.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Erkenntnisse im Handeln deutscher Regierungspolitik widerspiegeln und dass wir diesen Kurs fortsetzen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.200", 
   "children": [], 
   "end": "618.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Schutz der Religionsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.160", 
   "children": [], 
   "end": "623.960", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag der Kollegin Gyde Jensen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.960", 
   "children": [], 
   "end": "634.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.880", 
   "children": [], 
   "end": "638.440", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.440", 
   "children": [], 
   "end": "640.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fazit gleich vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.640", 
   "children": [], 
   "end": "647.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der AfD-Fraktion ist nichts anderes als ein Feigenblatt f\u00fcr die Ausgrenzung von Religionsgemeinschaften insgesamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.880", 
   "children": [], 
   "end": "656.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen das auch gerne erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.080", 
   "children": [], 
   "end": "656.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.600", 
   "children": [], 
   "end": "658.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen werden verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.400", 
   "children": [], 
   "end": "659.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Buddhisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.640", 
   "children": [], 
   "end": "661.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime und Juden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.280", 
   "children": [], 
   "end": "662.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.840", 
   "children": [], 
   "end": "665.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.560", 
   "children": [], 
   "end": "666.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.560", 
   "children": [], 
   "end": "669.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in buddhistisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.560", 
   "children": [], 
   "end": "670.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.560", 
   "children": [], 
   "end": "672.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in christlich gepr\u00e4gten L\u00e4ndern verfolgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.920", 
   "children": [], 
   "end": "674.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar von Christen selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.560", 
   "children": [], 
   "end": "677.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist eben komplex."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.480", 
   "children": [], 
   "end": "688.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag werden Sie der komplexen Realit\u00e4t einfach nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.440", 
   "children": [], 
   "end": "689.200", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.200", 
   "children": [], 
   "end": "695.120", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christenverfolgung wird in Ihrem Antrag einseitig als ein Problem islamischer Staaten deklariert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.120", 
   "children": [], 
   "end": "700.320", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit legen Sie bewusst die Axt an die Gleichwertigkeit aller Glaubensgemeinschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.320", 
   "children": [], 
   "end": "701.680", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.680", 
   "children": [], 
   "end": "703.320", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten Christen sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.320", 
   "children": [], 
   "end": "706.880", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich aber spielen Sie Religionen gegeneinander aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.880", 
   "children": [], 
   "end": "711.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen in Ihrem Antrag sind so nichts weiter als Abschottungsromantik:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.760", 
   "children": [], 
   "end": "713.880", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungshilfe k\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.880", 
   "children": [], 
   "end": "715.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handelsprivilegien abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.800", 
   "children": [], 
   "end": "717.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Visaerteilung einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.720", 
   "children": [], 
   "end": "718.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Austausch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.680", 
   "children": [], 
   "end": "720.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nur f\u00fcr Christen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.680", 
   "children": [], 
   "end": "722.600", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interreligi\u00f6ser Dialog? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.600", 
   "children": [], 
   "end": "723.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.760", 
   "children": [], 
   "end": "725.320", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Differenzierung findet schlicht nicht statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.320", 
   "children": [], 
   "end": "728.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie einmal einen Blick ins Grundgesetz geworfen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.160", 
   "children": [], 
   "end": "743.280", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studienplatzvergabe und Fl\u00fcchtlingshilfe an die Religionszugeh\u00f6rigkeit zu kn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.280", 
   "children": [], 
   "end": "747.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mit unserer Verfassung nicht vereinbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.120", 
   "children": [], 
   "end": "756.920", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch nicht mit christlichen Werten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.920", 
   "children": [], 
   "end": "760.240", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion geht es bei diesem Thema nicht um Verfolgung an sich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.240", 
   "children": [], 
   "end": "762.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht vor allem um Ausgrenzung von Muslimen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.880", 
   "children": [], 
   "end": "766.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Art der Politik hat bei Ihnen Methode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.880", 
   "children": [], 
   "end": "768.600", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Ihrem Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.600", 
   "children": [], 
   "end": "770.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsgemeinschaften gegeneinander auszuspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.600", 
   "children": [], 
   "end": "772.760", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir Freie Demokraten uns nicht beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.760", 
   "children": [], 
   "end": "776.720", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.720", 
   "children": [], 
   "end": "781.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Religionsfreiheit jedes Einzelnen ist h\u00e4ufig dann gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.640", 
   "children": [], 
   "end": "784.520", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Glaube und Politik miteinander vermischt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.520", 
   "children": [], 
   "end": "786.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die AfD macht genau das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.200", 
   "children": [], 
   "end": "791.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Mantra der Islamisierung politisieren Sie jeden einzelnen Muslim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.000", 
   "children": [], 
   "end": "792.560", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird Deutschland heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.560", 
   "children": [], 
   "end": "794.360", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im 21.\u00a0Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.360", 
   "children": [], 
   "end": "796.480", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wenig islamisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.480", 
   "children": [], 
   "end": "800.720", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Deutschland zu Beginn des 20.\u00a0Jahrhunderts judaisiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.720", 
   "children": [], 
   "end": "810.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab und an sollten auch Sie aus der Geschichte lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.920", 
   "children": [], 
   "end": "814.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAus der Geschichte lernen\u201c bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.000", 
   "children": [], 
   "end": "818.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verteidigung von Religionsfreiheit nicht nur rein rechtlich zu betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.240", 
   "children": [], 
   "end": "821.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern diese auch im Alltag vorzuleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.160", 
   "children": [], 
   "end": "823.720", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir vorgestern im Prenzlauer Berg gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.720", 
   "children": [], 
   "end": "824.280", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.280", 
   "children": [], 
   "end": "827.320", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit muss jeden Tag aufs Neue verteidigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.320", 
   "children": [], 
   "end": "837.200", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Freie Demokraten steht fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.200", 
   "children": [], 
   "end": "840.440", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus darf in Deutschland nie wieder einen Platz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.440", 
   "children": [], 
   "end": "846.800", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und religi\u00f6s motivierte Straftaten m\u00fcssen konsequent verfolgt und bestraft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.800", 
   "children": [], 
   "end": "852.520", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir als Europ\u00e4er m\u00fcssen Religionsfreiheit ausreichend sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.520", 
   "children": [], 
   "end": "858.760", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Viktor Orban die Wahl in Ungarn mit einer Kampagne gegen sogenannte muslimische Invasoren gewinnen kann,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.760", 
   "children": [], 
   "end": "859.480", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.480", 
   "children": [], 
   "end": "863.400", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schnell sich Vorurteile in unserer Gesellschaft verfestigen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.400", 
   "children": [], 
   "end": "864.640", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.640", 
   "children": [], 
   "end": "871.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und auch die Bundesregierung m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.600", 
   "children": [], 
   "end": "874.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten fordern eine aktive Menschenrechtspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.800", 
   "children": [], 
   "end": "880.640", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weltweit f\u00fcr Religionsfreiheit und Meinungsfreiheit eintritt und die Menschenrechte auch lokal umsetzt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.640", 
   "children": [], 
   "end": "889.680", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Religionsfreiheit ist immer auch ein Gradmesser f\u00fcr die Toleranz und Integrationsf\u00e4higkeit einer ganzen Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.680", 
   "children": [], 
   "end": "892.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht auch hier Mut zu neuen Ideen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.760", 
   "children": [], 
   "end": "897.120", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das House of One in Berlin ist so eine Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.120", 
   "children": [], 
   "end": "899.960", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den interreligi\u00f6sen Dialog zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.960", 
   "children": [], 
   "end": "903.600", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktive Menschenrechtspolitik bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.600", 
   "children": [], 
   "end": "906.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich von Verfolgungssuperlativen zu distanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.480", 
   "children": [], 
   "end": "911.880", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die Evangelische und die Katholische Kirche in ihrem Bericht zum Thema Christenverfolgung getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.880", 
   "children": [], 
   "end": "915.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarte ich auch von jedem einzelnen Abgeordneten in diesem Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.920", 
   "children": [], 
   "end": "923.240", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.240", 
   "children": [], 
   "end": "925.160", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.160", 
   "children": [], 
   "end": "932.480", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anschl\u00e4ge auf Christen wie in \u00c4gypten oder in Pakistan mahnen Staaten und Kirchen gleicherma\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.480", 
   "children": [], 
   "end": "937.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religi\u00f6ser Fanatismus in Verbindung mit staatlicher Gewalt muss weltweit ge\u00e4chtet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.320", 
   "children": [], 
   "end": "940.160", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Christen in \u00c4gypten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.160", 
   "children": [], 
   "end": "943.800", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rohingya in Myanmar oder Jesiden in Syrien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.800", 
   "children": [], 
   "end": "946.640", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielerorts sind Religionsgemeinschaften unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.640", 
   "children": [], 
   "end": "947.240", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.240", 
   "children": [], 
   "end": "953.800", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirchen und alle friedliebenden Religionsgemeinschaften m\u00fcssen miteinander die Religionsfreiheit verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.800", 
   "children": [], 
   "end": "955.680", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sich gegeneinander ausspielen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.680", 
   "children": [], 
   "end": "976.120", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns ein St\u00fcck dazu beitragen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.120", 
   "children": [], 
   "end": "978.880", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.880", 
   "children": [], 
   "end": "988.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Dr.\u00a0Anton Friesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.400", 
   "children": [], 
   "end": "989.600", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.600", 
   "children": [], 
   "end": "992.320", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank erst einmal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.320", 
   "children": [], 
   "end": "994.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.240", 
   "children": [], 
   "end": "995.600", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.600", 
   "children": [], 
   "end": "1000.640", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die weltweite Verfolgung insbesondere von Christen nichts mit dem Islam zu tun habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.640", 
   "children": [], 
   "end": "1002.760", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach nicht der Wirklichkeit entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.760", 
   "children": [], 
   "end": "1006.520", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich einmal den Weltverfolgungsindex an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.520", 
   "children": [], 
   "end": "1011.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Acht der zehn Top-Staaten sind mehrheitlich muslimische L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.640", 
   "children": [], 
   "end": "1014.560", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es trifft also einfach nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.560", 
   "children": [], 
   "end": "1017.400", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Islam da gar keine Rolle spielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.400", 
   "children": [], 
   "end": "1026.360", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.360", 
   "children": [], 
   "end": "1027.800", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.800", 
   "children": [], 
   "end": "1028.800", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.800", 
   "children": [], 
   "end": "1030.880", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit dieser Rede betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.880", 
   "children": [], 
   "end": "1033.560", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.560", 
   "children": [], 
   "end": "1038.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie auch am Beifall des Hauses gesehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.040", 
   "children": [], 
   "end": "1045.720", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das durchaus keine Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.720", 
   "children": [], 
   "end": "1056.880", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Freien Demokraten teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.880", 
   "children": [], 
   "end": "1059.440", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie meine Erwiderung h\u00f6ren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.440", 
   "children": [], 
   "end": "1064.560", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann d\u00fcrfen Sie keine Kurzinterventionen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.560", 
   "children": [], 
   "end": "1072.360", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnten Sie jetzt bitte der Kollegin zuh\u00f6ren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.360", 
   "children": [], 
   "end": "1077.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.120", 
   "children": [], 
   "end": "1082.400", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Gyde Jensen m\u00f6chte gerne auf die Kurzintervention antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.400", 
   "children": [], 
   "end": "1083.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte h\u00f6ren Sie ihr zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.920", 
   "children": [], 
   "end": "1084.880", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.880", 
   "children": [], 
   "end": "1085.680", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.680", 
   "children": [], 
   "end": "1090.440", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit dieser Rede auch zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.440", 
   "children": [], 
   "end": "1092.240", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur die junge Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.240", 
   "children": [], 
   "end": "1094.480", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das gesamte Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.480", 
   "children": [], 
   "end": "1095.560", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.560", 
   "children": [], 
   "end": "1096.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.080", 
   "children": [], 
   "end": "1096.720", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.720", 
   "children": [], 
   "end": "1098.560", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier nicht nur um Christenverfolgung geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.560", 
   "children": [], 
   "end": "1099.440", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.440", 
   "children": [], 
   "end": "1118.520", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Religionsfreiheit weltweit zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.520", 
   "children": [], 
   "end": "1136.800", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Gabriela Heinrich von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.800", 
   "children": [], 
   "end": "1144.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.880", 
   "children": [], 
   "end": "1149.920", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.920", 
   "children": [], 
   "end": "1156.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenrechte gelten f\u00fcr jede und f\u00fcr jeden und sind somit universell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.960", 
   "children": [], 
   "end": "1160.800", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Menschenrechtspolitik ist es dabei v\u00f6llig legitim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.800", 
   "children": [], 
   "end": "1163.440", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auf bestimmte Gruppen hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.440", 
   "children": [], 
   "end": "1166.120", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen besonderen Schutzbedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.120", 
   "children": [], 
   "end": "1170.480", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel weil sie unter besonderer Verfolgung leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.480", 
   "children": [], 
   "end": "1175.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren in vielen L\u00e4ndern unzweifelhaft auch Christen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.320", 
   "children": [], 
   "end": "1179.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenrechte sind unteilbar und gelten f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.920", 
   "children": [], 
   "end": "1181.080", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.080", 
   "children": [], 
   "end": "1183.320", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen ihrer Religion verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.320", 
   "children": [], 
   "end": "1184.800", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.800", 
   "children": [], 
   "end": "1186.200", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen ihrer Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.200", 
   "children": [], 
   "end": "1187.240", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.240", 
   "children": [], 
   "end": "1193.240", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer sexuellen Orientierung diskriminiert werden oder wegen der blo\u00dfen Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.240", 
   "children": [], 
   "end": "1195.600", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie weiblich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.600", 
   "children": [], 
   "end": "1198.280", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich gleich zu Anfang sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.280", 
   "children": [], 
   "end": "1202.040", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man nicht die Menschenrechte von allen verteidigen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.040", 
   "children": [], 
   "end": "1205.400", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur die von ausgew\u00e4hlten Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.400", 
   "children": [], 
   "end": "1208.640", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann handelt es sich nicht um Menschenrechtspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.640", 
   "children": [], 
   "end": "1214.360", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halte ich den vorliegenden Antrag auch nicht f\u00fcr einen menschenrechtspolitischen Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.360", 
   "children": [], 
   "end": "1221.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit oder Bekenntnisfreiheit ist ein wichtiges Menschenrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.880", 
   "children": [], 
   "end": "1225.480", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird jemand wegen seines Glaubens angegriffen oder diskriminiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.480", 
   "children": [], 
   "end": "1228.200", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine klare Verletzung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.200", 
   "children": [], 
   "end": "1234.440", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier darf keine Religion bevorzugt oder isoliert betrachtet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.440", 
   "children": [], 
   "end": "1240.400", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sichtweise entspricht auch dem christlichen Verst\u00e4ndnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.400", 
   "children": [], 
   "end": "1241.880", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christ sein hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.880", 
   "children": [], 
   "end": "1245.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer um alle N\u00e4chsten geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.280", 
   "children": [], 
   "end": "1248.120", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trennlinien d\u00fcrfen nicht zwischen West und Ost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.120", 
   "children": [], 
   "end": "1252.800", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nord und S\u00fcd oder zwischen den Religionen gezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.800", 
   "children": [], 
   "end": "1261.960", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergleichen Sie einmal den Christenverfolgungsindex von Open Doors mit Projekten von Caritas international. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.960", 
   "children": [], 
   "end": "1264.480", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden in fast jedem Land f\u00fcndig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.480", 
   "children": [], 
   "end": "1270.960", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel liegt Afghanistan im Weltverfolgungsindex von Open Doors auf Platz zwei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.960", 
   "children": [], 
   "end": "1274.320", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zwei bei der Verfolgung von Christen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.320", 
   "children": [], 
   "end": "1278.360", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Caritas arbeitet dort in mehreren Projekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.360", 
   "children": [], 
   "end": "1282.200", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem um die Gesundheit von M\u00fcttern und Kindern zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.200", 
   "children": [], 
   "end": "1285.640", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sudan liegt auf Platz vier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.640", 
   "children": [], 
   "end": "1291.160", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Caritas international f\u00f6rdert in den Nuba-Bergen vier Grundschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.160", 
   "children": [], 
   "end": "1295.000", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weiterf\u00fchrende Schule sowie ein Lehrerausbildungsseminar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.000", 
   "children": [], 
   "end": "1296.280", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und daf\u00fcr sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.280", 
   "children": [], 
   "end": "1296.560", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.560", 
   "children": [], 
   "end": "1302.520", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll die Caritas aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.520", 
   "children": [], 
   "end": "1305.840", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sudan zu arbeiten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.840", 
   "children": [], 
   "end": "1306.920", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.920", 
   "children": [], 
   "end": "1309.920", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ein christliches Weltbild bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.920", 
   "children": [], 
   "end": "1311.680", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in L\u00e4ndern zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.680", 
   "children": [], 
   "end": "1314.640", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es f\u00fcr Christen wahrlich nicht leicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.640", 
   "children": [], 
   "end": "1315.800", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und \u00fcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.800", 
   "children": [], 
   "end": "1321.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade Christen in unserem Land k\u00fcmmern sich ungeheuer engagiert um Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.040", 
   "children": [], 
   "end": "1323.800", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr h\u00e4ufig Muslime sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.800", 
   "children": [], 
   "end": "1325.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch nie geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.520", 
   "children": [], 
   "end": "1335.720", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlingshelfer ihr Engagement von der Religionszugeh\u00f6rigkeit abh\u00e4ngig machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.720", 
   "children": [], 
   "end": "1341.200", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr das Kirchenasyl ist die Zugeh\u00f6rigkeit zum Christentum durchaus keine Bedingung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.200", 
   "children": [], 
   "end": "1344.560", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich nur f\u00fcr Christen einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.560", 
   "children": [], 
   "end": "1346.320", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treibt Spaltung voran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.320", 
   "children": [], 
   "end": "1351.840", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Spaltung in \u201egute\u201c Religion und \u201eb\u00f6se\u201c Religion sch\u00fcrt doch in Wirklichkeit Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.840", 
   "children": [], 
   "end": "1353.600", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt zu vers\u00f6hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.600", 
   "children": [], 
   "end": "1357.280", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Myanmar hetzen buddhistische M\u00f6nche gegen Muslime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.280", 
   "children": [], 
   "end": "1363.800", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMehr als 20\u00a0Gemeinden Myanmars haben sich inzwischen zu \u201ano-go zones\u2019 f\u00fcr Muslime erkl\u00e4rt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.800", 
   "children": [], 
   "end": "1366.520", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreibt der \u201eTagesspiegel\u201c im M\u00e4rz\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.520", 
   "children": [], 
   "end": "1368.280", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moscheen werden angez\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.280", 
   "children": [], 
   "end": "1370.000", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Polizei tut nichts dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.000", 
   "children": [], 
   "end": "1377.880", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen besch\u00e4ftigen wir uns morgen aus menschenrechtlicher Perspektive mit der Verfolgung der Rohingya."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.880", 
   "children": [], 
   "end": "1382.920", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfolgung von religi\u00f6sen Minderheiten ist nicht zwingend staatlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.920", 
   "children": [], 
   "end": "1384.320", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oft geht die Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.320", 
   "children": [], 
   "end": "1386.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hetze von religi\u00f6sen F\u00fchrern aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.560", 
   "children": [], 
   "end": "1387.640", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es selbst beschrieben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.640", 
   "children": [], 
   "end": "1389.720", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man denke an \u00c4gypten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.720", 
   "children": [], 
   "end": "1391.160", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn koptische Kirchen brennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.160", 
   "children": [], 
   "end": "1394.000", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschieht das nicht auf Anweisung des Pr\u00e4sidenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.000", 
   "children": [], 
   "end": "1396.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.440", 
   "children": [], 
   "end": "1399.280", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine besonders schutzw\u00fcrdige Gruppe zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.280", 
   "children": [], 
   "end": "1404.960", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag will spalten und treibt einen Keil zwischen die Menschen unterschiedlichen Glaubens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.960", 
   "children": [], 
   "end": "1407.040", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.040", 
   "children": [], 
   "end": "1412.720", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern Entwicklungsgelder zusammenzustreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.720", 
   "children": [], 
   "end": "1415.040", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "greift mehr als nur zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.040", 
   "children": [], 
   "end": "1417.000", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir Staaten bestrafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.000", 
   "children": [], 
   "end": "1420.080", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um Demokratie und Rechtsstaatlichkeit bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.080", 
   "children": [], 
   "end": "1425.280", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Diskriminierung von Christen in der Gesellschaft angelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.280", 
   "children": [], 
   "end": "1428.000", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel in Tunesien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.000", 
   "children": [], 
   "end": "1434.480", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Entwicklungszusammenarbeit nur vom Recht einer Minderheit auf Religionsfreiheit abh\u00e4ngig machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.480", 
   "children": [], 
   "end": "1436.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schadet gerade der Minderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.560", 
   "children": [], 
   "end": "1438.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.080", 
   "children": [], 
   "end": "1442.240", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ist in den K\u00f6pfen der Menschen dann auch noch schuld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.240", 
   "children": [], 
   "end": "1445.880", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Hauptziel von Entwicklungsarbeit muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.880", 
   "children": [], 
   "end": "1449.760", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenrechte insgesamt voranzubringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.760", 
   "children": [], 
   "end": "1451.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.520", 
   "children": [], 
   "end": "1452.840", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.840", 
   "children": [], 
   "end": "1453.240", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.240", 
   "children": [], 
   "end": "1454.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheit oder Bildung geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.920", 
   "children": [], 
   "end": "1456.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.080", 
   "children": [], 
   "end": "1457.080", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausdrucksrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.080", 
   "children": [], 
   "end": "1461.600", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Meinung oder eben um Religion geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.600", 
   "children": [], 
   "end": "1464.160", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt \u00fcberaus sinnvolle Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.160", 
   "children": [], 
   "end": "1465.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.640", 
   "children": [], 
   "end": "1468.040", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen uns zum Beispiel daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.040", 
   "children": [], 
   "end": "1472.360", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Botschaften Stellen f\u00fcr Menschenrechtsexperten zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.360", 
   "children": [], 
   "end": "1473.520", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.520", 
   "children": [], 
   "end": "1478.600", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Menschenrechte noch viel mehr in den Botschaften zu verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.600", 
   "children": [], 
   "end": "1487.280", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir hier noch mehr Wirksamkeit entfalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.280", 
   "children": [], 
   "end": "1491.280", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beobachte in den letzten Jahren zwei Tendenzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.280", 
   "children": [], 
   "end": "1495.240", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits wird Religionsfreiheit besonders betont. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.240", 
   "children": [], 
   "end": "1496.640", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entsteht dann der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.640", 
   "children": [], 
   "end": "1500.920", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Menschenrecht sei wichtiger als alle anderen Freiheitsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.920", 
   "children": [], 
   "end": "1501.480", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.480", 
   "children": [], 
   "end": "1502.800", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist zentral, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.800", 
   "children": [], 
   "end": "1506.040", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht zentraler als zum Beispiel die Meinungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.040", 
   "children": [], 
   "end": "1512.080", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits wird die Religionsfreiheit h\u00e4ufig nur bestimmten Religionen zugestanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.080", 
   "children": [], 
   "end": "1516.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich gilt die Religionsfreiheit f\u00fcr alle gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.080", 
   "children": [], 
   "end": "1518.600", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar f\u00fcr das Fliegende Spaghettimonster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.600", 
   "children": [], 
   "end": "1524.200", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Religionsfreiheit steht nicht als H\u00f6chstes im Ranking der Menschenrechte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.200", 
   "children": [], 
   "end": "1526.800", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt hier n\u00e4mlich gar kein Ranking. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.800", 
   "children": [], 
   "end": "1528.800", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Eindruck ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.800", 
   "children": [], 
   "end": "1531.320", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier Religionsfreiheit f\u00fcr Christen genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.320", 
   "children": [], 
   "end": "1535.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich gegen vermeintlich Fremdes abzugrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.360", 
   "children": [], 
   "end": "1538.320", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne das Instrumentalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.320", 
   "children": [], 
   "end": "1545.160", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unerm\u00fcdlich daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.160", 
   "children": [], 
   "end": "1546.880", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Minderheiten zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.880", 
   "children": [], 
   "end": "1555.120", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ethnische und religi\u00f6se ebenso wie Minderheiten hinsichtlich der sexuellen Orientierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.120", 
   "children": [], 
   "end": "1558.360", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr die Gleichberechtigung von Frauen einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.360", 
   "children": [], 
   "end": "1559.160", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.160", 
   "children": [], 
   "end": "1560.200", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.200", 
   "children": [], 
   "end": "1562.440", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zivilgesellschaft st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.440", 
   "children": [], 
   "end": "1564.560", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen wir auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.560", 
   "children": [], 
   "end": "1574.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00f6rdern durch unsere Entwicklungszusammenarbeit 155\u00a0Projekte mit einem Gesamtvolumen von \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro in folgenden Bereichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.920", 
   "children": [], 
   "end": "1576.240", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.240", 
   "children": [], 
   "end": "1579.840", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratische Teilhabe und Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.840", 
   "children": [], 
   "end": "1582.160", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.160", 
   "children": [], 
   "end": "1584.880", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medien und freier Informationsfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.880", 
   "children": [], 
   "end": "1586.920", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.920", 
   "children": [], 
   "end": "1591.720", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit und Demokratie sind der beste Schutz vor Verfolgung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.720", 
   "children": [], 
   "end": "1592.720", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.720", 
   "children": [], 
   "end": "1599.240", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.240", 
   "children": [], 
   "end": "1608.000", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Politik muss die Religionsfreiheit weltweit voranbringen und vor Ort das friedliche Zusammenleben aller Menschen f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.000", 
   "children": [], 
   "end": "1612.000", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu steht uns ein breites Instrumentarium zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.000", 
   "children": [], 
   "end": "1613.400", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir es! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.400", 
   "children": [], 
   "end": "1617.080", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag steht dazu nichts Hilfreiches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.080", 
   "children": [], 
   "end": "1621.360", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er nutzt die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.360", 
   "children": [], 
   "end": "1623.720", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen zu spalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.720", 
   "children": [], 
   "end": "1626.320", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf muss man erst einmal kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.320", 
   "children": [], 
   "end": "1633.760", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.760", 
   "children": [], 
   "end": "1638.240", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke erteile ich das Wort der Kollegin Zaklin Nastic."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.240", 
   "children": [], 
   "end": "1647.160", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.160", 
   "children": [], 
   "end": "1655.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.280", 
   "children": [], 
   "end": "1662.240", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Artikel\u00a018 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte ist die Religionsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.240", 
   "children": [], 
   "end": "1663.840", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.840", 
   "children": [], 
   "end": "1665.240", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Religion zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.240", 
   "children": [], 
   "end": "1667.080", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hohes Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.080", 
   "children": [], 
   "end": "1667.960", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.960", 
   "children": [], 
   "end": "1675.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nahezu jede gro\u00dfe Religion in ihrer Geschichte sowohl gro\u00dfe Humanisten als auch Leichenberge verzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.040", 
   "children": [], 
   "end": "1680.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "basiert unser Grundgesetz deshalb auf einer Vorsichtsma\u00dfnahme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.440", 
   "children": [], 
   "end": "1683.360", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Trennung von Staat und Religion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.360", 
   "children": [], 
   "end": "1687.480", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion versucht heute erneut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.480", 
   "children": [], 
   "end": "1690.840", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem demagogischen Antrag k\u00fcnstlich Angst zu sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.840", 
   "children": [], 
   "end": "1694.040", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt den echten Sorgen des sozialen Abstiegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.040", 
   "children": [], 
   "end": "1695.040", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie den miesen Renten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.040", 
   "children": [], 
   "end": "1697.480", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinderarmut oder der Sorge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.480", 
   "children": [], 
   "end": "1703.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWie bezahle ich meine Miete oder sogar meine Milch am Monatsende?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.000", 
   "children": [], 
   "end": "1705.920", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechnung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.920", 
   "children": [], 
   "end": "1712.320", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr L\u00f6sungen zur Bek\u00e4mpfung der sozialen Ungleichheit war die AfD ja noch nie zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.320", 
   "children": [], 
   "end": "1713.800", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD tut das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.800", 
   "children": [], 
   "end": "1719.280", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Rechte immer und \u00fcberall auf der Welt tun und schon immer getan haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.280", 
   "children": [], 
   "end": "1722.360", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wut und den Zorn der Menschen auf die Macht der Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.360", 
   "children": [], 
   "end": "1727.440", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbanken und Steuerhinterzieher umzulenken auf alles Fremdwirkende und alles Andersgl\u00e4ubige"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.440", 
   "children": [], 
   "end": "1728.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.000", 
   "children": [], 
   "end": "1737.200", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihrem Lieblingsstaat Ungarn oder in meinem Herkunftsland Polen der Fall ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.200", 
   "children": [], 
   "end": "1739.320", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.320", 
   "children": [], 
   "end": "1742.200", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialisten oder linke Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.200", 
   "children": [], 
   "end": "1745.920", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr Frauenrechte und soziale Gerechtigkeit einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.920", 
   "children": [], 
   "end": "1752.440", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD spielen sich auf als Verteidiger des sogenannten christlich-j\u00fcdischen Abendlandes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.440", 
   "children": [], 
   "end": "1756.800", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer vom Holocaustmahnmal als Mahnmal der Schande spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.800", 
   "children": [], 
   "end": "1760.760", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verbannt das Tagebuch der Anne Frank aus dem humanistischen Diskurs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.760", 
   "children": [], 
   "end": "1761.160", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wo Sie von der CSU glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.160", 
   "children": [], 
   "end": "1769.120", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD beim Hass den Rang ablaufen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.120", 
   "children": [], 
   "end": "1772.400", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwadronieren Sie von deutscher Leitkultur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.400", 
   "children": [], 
   "end": "1776.440", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich war es einer der christlichen Religionsgr\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.440", 
   "children": [], 
   "end": "1777.760", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gepredigt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.760", 
   "children": [], 
   "end": "1780.640", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was du getan hast meinem geringsten Bruder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.640", 
   "children": [], 
   "end": "1783.640", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hast du auch mir getan.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.640", 
   "children": [], 
   "end": "1785.840", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag behaupten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.840", 
   "children": [], 
   "end": "1795.080", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christinnen und Christen w\u00fcrden weltweit am meisten unter Verfolgung leiden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.080", 
   "children": [], 
   "end": "1796.120", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.120", 
   "children": [], 
   "end": "1800.240", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das belegen Sie in Ihrem Antrag selbst mit Ihren Quellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.240", 
   "children": [], 
   "end": "1801.960", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wirklichkeit Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.960", 
   "children": [], 
   "end": "1803.880", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hindus und Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.880", 
   "children": [], 
   "end": "1806.600", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am meisten unter Verfolgung leiden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.600", 
   "children": [], 
   "end": "1809.240", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen stehen dabei an sechster Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.240", 
   "children": [], 
   "end": "1815.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht beteiligen sich die gro\u00dfen Kirchen in Deutschland nicht an Ihrer demagogischen Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.840", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade erst wurde eine Studie ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.840", 
   "children": [], 
   "end": "1819.360", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die belegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.360", 
   "children": [], 
   "end": "1824.800", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade mal 3 bis 4\u00a0Prozent der kirchennahen Christen die AfD w\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.800", 
   "children": [], 
   "end": "1828.480", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schwingen sich hier als Verteidiger von Menschen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.480", 
   "children": [], 
   "end": "1833.880", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Ihre F\u00fcrsprache zu Recht verbitten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.880", 
   "children": [], 
   "end": "1839.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beziehen sich auf die Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit in L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.880", 
   "children": [], 
   "end": "1843.080", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung muslimisch ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.080", 
   "children": [], 
   "end": "1850.280", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS und andere islamistische Terrorbanden stellen eine krasse Minderheit unter den Muslimen dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.280", 
   "children": [], 
   "end": "1856.520", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Opfer dieser Terrorbanden sind und waren in aller Regel \u00fcberwiegend Muslime."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.520", 
   "children": [], 
   "end": "1857.760", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.760", 
   "children": [], 
   "end": "1859.360", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihnen dazu einf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.360", 
   "children": [], 
   "end": "1859.920", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.920", 
   "children": [], 
   "end": "1867.920", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4ten zu verzerren und pl\u00f6tzlich Fl\u00fcchtlingskontingente f\u00fcr verfolgte Christen schaffen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.920", 
   "children": [], 
   "end": "1869.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Nichtchristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.400", 
   "children": [], 
   "end": "1872.800", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Verfolgung und Krieg fl\u00fcchten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.800", 
   "children": [], 
   "end": "1874.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf dann geschossen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.600", 
   "children": [], 
   "end": "1875.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.440", 
   "children": [], 
   "end": "1876.680", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.680", 
   "children": [], 
   "end": "1882.080", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht mal ein eigenes Urteil \u00fcber Religion und Glauben bilden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.080", 
   "children": [], 
   "end": "1883.680", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.680", 
   "children": [], 
   "end": "1884.640", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.640", 
   "children": [], 
   "end": "1887.400", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene Religion frei zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.400", 
   "children": [], 
   "end": "1888.440", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.440", 
   "children": [], 
   "end": "1890.600", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Religion haben zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.600", 
   "children": [], 
   "end": "1892.400", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss noch geh\u00f6rig gek\u00e4mpft werden"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.400", 
   "children": [], 
   "end": "1899.840", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die Angriffe auf Muslime und Juden in Deutschland machen dies alarmierend deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.840", 
   "children": [], 
   "end": "1902.560", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat Toleranz nur f\u00fcr jene \u00fcbrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.560", 
   "children": [], 
   "end": "1904.760", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genauso denken und glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.760", 
   "children": [], 
   "end": "1906.000", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es selbst tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.000", 
   "children": [], 
   "end": "1907.760", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.760", 
   "children": [], 
   "end": "1911.320", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch hat die Freiheit des Andersdenkenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.320", 
   "children": [], 
   "end": "1912.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob gewerkschaftlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.880", 
   "children": [], 
   "end": "1915.160", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6s oder nichtgl\u00e4ubig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.160", 
   "children": [], 
   "end": "1916.720", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wer andere aush\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.720", 
   "children": [], 
   "end": "1917.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auszuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.720", 
   "children": [], 
   "end": "1924.920", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Kai Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.920", 
   "children": [], 
   "end": "1926.040", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.040", 
   "children": [], 
   "end": "1927.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.840", 
   "children": [], 
   "end": "1929.040", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.040", 
   "children": [], 
   "end": "1934.840", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Gr\u00fcne im Bundestag ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.840", 
   "children": [], 
   "end": "1939.840", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundrecht auf Religionsfreiheit muss f\u00fcr alle Menschen gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.840", 
   "children": [], 
   "end": "1942.880", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzulande und weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.880", 
   "children": [], 
   "end": "1944.280", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unteilbar und universell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.280", 
   "children": [], 
   "end": "1945.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.960", 
   "children": [], 
   "end": "1948.600", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Hass auf Juden bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.600", 
   "children": [], 
   "end": "1950.920", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Hass auf Muslime bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.920", 
   "children": [], 
   "end": "1955.320", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Hass auf Christen bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.320", 
   "children": [], 
   "end": "1959.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wenden uns gegen jede Diskriminierung und Verfolgung von Gl\u00e4ubigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.400", 
   "children": [], 
   "end": "1961.160", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubensgemeinschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.160", 
   "children": [], 
   "end": "1965.160", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6sen Minderheiten und Konfessionslosen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.160", 
   "children": [], 
   "end": "1966.040", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.040", 
   "children": [], 
   "end": "1967.040", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anschl\u00e4ge auf Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.040", 
   "children": [], 
   "end": "1967.880", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Synagogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.880", 
   "children": [], 
   "end": "1970.280", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moscheen oder Tempel sind gleicherma\u00dfen widerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.280", 
   "children": [], 
   "end": "1972.000", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die T\u00e4ter geh\u00f6ren bestraft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.000", 
   "children": [], 
   "end": "1973.720", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auf keinen Fall passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.720", 
   "children": [], 
   "end": "1976.400", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in einen Krieg der Religionen hineinhetzen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.400", 
   "children": [], 
   "end": "1985.320", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten zitiere ich Papst Franziskus aus seinem Schreiben Evangelii Gaudium:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.320", 
   "children": [], 
   "end": "1994.720", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der interreligi\u00f6se Dialog ist eine notwendige Bedingung f\u00fcr den Frieden in der Welt und darum eine Pflicht f\u00fcr die Christen wie auch f\u00fcr die anderen Religionsgemeinschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.720", 
   "children": [], 
   "end": "1996.440", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.440", 
   "children": [], 
   "end": "2003.520", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auf Dialog und die St\u00e4rke des Rechts statt auf Hass und Populismus setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.520", 
   "children": [], 
   "end": "2007.120", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hingegen macht das genaue Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.120", 
   "children": [], 
   "end": "2008.880", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie spielen Religionen gegeneinander aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.880", 
   "children": [], 
   "end": "2020.080", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen Menschen wegen ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit oder wegen der Herkunft ihrer Eltern ja sogar die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.080", 
   "children": [], 
   "end": "2021.280", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.280", 
   "children": [], 
   "end": "2025.320", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede einzelne Diskriminierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.320", 
   "children": [], 
   "end": "2031.040", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aufgrund der Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.040", 
   "children": [], 
   "end": "2034.640", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zu viel und geh\u00f6rt ge\u00e4chtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.640", 
   "children": [], 
   "end": "2038.000", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD glauben doch wohl selber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.000", 
   "children": [], 
   "end": "2046.920", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf Ihrer furchtbaren Stippvisite bei Gro\u00dfmufti Hassun im kriegszerst\u00f6rten Syrien auf gleiche Menschenrechte und Religionsfreiheit gepocht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.920", 
   "children": [], 
   "end": "2051.640", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.640", 
   "children": [], 
   "end": "2057.000", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine religi\u00f6se Schrift steht in unserer Demokratie \u00fcber dem deutschen Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.000", 
   "children": [], 
   "end": "2057.640", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.640", 
   "children": [], 
   "end": "2059.040", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es gibt keine Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.040", 
   "children": [], 
   "end": "2060.960", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber einer anderen steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.960", 
   "children": [], 
   "end": "2062.800", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb darf es in der deutschen Au\u00dfen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.800", 
   "children": [], 
   "end": "2063.320", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.320", 
   "children": [], 
   "end": "2067.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrechtspolitik keine Verfolgten erster und zweiter Klasse geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.400", 
   "children": [], 
   "end": "2069.640", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie die AfD es offenbar will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.640", 
   "children": [], 
   "end": "2070.160", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.160", 
   "children": [], 
   "end": "2076.040", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen sind eine vielerorts verfolgte religi\u00f6se Gruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.040", 
   "children": [], 
   "end": "2080.160", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden Opfer von Terrortruppen wie Boko Haram oder von Anschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.160", 
   "children": [], 
   "end": "2081.760", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Kopten in \u00c4gypten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.760", 
   "children": [], 
   "end": "2088.160", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Myanmar wurden in den letzten Monaten mehrere Tausend Angeh\u00f6rige der muslimischen Rohingya-Minderheit get\u00f6tet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.160", 
   "children": [], 
   "end": "2091.120", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als 700\u00a0000 Menschen mussten fliehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.120", 
   "children": [], 
   "end": "2093.440", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD schweigt dr\u00f6hnend dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.440", 
   "children": [], 
   "end": "2094.480", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.480", 
   "children": [], 
   "end": "2097.640", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Muslime in ihrem Weltbild T\u00e4ter sind und keine Opfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.640", 
   "children": [], 
   "end": "2100.000", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere Welt ist nicht so schwarz-wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.000", 
   "children": [], 
   "end": "2105.120", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weltgemeinschaft muss \u00fcberall dort einschreiten und helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.120", 
   "children": [], 
   "end": "2107.040", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschenrechte verletzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.040", 
   "children": [], 
   "end": "2112.880", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfeindlichkeit geh\u00f6rt genauso wie aggressiver religi\u00f6ser Fanatismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.880", 
   "children": [], 
   "end": "2114.760", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.760", 
   "children": [], 
   "end": "2115.720", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konsequent bek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.720", 
   "children": [], 
   "end": "2117.240", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dabei erfolgreich zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.240", 
   "children": [], 
   "end": "2118.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.200", 
   "children": [], 
   "end": "2118.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.760", 
   "children": [], 
   "end": "2120.160", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime sowie Anders- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.160", 
   "children": [], 
   "end": "2121.440", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Nichtgl\u00e4ubige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.440", 
   "children": [], 
   "end": "2124.480", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.480", 
   "children": [], 
   "end": "2126.280", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolger zu bestrafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.280", 
   "children": [], 
   "end": "2127.920", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch v\u00f6llig abwegig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.920", 
   "children": [], 
   "end": "2131.360", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christenverfolgung exklusiv zu sanktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.360", 
   "children": [], 
   "end": "2133.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das fordert die AfD aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.120", 
   "children": [], 
   "end": "2136.440", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Grundfreiheiten so selektiv handhabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.440", 
   "children": [], 
   "end": "2140.000", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht nicht auf der Basis internationalen V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.000", 
   "children": [], 
   "end": "2145.240", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen meine Einsch\u00e4tzung nicht ersparen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.240", 
   "children": [], 
   "end": "2150.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religi\u00f6se Fundamentalisten und rechte Nationalisten der AfD haben verdammt viel gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.920", 
   "children": [], 
   "end": "2153.160", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide haben massive Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.160", 
   "children": [], 
   "end": "2157.200", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6sen Pluralismus und gesellschaftliche Vielfalt anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.200", 
   "children": [], 
   "end": "2161.080", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie bringen anderen Religionen keinen Respekt entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.080", 
   "children": [], 
   "end": "2163.800", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Abgeordneter Glaser hat gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.800", 
   "children": [], 
   "end": "2167.320", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Islam das Grundrecht auf Religionsfreiheit zu entziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.320", 
   "children": [], 
   "end": "2169.880", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist maximal sch\u00e4big und spaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.880", 
   "children": [], 
   "end": "2182.960", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Muslimfeindlichkeit unterh\u00f6hlt die AfD unsere Religionsfreiheit und damit die Werte unseres Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.960", 
   "children": [], 
   "end": "2184.040", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir stolz sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.040", 
   "children": [], 
   "end": "2189.520", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der AfD werden im \u00dcbrigen tagt\u00e4glich christliche Werte wie N\u00e4chstenliebe und Toleranz ver\u00e4chtlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.520", 
   "children": [], 
   "end": "2190.920", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.920", 
   "children": [], 
   "end": "2192.200", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwerstbehinderte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.200", 
   "children": [], 
   "end": "2192.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.960", 
   "children": [], 
   "end": "2198.200", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwule und viele andere Minderheiten abwerten und sie zu S\u00fcndenb\u00f6cken erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.200", 
   "children": [], 
   "end": "2200.880", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann ist die AfD auch noch pikiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.880", 
   "children": [], 
   "end": "2205.960", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mit ihrer unchristlichen Gesinnung auf Kirchentagen nicht besonders erw\u00fcnscht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.960", 
   "children": [], 
   "end": "2209.760", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merken Sie es eigentlich noch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.760", 
   "children": [], 
   "end": "2210.400", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.400", 
   "children": [], 
   "end": "2212.680", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Deutschland geh\u00f6ren Christentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.680", 
   "children": [], 
   "end": "2213.600", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Judentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.600", 
   "children": [], 
   "end": "2217.320", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islam sowie \u00fcber 200 weitere Weltanschauungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.320", 
   "children": [], 
   "end": "2220.400", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und immer mehr Menschen leben ganz ohne Religion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.400", 
   "children": [], 
   "end": "2223.280", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden wir endlich die spaltenden Diskussionen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.280", 
   "children": [], 
   "end": "2225.240", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Religion dazugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.240", 
   "children": [], 
   "end": "2227.680", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern wir uns lieber noch st\u00e4rker darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.680", 
   "children": [], 
   "end": "2234.240", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir in Deutschland und in der Welt Fundamentalismus bek\u00e4mpfen und in Frieden und Freiheit zusammenleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.240", 
   "children": [], 
   "end": "2239.960", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.960", 
   "children": [], 
   "end": "2243.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Sebastian Brehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.080", 
   "children": [], 
   "end": "2244.200", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.200", 
   "children": [], 
   "end": "2252.200", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.200", 
   "children": [], 
   "end": "2254.080", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.080", 
   "children": [], 
   "end": "2260.520", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen zu einem ganz besonderen Schauspiel am heutigen Tag zu sp\u00e4ter Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.520", 
   "children": [], 
   "end": "2265.720", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Antrag der AfD zum Thema \u201eChristenverfolgung stoppen und sanktionieren\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.720", 
   "children": [], 
   "end": "2269.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ganzen Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.080", 
   "children": [], 
   "end": "2270.800", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Rede und Gegenrede abwechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.800", 
   "children": [], 
   "end": "2271.520", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sitzen Sie da: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.520", 
   "children": [], 
   "end": "2272.600", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstgef\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.600", 
   "children": [], 
   "end": "2273.400", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aggressiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.400", 
   "children": [], 
   "end": "2275.240", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "respektlos und \u00fcberheblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.240", 
   "children": [], 
   "end": "2277.120", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.120", 
   "children": [], 
   "end": "2279.120", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man in der Politik nicht miteinander umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.120", 
   "children": [], 
   "end": "2280.640", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.640", 
   "children": [], 
   "end": "2286.920", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nicht miteinander umgehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.920", 
   "children": [], 
   "end": "2291.360", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie sind ja ganz sch\u00f6n aufgeregt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.360", 
   "children": [], 
   "end": "2293.520", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.520", 
   "children": [], 
   "end": "2302.040", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den Antrag der AfD liest und die Reden der AfD aufmerksam verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.040", 
   "children": [], 
   "end": "2304.600", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man das Gef\u00fchl nicht los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.600", 
   "children": [], 
   "end": "2308.360", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wolle sich zum Retter diskriminierter und verfolgter Christen aufspielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.360", 
   "children": [], 
   "end": "2309.560", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.560", 
   "children": [], 
   "end": "2311.600", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Leuchtturm im Kampf f\u00fcr die Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.600", 
   "children": [], 
   "end": "2314.200", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit und die Christen in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.200", 
   "children": [], 
   "end": "2315.440", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Farce, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.440", 
   "children": [], 
   "end": "2320.000", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.000", 
   "children": [], 
   "end": "2320.520", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.520", 
   "children": [], 
   "end": "2323.360", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr als eine reine Farce."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.360", 
   "children": [], 
   "end": "2326.520", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann man die simple Wahrheit gar nicht oft genug wiederholen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.520", 
   "children": [], 
   "end": "2334.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus und das Sch\u00fcren von Hass und Fremdenfeindlichkeit vertragen sich eben nicht mit Menschenrechten und Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.880", 
   "children": [], 
   "end": "2336.920", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie sich merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.920", 
   "children": [], 
   "end": "2339.720", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.720", 
   "children": [], 
   "end": "2342.640", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre eigenen Aussagen zeigen doch Ihr wahres Weltbild auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.640", 
   "children": [], 
   "end": "2343.440", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernd H\u00f6cke meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.440", 
   "children": [], 
   "end": "2346.840", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Holocaustmahnmal sei ein \u201eDenkmal der Schande\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.280", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Albrecht Glaser spricht von der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten f\u00fcr den Islam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.280", 
   "children": [], 
   "end": "2353.520", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kay Gottschalk fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.520", 
   "children": [], 
   "end": "2356.200", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4fte von T\u00fcrken zu boykottieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.200", 
   "children": [], 
   "end": "2368.240", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Social-Media-Accounts von Jens \u00adMaier wurden Muslime als \u201eSchleiereulen\u201c und \u201eGesindel\u201c bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.240", 
   "children": [], 
   "end": "2375.120", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verzichte an dieser Stelle auf das Zitieren weiterer zahlreicher Beschimpfungen und Ausf\u00e4lle Ihrer Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.120", 
   "children": [], 
   "end": "2377.440", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verzichte aber nicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.440", 
   "children": [], 
   "end": "2378.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.600", 
   "children": [], 
   "end": "2382.120", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche Aussagen nicht unkommentiert bleiben d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.120", 
   "children": [], 
   "end": "2384.720", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Aussagen duldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.720", 
   "children": [], 
   "end": "2389.480", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der tritt die Grundprinzipien von Menschenrechten und Religionsfreiheit mit F\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.480", 
   "children": [], 
   "end": "2391.240", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das im eigenen Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.240", 
   "children": [], 
   "end": "2391.960", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.960", 
   "children": [], 
   "end": "2400.040", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns doch genauer auf die Forderungen im Antrag eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.040", 
   "children": [], 
   "end": "2403.080", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern einen regelm\u00e4\u00dfigen Bericht zur Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.080", 
   "children": [], 
   "end": "2405.760", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser erste \u201eBericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.760", 
   "children": [], 
   "end": "2411.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit\u201c wurde im Juni\u00a02016 von der jetzigen Koalition bereits vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.320", 
   "children": [], 
   "end": "2414.200", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir zudem festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.200", 
   "children": [], 
   "end": "2418.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Religionsfreiheitsbericht im zweij\u00e4hrigen Rhythmus fortzuschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.280", 
   "children": [], 
   "end": "2420.000", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend haben Sie das nicht mitbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.000", 
   "children": [], 
   "end": "2421.040", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen bildet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.040", 
   "children": [], 
   "end": "2428.240", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern einen besonderen Fokus der Bundesregierung auf verfolgte Christen in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.240", 
   "children": [], 
   "end": "2433.160", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso kommt in Ihrem Wahlprogramm kein einziges Wort dazu vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.160", 
   "children": [], 
   "end": "2436.720", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu Ihnen setzen sich die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.720", 
   "children": [], 
   "end": "2444.600", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalition und alle Parteien hier im Bundestag seither mit aller Kraft f\u00fcr Millionen im Ausland verfolgter Christen ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.600", 
   "children": [], 
   "end": "2452.640", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern die pauschale K\u00fcrzung von Mitteln f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit und die Isolation von \u00fcber 100\u00a0Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.640", 
   "children": [], 
   "end": "2454.880", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es zur Diskriminierung von Christen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.880", 
   "children": [], 
   "end": "2458.560", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch mit Ihrer Keule treffen Sie genau diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.560", 
   "children": [], 
   "end": "2460.480", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie sch\u00fctzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.480", 
   "children": [], 
   "end": "2464.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser beharrlicher Einsatz f\u00fcr Christen im Ausland setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.320", 
   "children": [], 
   "end": "2466.080", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Dialog bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.080", 
   "children": [], 
   "end": "2467.920", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.920", 
   "children": [], 
   "end": "2469.160", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.160", 
   "children": [], 
   "end": "2473.520", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir verl\u00e4sslich f\u00fcr Religionsfreiheit in Deutschland und in der ganzen Welt einstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.520", 
   "children": [], 
   "end": "2478.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Unterst\u00fctzung des Kirchenbaus in allen Teilen unserer Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.240", 
   "children": [], 
   "end": "2486.680", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode unterstreichen wir diese Bem\u00fchungen durch das neu geschaffene Amt des Beauftragten f\u00fcr internationale Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.680", 
   "children": [], 
   "end": "2487.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.800", 
   "children": [], 
   "end": "2488.960", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es uns ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.960", 
   "children": [], 
   "end": "2492.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf f\u00fcr die Rechte religi\u00f6ser Minderheiten aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.800", 
   "children": [], 
   "end": "2494.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.400", 
   "children": [], 
   "end": "2499.520", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns Fanatismus und Terror entschieden entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.520", 
   "children": [], 
   "end": "2501.680", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gilt der alte Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.680", 
   "children": [], 
   "end": "2504.400", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Null Toleranz gegen jegliche Form der Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.400", 
   "children": [], 
   "end": "2509.440", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob es religi\u00f6ser Fanatismus oder politischer Extremismus ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.440", 
   "children": [], 
   "end": "2510.840", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt bleibt Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.840", 
   "children": [], 
   "end": "2513.760", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich wirklich sch\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.760", 
   "children": [], 
   "end": "2517.560", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.560", 
   "children": [], 
   "end": "2522.440", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung der Christenverfolgung in der Welt ist ein ernstzunehmendes und wichtiges Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.440", 
   "children": [], 
   "end": "2526.840", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema als Plattform der politischen Agitation nutzen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.840", 
   "children": [], 
   "end": "2529.680", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Schlag ins Gesicht f\u00fcr die,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.680", 
   "children": [], 
   "end": "2531.760", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.760", 
   "children": [], 
   "end": "2538.800", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.800", 
   "children": [], 
   "end": "2543.000", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Volker M\u00fcnz von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.000", 
   "children": [], 
   "end": "2553.440", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.440", 
   "children": [], 
   "end": "2555.560", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.560", 
   "children": [], 
   "end": "2556.640", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.640", 
   "children": [], 
   "end": "2557.840", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wort an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.840", 
   "children": [], 
   "end": "2559.120", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.120", 
   "children": [], 
   "end": "2561.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Schie\u00dfbefehl ausgegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.600", 
   "children": [], 
   "end": "2563.200", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die SED, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.200", 
   "children": [], 
   "end": "2565.480", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich heute Die Linke nennt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.480", 
   "children": [], 
   "end": "2572.680", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Partei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.680", 
   "children": [], 
   "end": "2574.600", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.600", 
   "children": [], 
   "end": "2584.240", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreibung und Ermordung von Christen in muslimischen Staaten findet seit Jahren eine ethnisch-religi\u00f6se S\u00e4uberung statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.240", 
   "children": [], 
   "end": "2587.720", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das christlich gepr\u00e4gte Europa schaut zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.720", 
   "children": [], 
   "end": "2589.360", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.360", 
   "children": [], 
   "end": "2596.560", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.560", 
   "children": [], 
   "end": "2598.400", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktionsmuster sind immer die gleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.400", 
   "children": [], 
   "end": "2601.120", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch nach islamistischen Anschl\u00e4gen in Deutschland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.120", 
   "children": [], 
   "end": "2606.560", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Trauer und Emp\u00f6rung folgen Appelle an das friedliche Miteinander der Kulturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.560", 
   "children": [], 
   "end": "2612.080", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die orientalischen Christen sich zu ihrem Glauben auch in Bedr\u00e4ngnis bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.080", 
   "children": [], 
   "end": "2615.600", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet in Europa eine Abkehr vom christlichen Glauben statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.600", 
   "children": [], 
   "end": "2619.600", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier in Deutschland werden Kreuze aus \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden abgeh\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.600", 
   "children": [], 
   "end": "2625.960", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Oberhirten der beiden deutschen Amtskirchen haben in Jerusalem ihr Kreuz abgelegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.960", 
   "children": [], 
   "end": "2627.680", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch ein trauriges Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.680", 
   "children": [], 
   "end": "2629.000", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.000", 
   "children": [], 
   "end": "2629.960", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.960", 
   "children": [], 
   "end": "2634.400", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von den Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.400", 
   "children": [], 
   "end": "2636.280", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist meine erste Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.280", 
   "children": [], 
   "end": "2637.520", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz meiner ersten Rede lasse ich sie zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.520", 
   "children": [], 
   "end": "2637.880", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.880", 
   "children": [], 
   "end": "2639.480", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wusste nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.480", 
   "children": [], 
   "end": "2640.720", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihre erste Rede ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.720", 
   "children": [], 
   "end": "2641.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.240", 
   "children": [], 
   "end": "2649.000", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein \u00f6ffentliches Bewusstsein f\u00fcr das Schicksal der verfolgten Christen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.000", 
   "children": [], 
   "end": "2650.200", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.200", 
   "children": [], 
   "end": "2655.360", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkenne den Einsatz von Volker Kauder ausdr\u00fccklich an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.360", 
   "children": [], 
   "end": "2659.840", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen jedoch auch konkrete Ma\u00dfnahmen folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.840", 
   "children": [], 
   "end": "2662.800", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konferenzen reichen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.800", 
   "children": [], 
   "end": "2665.120", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bibel steht geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.120", 
   "children": [], 
   "end": "2667.960", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns Gutes tun an jedermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.960", 
   "children": [], 
   "end": "2673.400", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders aber an unseren Glaubensgenossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.400", 
   "children": [], 
   "end": "2674.680", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was tun wir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.680", 
   "children": [], 
   "end": "2676.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tut die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.480", 
   "children": [], 
   "end": "2679.840", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland will das Elend der Welt in Deutschland retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.840", 
   "children": [], 
   "end": "2686.840", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend reiche arabische Staaten jegliche Solidarit\u00e4t vermissen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.840", 
   "children": [], 
   "end": "2690.800", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt Deutschland Millionen von Muslimen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.800", 
   "children": [], 
   "end": "2693.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur scheinbar christlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.680", 
   "children": [], 
   "end": "2699.400", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit \u00fcbernehmen wir uns in unserer nationalen \u00dcberheblichkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.400", 
   "children": [], 
   "end": "2706.280", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und l\u00f6sen keine Probleme,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.280", 
   "children": [], 
   "end": "2707.960", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schaffen neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.960", 
   "children": [], 
   "end": "2710.720", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch hier Christen und Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.720", 
   "children": [], 
   "end": "2712.920", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie erst gestern in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.920", 
   "children": [], 
   "end": "2715.400", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Muslimen drangsaliert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.400", 
   "children": [], 
   "end": "2717.400", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die orientalischen Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.400", 
   "children": [], 
   "end": "2721.240", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Fluchtm\u00f6glichkeiten in der Region haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.240", 
   "children": [], 
   "end": "2722.880", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alleingelassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.880", 
   "children": [], 
   "end": "2730.480", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die v\u00f6lkerrechtswidrigen Interventionen der USA und ihrer Verb\u00fcndeten im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.480", 
   "children": [], 
   "end": "2737.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Libyen und aktuell in Syrien haben die L\u00e4nder erst recht destabilisiert und die Lage der Christen verschlimmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.280", 
   "children": [], 
   "end": "2739.320", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Bundesregierung auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.320", 
   "children": [], 
   "end": "2744.600", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich f\u00fcr einen Stopp der v\u00f6lkerrechtswidrigen Milit\u00e4rintervention gegen Syrien ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.600", 
   "children": [], 
   "end": "2747.920", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie die Waffenlieferungen aus Deutschland in L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.920", 
   "children": [], 
   "end": "2749.680", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Christen verfolgt werden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.680", 
   "children": [], 
   "end": "2752.040", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die T\u00fcrkei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.040", 
   "children": [], 
   "end": "2759.400", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich f\u00fcr Wirtschaftssanktionen gegen Verfolgerstaaten ein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.400", 
   "children": [], 
   "end": "2760.360", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.360", 
   "children": [], 
   "end": "2762.200", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es Ihre erste Rede ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.200", 
   "children": [], 
   "end": "2763.000", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an die Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.000", 
   "children": [], 
   "end": "2773.720", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.720", 
   "children": [], 
   "end": "2778.520", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte ist der Kollege Frank Heinrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.520", 
   "children": [], 
   "end": "2786.960", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.960", 
   "children": [], 
   "end": "2789.640", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.640", 
   "children": [], 
   "end": "2790.920", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte vermutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.920", 
   "children": [], 
   "end": "2792.600", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Emotionen erzeugt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.600", 
   "children": [], 
   "end": "2793.800", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es so weit kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.800", 
   "children": [], 
   "end": "2795.280", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war mir nicht bewusst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.280", 
   "children": [], 
   "end": "2797.720", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dieses Liederbuch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.720", 
   "children": [], 
   "end": "2799.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.120", 
   "children": [], 
   "end": "2804.480", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte es nur kurz zeigen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.480", 
   "children": [], 
   "end": "2808.240", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Kirche in Nigeria auf dem Boden gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.240", 
   "children": [], 
   "end": "2816.880", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieben Tage nachdem das Dorf samt Kirche von marodierenden Banden und Boko Haram \u00fcberfallen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.880", 
   "children": [], 
   "end": "2819.760", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war vor der Kollekte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.760", 
   "children": [], 
   "end": "2824.960", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn darin fand man noch einen nigerianischen Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.960", 
   "children": [], 
   "end": "2828.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Buch ist mir in meinem B\u00fcro eine Mahnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.000", 
   "children": [], 
   "end": "2829.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.520", 
   "children": [], 
   "end": "2834.600", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Christen in vielen Regionen der Welt Not leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.600", 
   "children": [], 
   "end": "2835.840", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da m\u00fcssen wir helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.840", 
   "children": [], 
   "end": "2840.040", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der gleichen Region gibt es ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.040", 
   "children": [], 
   "end": "2840.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem mir Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.560", 
   "children": [], 
   "end": "2843.000", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich auch dorthin gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.000", 
   "children": [], 
   "end": "2844.000", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erz\u00e4hlten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.000", 
   "children": [], 
   "end": "2849.720", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine Moschee und ein christliches Gemeindehaus zerst\u00f6rt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.720", 
   "children": [], 
   "end": "2851.360", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Christen die Einzigen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.360", 
   "children": [], 
   "end": "2853.000", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Ressourcen und Spenden verf\u00fcgten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.000", 
   "children": [], 
   "end": "2855.600", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und so haben sie beides gemeinsam wiederaufgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.600", 
   "children": [], 
   "end": "2859.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb der christliche Prediger hinterher eingeladen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.680", 
   "children": [], 
   "end": "2862.800", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Freitagsgebet der Moschee zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.800", 
   "children": [], 
   "end": "2864.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein deutliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.880", 
   "children": [], 
   "end": "2867.040", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "praktisches Zeichen f\u00fcr Religionsfreiheit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.040", 
   "children": [], 
   "end": "2868.120", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch Muslime sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.120", 
   "children": [], 
   "end": "2869.360", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir jetzt mehrfach geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.360", 
   "children": [], 
   "end": "2870.640", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Boko Haram betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.640", 
   "children": [], 
   "end": "2875.000", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gibt es Besseres oder Trotzigeres gegen das W\u00fcten von Extremisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.000", 
   "children": [], 
   "end": "2876.760", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Religion f\u00fcr sich vereinnahmen wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.760", 
   "children": [], 
   "end": "2876.920", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen F\u00e4llen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.920", 
   "children": [], 
   "end": "2877.280", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.280", 
   "children": [], 
   "end": "2884.800", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag erw\u00e4hnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.800", 
   "children": [], 
   "end": "2887.840", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es eben nicht nur Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.840", 
   "children": [], 
   "end": "2891.080", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter der Verfolgung durch Radikale leiden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.080", 
   "children": [], 
   "end": "2892.080", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Nigeria\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.080", 
   "children": [], 
   "end": "2895.040", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war vor wenigen Wochen im extremen Norden von Kamerun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.040", 
   "children": [], 
   "end": "2897.800", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es im Vergleich weit mehr Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.800", 
   "children": [], 
   "end": "2901.160", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter den muslimischen Extremisten zu leiden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.160", 
   "children": [], 
   "end": "2910.760", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter auf dieser Reise hatte ich ein Gespr\u00e4ch mit verschiedensten christlichen Leitern und Bisch\u00f6fen aus der nord\u00f6stlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.760", 
   "children": [], 
   "end": "2912.960", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Boko Haram kontrollierten Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.960", 
   "children": [], 
   "end": "2915.280", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwa 11\u00a0Millionen Christen stellvertraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.280", 
   "children": [], 
   "end": "2918.080", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir am Schluss sehr ruhig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.080", 
   "children": [], 
   "end": "2920.240", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr sachlich zwei Botschaften mitgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.240", 
   "children": [], 
   "end": "2921.640", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.640", 
   "children": [], 
   "end": "2922.560", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich vorher Pastor war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.560", 
   "children": [], 
   "end": "2925.400", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie haben mir zuerst eine Botschaft als Politiker mitgegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.400", 
   "children": [], 
   "end": "2926.960", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergessen Sie uns hier nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.960", 
   "children": [], 
   "end": "2931.040", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht so in den Medien wie der Nordirak.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.040", 
   "children": [], 
   "end": "2934.200", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sie sagten zu mir als Christ: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.200", 
   "children": [], 
   "end": "2935.440", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergessen Sie bitte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.440", 
   "children": [], 
   "end": "2939.120", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Boko Haram zu beten!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.120", 
   "children": [], 
   "end": "2942.120", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine v\u00f6llig andere Haltung dieser Christen als die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.120", 
   "children": [], 
   "end": "2942.680", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ihr Antrag geschrieben wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.680", 
   "children": [], 
   "end": "2945.720", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns um das Prinzip der Religionsfreiheit in diesen L\u00e4ndern bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.720", 
   "children": [], 
   "end": "2955.120", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.120", 
   "children": [], 
   "end": "2959.160", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.160", 
   "children": [], 
   "end": "2961.600", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bahai und alle anderen religi\u00f6sen Minderheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.600", 
   "children": [], 
   "end": "2962.880", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teilweise heute genannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.880", 
   "children": [], 
   "end": "2963.960", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weit dar\u00fcber hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.960", 
   "children": [], 
   "end": "2968.600", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere eine Pressemitteilung des Stephanuskreises unter anderem zu Ihrem Antrag heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.600", 
   "children": [], 
   "end": "2970.880", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist uns schon ziemlich nah gegangen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.880", 
   "children": [], 
   "end": "2975.920", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich f\u00fchlen wir uns als Christen unseren Glaubensbr\u00fcdern und -schwestern ganz besonders verbunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.920", 
   "children": [], 
   "end": "2977.520", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das gerade zitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.520", 
   "children": [], 
   "end": "2981.800", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als der AfD geht es uns im Stephanuskreis"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.800", 
   "children": [], 
   "end": "2983.240", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0den wir in unserer Fraktion haben\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.240", 
   "children": [], 
   "end": "2984.240", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.240", 
   "children": [], 
   "end": "2987.120", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen anderen Gl\u00e4ubigen gegen\u00fcber zu bevorzugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.120", 
   "children": [], 
   "end": "2988.080", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00e4ten wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.080", 
   "children": [], 
   "end": "2991.440", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Vorbehalte ihnen gegen\u00fcber nur weiter gesch\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.440", 
   "children": [], 
   "end": "2992.960", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir helfen ihnen am meisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.960", 
   "children": [], 
   "end": "2997.560", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in unsere Bem\u00fchungen auch andere unterdr\u00fcckte Glaubensgruppen mit einschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.560", 
   "children": [], 
   "end": "3002.920", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6ren wir auf unseren Reisen von den Christen in diesen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.920", 
   "children": [], 
   "end": "3008.000", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Stimme scheinen Sie hier eben nicht wirklich zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.000", 
   "children": [], 
   "end": "3008.440", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.440", 
   "children": [], 
   "end": "3010.480", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um das Prinzip der Religionsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.480", 
   "children": [], 
   "end": "3012.400", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir auch im eigenen Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.400", 
   "children": [], 
   "end": "3013.920", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Jensen hat es vorhin gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.920", 
   "children": [], 
   "end": "3015.040", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfordern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.040", 
   "children": [], 
   "end": "3015.600", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.600", 
   "children": [], 
   "end": "3016.040", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.040", 
   "children": [], 
   "end": "3016.760", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.760", 
   "children": [], 
   "end": "3019.200", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgern passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.200", 
   "children": [], 
   "end": "3021.760", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Muslimen in unserem Land geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.760", 
   "children": [], 
   "end": "3026.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Christen teilweise auch in Fl\u00fcchtlingslagern von muslimischen Mitb\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.240", 
   "children": [], 
   "end": "3030.800", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Andersgl\u00e4ubigen an Pr\u00fcgel kassieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.800", 
   "children": [], 
   "end": "3032.400", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut die Union seit langem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.400", 
   "children": [], 
   "end": "3033.560", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich nicht wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.560", 
   "children": [], 
   "end": "3035.240", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist mehrfach heute gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.240", 
   "children": [], 
   "end": "3037.480", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beauftragte f\u00fcr Religionsfreiheit sitzt hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.480", 
   "children": [], 
   "end": "3039.160", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Konferenzen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.160", 
   "children": [], 
   "end": "3042.560", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir setzen uns vor Ort und in den L\u00e4ndern immer wieder daf\u00fcr ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.560", 
   "children": [], 
   "end": "3044.040", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr stehen wir als Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.040", 
   "children": [], 
   "end": "3047.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir auch pers\u00f6nlich in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.640", 
   "children": [], 
   "end": "3049.800", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich als Menschenrechtler bereisen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.800", 
   "children": [], 
   "end": "3050.440", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.440", 
   "children": [], 
   "end": "3055.400", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da spreche ich dann in China mit Christen in Untergrundkirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.400", 
   "children": [], 
   "end": "3056.760", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak mit Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.760", 
   "children": [], 
   "end": "3059.840", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter schrecklicher Folter durch den IS zu leiden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.840", 
   "children": [], 
   "end": "3063.560", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Pakistan bem\u00fche ich mich um die Rechte der Ahmadiyya-Muslime."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.560", 
   "children": [], 
   "end": "3067.120", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss noch einmal die Pressemitteilung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.120", 
   "children": [], 
   "end": "3068.520", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.520", 
   "children": [], 
   "end": "3070.880", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen keine Religionsfreiheit herrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.880", 
   "children": [], 
   "end": "3073.040", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "exklusiv f\u00fcr Christen einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.040", 
   "children": [], 
   "end": "3074.240", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird keinen Frieden unter den Gl\u00e4ubigen bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.240", 
   "children": [], 
   "end": "3074.600", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur neuen Hass s\u00e4en."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.600", 
   "children": [], 
   "end": "3074.960", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr stehen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.960", 
   "children": [], 
   "end": "3075.680", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.680", 
   "children": [], 
   "end": "3076.120", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.120", 
   "children": [], 
   "end": "3094.360", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1698 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.360", 
   "children": [], 
   "end": "3099.080", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe liegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.080", 
   "children": [], 
   "end": "3100.600", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.600", 
   "children": [], 
   "end": "3101.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.960", 
   "children": [], 
   "end": "3103.600", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.600", 
   "children": [], 
   "end": "3106.080", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.080", 
   "children": [], 
   "end": "3108.720", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.720", 
   "children": [], 
   "end": "3109.240", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.240", 
   "children": [], 
   "end": "3111.200", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20.\u00a0April 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.200", 
   "children": [], 
   "end": "3111.560", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.560", 
   "children": [], 
   "end": "3112.040", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.040", 
   "children": [], 
   "end": "3114.560", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie gut nach Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.560", 
   "children": [], 
   "end": "3115.640", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlafen Sie gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.640", 
   "children": [], 
   "end": "3117.520", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie alle morgen fit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.520", 
   "children": [], 
   "end": "3119.000", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}