{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus besonderem Anlass gr\u00fc\u00dfe ich auch meine Besuchergruppe im Paul-L\u00f6be-Haus beim Public Viewing."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verhandlungen zum Koalitionsvertrag haben viel Gutes hervorgebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gutes ist auf jeden Fall der gro\u00dfe Schwerpunkt f\u00fcr Bildung und Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute wurde in meinen Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu viel \u00fcber Bildung gesprochen und leider ein bisschen zu wenig \u00fcber Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber letzten Endes geh\u00f6ren diese beiden Dinge ganz unmittelbar zueinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Anfang der Forschung steht immer die Neugier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen wir durch gute Bildung befl\u00fcgeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Ausbildung ist der Grundstein f\u00fcr den Einstieg in ein gutes Arbeitsleben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie nicht zuletzt in der Aussprache zum Berufsbildungsbericht im vergangenen Jahr festgestellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Deutschland bereits viel Gutes in dieser Richtung passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen uns weiter verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein R\u00fcckgang der Ausbildungsbetriebsquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein R\u00fcckgang der Beteiligung von Frauen an der dualen Ausbildung und ein Anstieg der Zahl von Menschen ohne Berufsausbildung im Alter von 20 bis 34 Jahren k\u00f6nnen und d\u00fcrfen uns nicht zufriedenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir investieren in Bildung und Forschung so viel wie nie zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt der Anstieg des Haushalts des Ministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung in den letzten zehn Jahren um insgesamt 10\u00a0Milliarden auf mittlerweile 17\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die gestiegenen Investitionen in den Haushalten der anderen Ressorts zeigen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland den Fokus auf Bildung legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So stiegen zum Beispiel im Haushalt des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales die Investitionen in die betriebliche Weiterbildung um 15\u00a0Prozent oder im Haushalt des Familienministeriums die Ausgaben f\u00fcr Kindertageseinrichtungen um 37,7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wollen wir ansetzen und dieses weiter ausbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Philip Rosenthal\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aufh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aufgeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher wollen wir in den n\u00e4chsten Jahren eine St\u00e4rkung und Modernisierung der beruflichen Bildung und der Weiterbildung erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist eine berufliche Bildung genauso wichtig wie eine akademische Ausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von uns machen Veranstaltungen zu diesem Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir als Experimentalphysiker den Spa\u00df gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in nahezu jeder Veranstaltung einmal nachzufragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finger hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer von den anwesenden f\u00fcr die berufliche Bildung Streitenden hat ein Kind in dualer Ausbildung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Hervorragend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manfred! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Super!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber meistens ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur wenige Finger hochgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf und kann nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich in Zukunft deutlich verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Berufsbildungspakt zur St\u00e4rkung der beruflichen Bildung und der Berufsschulen sehen wir unter anderem auch einen Schwerpunkt bei der dualen Berufsausbildung und der damit verbundenen Verbesserung beim Aufstiegs-BAf\u00f6G. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Bildungspolitiker der CDU/CSU-Fraktion wollen diesen hochwertigen beruflichen Bildungsweg ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterentwickeln und ihm vor allen Dingen in der \u00d6ffentlichkeit zu einer besseren Wirkungskraft verhelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er momentan leider hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabdingbar hierf\u00fcr ist auch die schnelle und konsequente Investitionsoffensive im Schulbereich zur Verbesserung der Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der DigitalPakt Schule; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wurde schon angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00f6chten wir ein gemeinsames Arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kai Gehring\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Bund und L\u00e4ndern voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Bund mehr tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen die L\u00e4nder dem an dieser Stelle nicht nachstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00fcler und Auszubildende besser auf die digitale Welt vorbereiten und das Lernen modernisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die iPads einfach nur der Transformation von analogem Lesen zu digitalem Lesen dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine neue Form des Lernens etabliert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Volumen von 5\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Legislaturperiode sind es 3,5\u00a0Milliarden Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht wenig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgewiesen und wollen damit den entsprechenden Grundstein legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf die akademische Ausbildung wollen wir nicht zuletzt auch einen besonderen Fokus auf die Fachhochschulen legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch den Ausbau von Projektf\u00f6rderungen des Bundes"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die St\u00e4rkung des Transfers\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sehr wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachhochschulen sind ganz wichtige regionale Innovationsf\u00f6rderer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch die Verbesserung von Karrierewegen bis hin zur Fachhochschulprofessur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies muss st\u00e4rker etabliert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo wollen wir in der Forschung in den n\u00e4chsten vier Jahren hin? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns als Forschungspolitiker ist der Anstieg der Forschungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Innovationsinvestitionen auf 3,5\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes in Deutschland wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Ziel in den n\u00e4chsten Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben uns hier viel vorgenommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Schwerpunkt der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung in den Fokus zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Absicht der Koalition\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit der Weiterentwicklung der Hightech-Strategie die Digitalisierung und die F\u00f6rderung von Sprunginnovationen vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.200", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt wollen wir auch im Bereich der Gesundheitsforschung viele wichtige Dinge in den Fokus r\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "331.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem Thema Sprunginnovationen und dem Verliebtsein in gro\u00dfe Spr\u00fcnge m\u00f6chte ich ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.560", 
   "children": [], 
   "end": "333.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Schritte ergeben auch einen Sprung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bitte die Schritte nicht immer kleinreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "338.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl die Versorgungsforschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.800", 
   "children": [], 
   "end": "347.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medizininformatik und E-Health-L\u00f6sungen als auch unser Engagement in der Forschung f\u00fcr eine globale Gesundheit gilt es weiter zur st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei stehen bei allen Erkenntnissen der Forschung die Translation und der Transfer als elementare Punkte im Vordergrund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.560", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in Deutschland in einem Chancen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Innovationsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns jedoch immer wieder den Herausforderungen einer sich stets ver\u00e4ndernden Welt stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.800", 
   "children": [], 
   "end": "363.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.760", 
   "children": [], 
   "end": "367.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Forschungszielen des Koalitionsvertrages sind wir gut aufgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.240", 
   "children": [], 
   "end": "368.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Zukunft zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.880", 
   "children": [], 
   "end": "376.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir weiterhin weltweit zu den Innovationsf\u00fchrern und au\u00dferdem zu einem Vorbild in der beruflichen Bildung z\u00e4hlen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.920", 
   "children": [], 
   "end": "378.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir weiter dranbleiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.560", 
   "children": [], 
   "end": "381.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Bildung und Forschung gleicherma\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.240", 
   "children": [], 
   "end": "385.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mit einem Zitat von Johann Wolfgang von Goethe:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.000", 
   "children": [], 
   "end": "385.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.920", 
   "children": [], 
   "end": "386.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.520", 
   "children": [], 
   "end": "388.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man mu\u00df es auch anwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.200", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "389.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.760", 
   "children": [], 
   "end": "390.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man mu\u00df es auch tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.680", 
   "children": [], 
   "end": "391.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.600", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voran!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "397.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erteile ich das Wort der Kollegin Nicole H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.720", 
   "children": [], 
   "end": "399.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}