{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.800", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist eines der meistbefahrenen Seegebiete der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund ein Drittel aller \u00fcber See verschifften G\u00fcter und ein Viertel aller \u00d6ltransporte werden durch das Mittelmeer geleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zeiten der Globalisierung und des freien Handels ist die sichere Nutzung des Mittelmeeres auch im deutschen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ferner ist das Mittelmeer Europas S\u00fcdgrenze und zugleich seine maritime Br\u00fccke zur nordafrikanischen Gegenk\u00fcste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist damit eine Region voller Chancen f\u00fcr die Zukunft Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr den afrikanischen Kontinent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch heute ist diese Region leider auch mit mancherlei Sorgen verbunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unsere nordafrikanische Gegenk\u00fcste wird in Teilen von Instabilit\u00e4ten und Krisen heimgesucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlende staatliche Kontrolle \u00fcber weite K\u00fcstenbereiche sowie anhaltende Fragilit\u00e4t in einzelnen Staaten er\u00f6ffnen R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr organisierte Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Ausbeutung von Menschen und f\u00fcr terroristische Organisationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann auch uns in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland nicht kaltlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gruppen missbrauchen auch die Seewege des Mittelmeeres f\u00fcr ihre Zwecke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen engagieren wir uns im Rahmen der NATO-gef\u00fchrten Operation Sea Guardian gemeinsam mit unseren internationalen Partnern und Verb\u00fcndeten im Mittelmeer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation hat zum Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im gesamten Mittelmeerraum Krisenentwicklungen im maritimen Umfeld fr\u00fchzeitig zu erkennen und dazu ein kontinuierliches und umfassendes Lagebild zu erstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu dienen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen durch Patrouillen und Kontrollen von Schiffen wie auch die Funktion als Kooperationsplattform mit weiteren im Mittelmeer agierenden Organisationen wie zum Beispiel der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit leistet Sea Guardian einen Beitrag zur maritimen Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat sich im vergangenen Mandatszeitraum phasenweise mit Schiffen an Sea Guardian beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Summe an \u00fcber 230\u00a0Tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell steht der Einsatzgruppenversorger \u201eFrankfurt am Main\u201c dort mit 185\u00a0Soldatinnen und Soldaten im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Bedeutung des Mittelmeerraumes wollen wir weiterhin einen milit\u00e4rischen Beitrag zur maritimen Sicherheit im Mittelmeer leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tenor des vorliegenden Mandatstextes wurde dabei fortgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Mandat bleibt auf 650\u00a0Soldatinnen und Soldaten begrenzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Fortf\u00fchrung unseres Engagements tragen wir dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden und Stabilit\u00e4t als Grundlage f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum im Mittelmeerraum zu wahren und zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bitten wir um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bitte verbinde ich mit einem gro\u00dfen Dank an alle unsere Soldatinnen und Soldaten f\u00fcr ihren bisher f\u00fcr Deutschland geleisteten Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren treuen Dienst und ihre Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen auch in Zukunft fortzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Siemtje M\u00f6ller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}