{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein herzliches Gr\u00fc\u00df Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "4.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.200", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Freunde! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die derzeitige Diskussion zeigt die gesamte Spannbreite der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen wollen mehr Reglementierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen mehr Flexibilisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter stehen tats\u00e4chlich ver\u00e4nderte Anforderungen unseres Arbeitsalltages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ja zu Recht beschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das derzeitige Arbeitszeitgesetz bietet allerdings bereits einen abgestuften Flexibilisierungsrahmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr die Tarifvertragsparteien und beispielsweise auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Saisonarbeit geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings sehe auch ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Flexibilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es besteht weiter gehender Flexibilisierungsbedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume f\u00fcr unsere Tarifpartner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ergibt sich zum einen aus der Unternehmenssicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wertsch\u00f6pfungsketten zu bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kundenzufriedenheit herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bedarf es entsprechender Flexibilisierungselemente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann kann ein Unternehmen am Markt entsprechend bestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ergibt sich zum anderen aber auch aus der Arbeitnehmersicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitnehmer wollen mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und Freiheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen mehr Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihr Berufsleben mit den Anforderungen des tagt\u00e4glichen Lebens verkn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere was Sorget\u00e4tigkeiten in Erziehung und Pflege angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir eine neue Balance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Balance zwischen den Flexibilisierungserfordernissen der Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau M\u00fcller-Gemmeke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Flexibilisierungsw\u00fcnschen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitszeit ist immer ein Ma\u00dfanzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der beiden passen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl dem Unternehmer als auch dem Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus guten Gr\u00fcnden haben wir gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir weisen diese Aufgabe den Tarifvertragspartnern zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist sie gut aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen aber zugleich daf\u00fcr k\u00e4mpfen und auch daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem Bereich zu zus\u00e4tzlichen Spielr\u00e4umen kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es in dieser Diskussion nicht um mehr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was derzeit geleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flexibler verteilt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Stichwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem die Diskussion l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns innerhalb der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Experimentierr\u00e4ume f\u00fcr tarifgebundene Unternehmen zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mir an dieser Stelle mehr Mut gew\u00fcnscht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Mut dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Tarif\u00f6ffnung auch f\u00fcr nichttarifgebundene Unternehmen m\u00f6glich gewesen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD war in diesem Bereich noch nicht so weit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen mit den Experimentierr\u00e4umen einen Anfang und beleben nochmals die Diskussion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Ruhezeiten angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich der FDP sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen angesichts der Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.640", 
   "children": [], 
   "end": "187.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwischen den Tarifvertragsparteien und innerhalb der Gewerkschaften sehr streng und kontrovers gef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte jetzt nicht einseitig mit der Diskussion um Ruhezeiten zu belasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf den Tarifvertragsparteien die Regelung der Ruhezeit \u00fcberlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch richtig so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings w\u00fcrde ich die Diskussion damit nicht belasten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten zun\u00e4chst einmal damit anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Verteilung der Arbeit flexibler zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das versuchen wir \u00fcber die Experimentierr\u00e4ume zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere \u00dcberlegungen in der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade was die befristete Arbeitszeit angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit den generellen \u00dcberlegungen zur Arbeitszeit in einem arbeitsrechtlichen Gesamtpaket auf den Weg bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Erwartungshaltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie noch eine Zwischenfrage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde Ihre Redezeit verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir das ziemlich lange angeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zum Schluss ist es mir einfach zu viel geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen Experimentierr\u00e4ume und reden davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Arbeitszeitgesetz auf diesem Weg per Tarifvertrag ge\u00f6ffnet werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Arbeitgeber aus dem Arbeitgeberverband wieder austritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht ungew\u00f6hnlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eine OT-Mitgliedschaft anstrebt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie die T\u00fcr wieder schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aufgemacht haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben doch selbst nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das dauerhaft so bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie einmal die T\u00fcr aufgemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere meine Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben hier gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Schutzgesetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie greifen Schutzgesetze in einer Weise an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nicht in Ordnung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nichts mit Experimentieren zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat etwas mit Gesundheitsschutz zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie doch einmal an Entschleunigung und nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles noch breiter zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "307.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist das flexibelste Land in Bezug auf die Arbeitszeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.560", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau die soll noch flexibler werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das in den Griff bekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "312.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht doch alles gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich wundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Haltung Sie gegen\u00fcber den Tarifvertragsparteien haben und welche Geringsch\u00e4tzung Sie den Sozialpartnern entgegenbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "327.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "331.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir innerhalb dieser Koalition auf den Weg bringen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeitnehmerrechte erodieren w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.040", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber und Arbeitnehmer m\u00fcssen sich doch zusammensetzen und \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diesen Rahmen ausf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "348.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat doch \u00fcberhaupt nichts mit einer Erosion von Schutzrechten zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie es beschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Missinterpretation dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns vorgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "358.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht lassen Sie mich ausreden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.800", 
   "children": [], 
   "end": "359.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen w\u00e4re es besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Koalitionsvertrag lesen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist von tarifgebundenen Unternehmen die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur darauf bezieht sich die Koalitionsvereinbarung und nicht auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.240", 
   "children": [], 
   "end": "366.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier in Rede stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.400", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "367.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.480", 
   "children": [], 
   "end": "370.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Realit\u00e4t wird und leider neben der Sache ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.600", 
   "children": [], 
   "end": "372.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Applaus ist jetzt genau richtig platziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.200", 
   "children": [], 
   "end": "373.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Redezeit ist auch abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.920", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzliches Dankesch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "376.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.560", 
   "children": [], 
   "end": "377.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Stracke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.320", 
   "children": [], 
   "end": "378.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.720", 
   "children": [], 
   "end": "379.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Redezeit ist ja Arbeitszeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern danke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.360", 
   "children": [], 
   "end": "386.920", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nahezu punktgenau zum Schluss gekommen sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.920", 
   "children": [], 
   "end": "388.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.200", 
   "children": [], 
   "end": "396.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/1174 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.120", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.120", 
   "children": [], 
   "end": "400.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erkennbar nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.360", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}