{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste oben auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema Gleichstellung haben sich ja schon in den ersten Tagen der neuen Regierung erhebliche Unterschiede und Unstimmigkeiten gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum wird im gemeinsamen Koalitionsvertrag Frauenfeindlichkeit als Problem anerkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4u\u00dfert sich der neue Gesundheitsminister im Zusammenhang mit \u00a7\u00a0219a mit Tierschutzvergleichen abf\u00e4llig \u00fcber Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen und Selbstbestimmungsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unversch\u00e4mtheit wurde hier schon angemessen zur\u00fcckgewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derartige Aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen im \u00dcbrigen bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gleichstellungsrealit\u00e4t der n\u00e4chsten Jahre noch hinter den bescheidenen Zielen des Koalitionsvertrags zur\u00fcckbleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird nicht passieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn daf\u00fcr gibt es tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt keinen Spielraum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat sich zu diesen \u00c4u\u00dferungen kritisch positioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht aber gegen die bekannten Gleichstellungsr\u00fcckst\u00e4nde auch nicht mit der n\u00f6tigen Dringlichkeit vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bund will die Arbeit der Frauenh\u00e4user besser absichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit von Frauen bleibt von halbherzigen Teill\u00f6sungen abh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten es erst letzte Woche anl\u00e4sslich des Equal Pay Day diskutiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit\u201c wird nicht allein \u00fcber l\u00fcckenhafte Transparenzrechte zu erreichen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Ehegattensplitting\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anno\u00a01958\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keine Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Abschaffung dieser Gleichstellungsbremse absolut \u00fcberf\u00e4llig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlt es einfach reihenweise an glaubw\u00fcrdigen Signalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie insbesondere die Frauen im Blick haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die existenziell k\u00e4mpfen m\u00fcssen und von Minijobs und Minirenten leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf \u00fcber haushaltsnahe Dienstleistungen f\u00f6rdern zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht aus unserer Sicht ebenfalls genau in die falsche Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitliche Souver\u00e4nit\u00e4t nur f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "129.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es sich leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndert nichts am Status quo der sozialen Spaltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Pflege von Menschen massiv aufwerten und ernsthafter \u00fcber kurze Vollzeit f\u00fcr alle nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also \u00fcber Arbeitszeitverk\u00fcrzungen mit Lohn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personalausgleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als gro\u00dfer Wurf der Bundesregierung gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den ersten 100\u00a0Tagen mit der Teilzeitfalle Schluss zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein \u00fcberf\u00e4lliges Vorhaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber viele Besch\u00e4ftigte bleiben au\u00dfen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Anrecht nur f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von Unternehmen mit mehr als 45\u00a0Besch\u00e4ftigten greift; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist viel zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich ein paar Anmerkungen zum Bereich der Queerpolitik machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bislang noch nicht so viel Erw\u00e4hnung gefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie halten ja im Koalitionsvertrag fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen Identit\u00e4t frei und sicher leben k\u00f6nnen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.600", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gleichen Rechten und Pflichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Bekenntnis ist tats\u00e4chlich sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das drinsteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr Ihre Aussage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr dankt die Community sehr\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen geschlechtsangleichende Operationen an intergeschlechtlichen Kindern zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was fehlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.240", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind allerdings weitaus mehr konkrete Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie etwa ein nationaler Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung von Homophobie und Transfeindlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der letzten Legislaturperiode stammen die Errungenschaften bei Ehe\u00f6ffnung und bei Rehabilitation und Entsch\u00e4digung der nach \u00a7\u00a0175 Strafgesetzbuch der BRD bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0151 Strafgesetzbuch der DDR verfolgten Homosexuellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade hier braucht es schnelle Nachbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Rechtsentscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die sehr lange gek\u00e4mpft wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den anspruchsberechtigten Menschen zugutekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Themenbereich der Kollege Michael Kie\u00dfling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}