{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "1.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.560", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde ganz gerne wieder zur Sache zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber die Vorg\u00e4nge in Bremen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Korruptionsvorw\u00fcrfe gegen Mitarbeiter einer konkreten Beh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Au\u00dfenstelle des Bundesamtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fchren keine allgemeine Diskussion \u00fcber s\u00e4mtliche Fragen der Fl\u00fcchtlingspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde auch den Anlass f\u00fcr diese Diskussion f\u00fcr ausreichend erachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daraus konkrete und brauchbare Schl\u00fcsse zu ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die FDP hier ins Spiel gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie benannt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ja gar nicht so verkehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Analyse des Sachverhalts angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus der gleichen Auffassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Staatssekret\u00e4r Mayer hat ja die Schwachpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon deutlich geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus offen und klar benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Auffassung teilen wir als CDU/CSU-Fraktion zu 100\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine umfassende und restlose Aufkl\u00e4rung dieser Sachverhalte in Bremen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ziel Nummer eins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist in dem Gespr\u00e4ch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir gestern im Innenausschuss gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich geworden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war ja sehr intensiv und ausf\u00fchrlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcber den Einzelfall bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Fehlverhalten konkreter einzelner Personen hinaus ganz offensichtlich auch strukturelle M\u00e4ngel oder jedenfalls Indizien f\u00fcr strukturelle M\u00e4ngel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir wirklich nachgehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist es massenhaft zu F\u00e4llen gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Verfahren ohne erkennungsdienstliche Behandlung nicht nur durchgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch abgeschlossen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben offensichtlich massenhaft F\u00e4lle gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen eine \u00f6rtlich unzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde F\u00e4lle an sich ziehen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zun\u00e4chst einmal wundersam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in der Verwaltung nicht regelm\u00e4\u00dfig vorkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00f6rtlich unzust\u00e4ndige Beh\u00f6rden F\u00e4lle an sich ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir Verst\u00f6\u00dfe gegen das Vieraugenprinzip gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil offensichtlich eine Leiterin f\u00fcr sich selbst agiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben besondere Auff\u00e4lligkeiten hinsichtlich der Schutzquote gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Bremen deutlich \u00fcber 90\u00a0Prozent lag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend sie im Bundesschnitt bei etwas \u00fcber 60\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das h\u00e4tten Indizien sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Dingen fr\u00fcher nachzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesinnenminister jetzt den Vorschlag eingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesrechnungshof, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besonders auf solche Struktur\u00fcberpr\u00fcfungen spezialisiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde diese Sachverhalte in Bremen \u00fcberpr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung begr\u00fc\u00dfen wir au\u00dferordentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r Mayer hat hier v\u00f6llig zu Recht in Aussicht gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bestimmte Dinge im Verfahren \u00e4ndern werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Zukunft bei zu gro\u00dfem Auseinanderdriften der Schutzquote zur Pr\u00fcfung von Amts wegen kommen muss und dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Abgabe von Verfahren innerhalb der Beh\u00f6rde angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demn\u00e4chst sch\u00e4rfere Kriterien gelten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben hier viele Redner betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ginge nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das BAMF allgemein zu kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist wieder massenhaft Kritik am BAMF ge\u00e4u\u00dfert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist jetzt erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im R\u00fcckblick auf die letzten Jahre einmal deutlich darzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Beh\u00f6rde unterdessen geleistet hat und was da wirklich besser geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAMF hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man einmal anerkennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein in den letzten drei Jahren 1,6\u00a0Millionen Asylentscheidungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Entscheider haben wir von Anfang\u00a02015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals waren es 360\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis heute auf 1\u00a0800\u00a0Personen aufgestockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nur die Entscheider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Verf\u00fcnffachung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAMF ist wesentlich leistungsf\u00e4higer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der offenen Verfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ende des vorletzten Jahres waren es noch \u00fcber 300\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt sind es 50\u00a0000\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist um mehr als 83\u00a0Prozent zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr alle Beteiligten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch die Betroffenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Riesenvorteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer jetzt nach Deutschland kommt und Asyl begehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "260.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat einen Asylbescheid in weniger als drei Monaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine hervorragende Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts derer man auch einmal sagen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da arbeitet das BAMF gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Schritte zur Qualit\u00e4tsverbesserung nach dem Fall Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Staatssekret\u00e4r Mayer hinreichend hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch den Punkt der Klagequote und der Erfolgsquote ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das hier falsch dargestellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen ganz ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klagequote hat sich in den letzten Jahren \u00fcberhaupt nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lag im Jahr\u00a02013 bei 46\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie liegt jetzt bei 49,8\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind kaum merkliche Ver\u00e4nderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfolgsquote in den Verfahren betr\u00e4gt 20\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liegt in diesem Jahr bis dato sogar nur bei 18\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.280", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einmal festzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Quoten unterscheiden sich nicht wesentlich von anderen Quoten bei verwaltungsgerichtlichen Verfahren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.120", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich Ihnen einmal sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "326.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischenzeitlich mag die Quote etwas h\u00f6her gewesen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.880", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der besonderen Anforderungssituation geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir mehrere Hunderttausend F\u00e4lle pro Jahr zu bearbeiten und zu pr\u00fcfen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.960", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man auch einmal konzedieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "340.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAMF eine Zeit lang \u00fcberlastet war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es arbeitsf\u00e4hig und im Wesentlichen vern\u00fcnftig in Schuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.520", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "347.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt noch aufzuarbeiten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir konsequent angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "350.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Staatssekret\u00e4r Mayer richtigerweise betont\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiteres Personal erforderlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.760", 
   "children": [], 
   "end": "361.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann findet diese Entscheidung jedenfalls die volle Unterst\u00fctzung unserer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.040", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das BAMF so lange strukturell und auch personell st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Fehlerquote so weit wie irgend m\u00f6glich gedr\u00fcckt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt spricht f\u00fcr die AfD Dr.\u00a0Christian Wirth."
   ]
  }
 ]
}