{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Opposition ist es sicherlich Ihr gutes Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Bundesregierung herumzukritisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Fakt ist nun einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa sehr froh dar\u00fcber ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nun nach langer Wartezeit eine handlungsf\u00e4hige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starke Regierung mit einer klar proeurop\u00e4ischen Agenda haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist dieses Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ein starkes Deutschland braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie wir umgekehrt ein starkes Europa brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Herausforderungen angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Frau Nahles hat darauf Bezug genommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt bevorsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich gezielt damit auseinandersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung sei letztlich f\u00fcr den Brexit verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht stehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ein haneb\u00fcchener Unfug!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss immer wieder unterstreichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Regierungen haben \u00fcber Jahre hinweg den Schwarzen Peter nach Br\u00fcssel geschoben und wollten f\u00fcr den eigenen Unfug nicht verantwortlich zeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist niemand anderem als Cameron h\u00f6chstselbst zu verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt zu diesem Referendum kam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat die Leute nachher nicht mehr von der Palme heruntergebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die er sie selber getrieben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da liegen Sie v\u00f6llig falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Korte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genauso Unfug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie hier behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Budgets der internationalen Hilfsprogramme gek\u00fcrzt worden seien.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zwar nicht viel besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Gemeinschaft ist ihren Einlageverpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade beim World Food Programme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nachgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren diese Bundeskanzlerin und die vorherige Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Februar\u00a02016 die bis dato gr\u00f6\u00dfte Geberkonferenz in London mitorganisiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was 11\u00a0Milliarden Dollar f\u00fcr Syrien und die Nachbarl\u00e4nder in die Kasse brachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir hier auf die Migration und die Herausforderungen in diesen L\u00e4ndern entsprechend reagieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau daf\u00fcr war Kanzlerin Angela Merkel international verantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Brexit selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Austrittsabkommen wird bis Oktober\u00a02018 unter Dach und Fach sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wird es wohl die \u00dcbergangsphase bis zum 31.\u00a0Dezember 2020 geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf dem Europ\u00e4ischen Rat wird jetzt auch schon dar\u00fcber verhandelt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder besser gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesprochen werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die k\u00fcnftigen Beziehungen aussehen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier bleibt noch viel zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft im \u00dcbrigen auch die Austrittsfragen h\u00f6chstselbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man denke beispielsweise nur an die Au\u00dfengrenze zwischen Irland und Nordirland bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Nordirland und dem Vereinigten K\u00f6nigreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Zukunft haben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn tats\u00e4chlich das umgesetzt werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt geplant ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass n\u00e4mlich Nordirland f\u00fcrderhin in der Zollunion und der Freihandelszone bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien m\u00f6chte ja genau das vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat bislang aber noch nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sich das Ganze dann vorstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlierer wird die Wirtschaft sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor allem die britische Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier ja auch \u00fcber eine Deckungsl\u00fccke in H\u00f6he von 11 bis 12\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den europ\u00e4ischen Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird immer so getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als spare Gro\u00dfbritannien dieses Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es aus der Europ\u00e4ischen Union hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gro\u00dfbritannien in Zukunft wesentlich mehr daf\u00fcr ausgeben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten daf\u00fcr zu kompensieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr Teil des Binnenmarktes zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir schon beim Thema Binnenmarkt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA lassen gr\u00fc\u00dfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in puncto Handelspolitik allen voran Peter Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Wirtschaftsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr seinen engagierten Einsatz in den USA zu danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die gr\u00f6\u00dften Friktionen abzufedern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss sich auch hier im Hohen Hause so mancher schon fragen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er bei den TTIP-Verhandlungen in der Vergangenheit stand;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn wir TTIP gehabt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4ren genau diese Kapriolen des US-Pr\u00e4sidenten Trump letztlich gar nicht m\u00f6glich gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns hier im wahrsten Wortsinn in einem Spannungsverh\u00e4ltnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird sicherlich weniger auf dem Europ\u00e4ischen Rat als vielmehr auf dem Sondertreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Spitzentreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Varna am 26.\u00a0M\u00e4rz 2018 dar\u00fcber geredet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber jetzt nat\u00fcrlich schon an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "299.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klare Worte zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vorgehen der T\u00fcrken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "305.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch im syrischen Kurdengebiet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so nicht akzeptabel ist und verurteilt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "313.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.880", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir als Europ\u00e4ische Union eben auch eine Werteunion sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO ist das aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da agiert die T\u00fcrkei eben nicht im luftleeren Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte auch daran erinnert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich nach wie vor viele Menschen in Haft befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem \u00fcber 150\u00a0Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Gro\u00dfteil sogar noch auf ihre Anklageerhebung warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deniz Y\u00fccel war hier zwar eine Symbolfigur; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.920", 
   "children": [], 
   "end": "349.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur durch die Beendigung seiner sozusagen staatlich verordneten Freiheitsberaubung ist das Problem bei weitem noch nicht gel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Thema Au\u00dfengrenzen und ihr Schutz bleibt auf der Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.800", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "361.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frontex muss weiter gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.080", 
   "children": [], 
   "end": "361.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.440", 
   "children": [], 
   "end": "365.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frontex ist mit 1\u00a0000\u00a0Mitarbeitern viel zu gering besetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.240", 
   "children": [], 
   "end": "367.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist weiter im Aufbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.560", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "370.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "historisch gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.200", 
   "children": [], 
   "end": "371.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gerade hilfreich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.960", 
   "children": [], 
   "end": "379.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Au\u00dfengrenzen nationalisiert belassen und die Binnengrenzen europ\u00e4isiert hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.440", 
   "children": [], 
   "end": "385.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die umgekehrte Reihenfolge w\u00e4re sicherlich hilfreicher und logischer gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.720", 
   "children": [], 
   "end": "394.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der einen oder anderen Anmerkung in Richtung Bayern von heute sei in Klarheit gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.440", 
   "children": [], 
   "end": "399.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein anderes Bundesland hatte solche Herausforderungen wie Bayern zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an die vielen ehrenamtlichen Helfer und an die Landr\u00e4te f\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "406.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle geholfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.560", 
   "children": [], 
   "end": "408.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Problem in den Griff zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.760", 
   "children": [], 
   "end": "410.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war eine Ausnahmesituation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.680", 
   "children": [], 
   "end": "413.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollte man sich immer wieder vor Augen halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.200", 
   "children": [], 
   "end": "413.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.880", 
   "children": [], 
   "end": "419.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in dieser Ausnahmesituation hat die Bundesregierung Charakter bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.000", 
   "children": [], 
   "end": "422.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltung bewiesen und das Richtige getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.000", 
   "children": [], 
   "end": "425.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dazu sind wir nicht nur durch die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.760", 
   "children": [], 
   "end": "426.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.360", 
   "children": [], 
   "end": "428.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewerte\u201c Vertreter der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.680", 
   "children": [], 
   "end": "433.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle haben die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.280", 
   "children": [], 
   "end": "437.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sind wir und f\u00fchlen wir uns gebunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.080", 
   "children": [], 
   "end": "438.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man drehen und wenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.760", 
   "children": [], 
   "end": "439.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man will: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.360", 
   "children": [], 
   "end": "442.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nat\u00fcrlich internationale Vertr\u00e4ge in die Tonne treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir lassen uns durch Sie nicht die Werte der Europ\u00e4ischen Union in die Tonne treten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.120", 
   "children": [], 
   "end": "446.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.400", 
   "children": [], 
   "end": "454.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Themenbereich Kultur und Medien erteile ich das Wort der Staatsministerin Professor Monika Gr\u00fctters."
   ]
  }
 ]
}