{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.960", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neuer Aufbruch f\u00fcr Europa"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine neue Dynamik f\u00fcr Deutschland"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neuer Zusammenhalt f\u00fcr unser Land"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00dcberschrift des Koalitionsvertrags von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD ist eine gro\u00dfe Verpflichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch und gerade die Steuer-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltspolitik m\u00fcssen dazu einen aktiven Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht diese Koalition zu einem Haushalt ohne neue Schulden und zu einer Politik der finanziellen Stabilit\u00e4t und Solidit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war uns ein wichtiges gemeinsames Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vergangenen Jahre haben gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Stabilit\u00e4tspolitik der einzig richtige Weg f\u00fcr unser Land ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 hat die Bundesregierung unter F\u00fchrung von CDU und CSU nach mehr als 50\u00a0Jahren erstmals wieder einen Etat ohne Nettoneuverschuldung erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seither steht die schwarze Null. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat zu mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung beigetragen und Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr morgen er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt eine neue Zukunfts\u00adchance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Kraft f\u00fcr neue Investitionen und neue Erfolge f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Ausgangslage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese Gestaltungsspielr\u00e4ume in den n\u00e4chsten vier Jahren erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intelligent nutzen und in die Zukunft tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig an die Arbeit zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gilt f\u00fcr uns der Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistung muss sich lohnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwirtschaften kommt vor dem Ausgeben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Prinzipien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir einhalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An erster Stelle m\u00fcssen aus meiner Sicht jene Ma\u00dfnahmen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Wirtschaftskraft st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem unseren Mittelstand als Motor von Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruflicher Ausbildung und Besch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der fl\u00e4chendeckende Ausbau des Glasfasernetzes f\u00fcr schnelles Internet vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren die F\u00f6rderung der energetischen Geb\u00e4udesanierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die degressive AfA beim Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00f6rderung des Wohneigentums f\u00fcr junge Familien mit dem Baukindergeld und die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Investitionen brauchen wir m\u00f6glichst schnell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch eine aktive Steuerpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Steuervereinfachung muss auf der Agenda bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganzheitliches Soli-Abschaffungsgesetz halte ich im Hinblick auf das Vertrauen der B\u00fcrger in die Politik nach wie vor f\u00fcr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Initiative f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmensbesteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die heimlichen Steuererh\u00f6hungen durch die kalte Progression mit einer regelm\u00e4\u00dfigen Anpassung des Einkommensteuertarifs stoppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Steuervermeidungsstrategien internationaler Konzerne und den Umsatzsteuerbetrug beim Internethandel bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wettbewerbsverzerrungen insbesondere f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur im eigenen Land stehen wir vor gro\u00dfen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Herausforderungen warten auch in der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht nur wegen des Brexit oder der Strafzollpolitik der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen vor der gro\u00dfen Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron hat dazu einen Plan unterbreitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch acht n\u00f6rdliche EU-Staaten haben sich unter F\u00fchrung der Niederlande dazu deutlich positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alle Vorschl\u00e4ge zur Zukunft der Gemeinschaft einer sehr genauen Pr\u00fcfung unterziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da tut sich ein gro\u00dfes Spannungsfeld auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir unsere Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere B\u00fcrger mitnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa darf nicht zu einer Umverteilungsmaschine werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.840", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen hier Antworten finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir unsere Interessen wahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds ist sch\u00f6n und gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sollten zun\u00e4chst dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die regulatorische Behandlung von Staatsanleihen durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "323.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie steht es um die gemeinsame Einlagensicherung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.440", 
   "children": [], 
   "end": "327.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhandlungen dar\u00fcber sollte es aus meiner Sicht erst geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.800", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine erfolgreiche und nachhaltige Risikoreduzierung gesichert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Banken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.400", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in S\u00fcd\u00adeuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlummern faule Kredite mit einem Volumen in H\u00f6he von mindestens 1\u00a0000\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr d\u00fcrfen unsere Steuerzahler und Sparer nicht in Haftung genommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.120", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.440", 
   "children": [], 
   "end": "358.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber einen einseitigen Weg in die Schulden- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haftungsunion k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sehr selbstbewusst darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.600", 
   "children": [], 
   "end": "367.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nicht geschieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenverantwortung und Subsidiarit\u00e4t m\u00fcssen in der Europ\u00e4ischen Union weiter gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "380.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestehende Vertr\u00e4ge und Vereinbarungen m\u00fcssen eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.840", 
   "children": [], 
   "end": "384.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann und darf es keinen Sonderrabatt geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.400", 
   "children": [], 
   "end": "388.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.800", 
   "children": [], 
   "end": "392.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der deutsch-franz\u00f6sische Motor l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.120", 
   "children": [], 
   "end": "397.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch die n\u00f6rdlichen EU-Staaten als kr\u00e4ftigen Turbo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.920", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "410.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in der neuen Legislaturperiode gen\u00fcgend schwierige Aufgaben im Bereich der Finanz-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.760", 
   "children": [], 
   "end": "411.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.680", 
   "children": [], 
   "end": "415.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltspolitik vor uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.520", 
   "children": [], 
   "end": "418.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition aus CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.440", 
   "children": [], 
   "end": "423.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD wird diese Aufgaben aktiv angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.400", 
   "children": [], 
   "end": "429.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefragt sind selbstbewusste und unabh\u00e4ngige Bundestagsfraktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.040", 
   "children": [], 
   "end": "432.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade alle Kolleginnen und Kollegen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.040", 
   "children": [], 
   "end": "435.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesetzentw\u00fcrfe der Bundesregierung genau zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.720", 
   "children": [], 
   "end": "442.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigene Initiativen zu starten und eine aktive Debatte zum Wohle unserer Menschen voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.920", 
   "children": [], 
   "end": "444.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.640", 
   "children": [], 
   "end": "446.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.200", 
   "children": [], 
   "end": "452.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Michelbach.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.600", 
   "children": [], 
   "end": "455.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.680", 
   "children": [], 
   "end": "457.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Otto Fricke f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}