{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.120", 
   "children": [], 
   "end": "5.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.760", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Zuschauer auf den Trib\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Patrioten von Pegida Dresden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlich willkommen im Deutschen Bundestag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat Riesenprobleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurden alle von den schon l\u00e4nger hier Sitzenden herbeigef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind zuvorderst die Migrationskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine nur in der Fantasie gr\u00fcner Ideologen existierende Scheinkrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche vom Klimawandel,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht schneller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht steiler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher deutlich moderater verl\u00e4uft als in den letzten Jahrtausenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird aber seit Jahrzehnten und immer schriller in eine apokalyptische Gefahr umgedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Klima\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein rein statistischer Rechenwert aus lokalen Wetterdaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber mindestens 30\u00a0Jahre gemittelt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll so sehr in Gefahr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gesch\u00fctzt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das will und noch logisch und nicht ideologisch denken kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste dann doch zun\u00e4chst damit anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wetter zu sch\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein absurder Gedanke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich soll der Mensch wegen seiner CO 2 -Emissionen an dieser bevorstehenden Apokalypse schuld sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das behauptet jedenfalls unsere Klimakanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt von mit viel Steuergeld gef\u00fctterten Forschungsinstitutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer genau das liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Geldgeber von ihnen verlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schulbildung einiger hier war beim CO 2 offensichtlich umsonst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine war kostenlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO 2 ist ein Spurengas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches in Spuren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in Mikromengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Atmosph\u00e4re vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten 150\u00a0Jahren ist seine Konzentration von 3 auf 4\u00a0Molek\u00fcle"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro 10\u00a0000\u00a0Molek\u00fcle in der Luft angestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganzes Molek\u00fcl CO 2 auf 10\u00a0000!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die mit vielen Milliarden gepamperte Hypothese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr CO 2 mehr Temperatur erzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keinen einzigen Beweis,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht in einem der bislang ver\u00f6ffentlichten \u00adIPCC-Berichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den letzten 30\u00a0Jahren \u201ebewiesen\u201c wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt aus Computermodellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch die versagen schon bei der Berechnung der Klimavergangenheit dramatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bei der schon eingetretenen Zukunft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt sie ja nun schon seit 30\u00a0Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie gerade behauptet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entspricht nicht dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich 99\u00a0Prozent aller auch unabh\u00e4ngig gef\u00f6rderten Wissenschaftler weltweit herausgefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie einmal einen Praktiker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Pflanzenphysiologen oder einen Biologen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich schon ganz geringe Anstiege von Kohlendioxid in der Umgebungsatmosph\u00e4re auf Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklung oder \u00c4hnliches auswirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welchen wissenschaftlichen Quellen Sie eigentlich Ihre Pseudoaussagen entnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier \u00e4u\u00dfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verl\u00e4ngern meine Redezeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nat\u00fcrlich sehr gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte gerade darauf eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollte ich gerade sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele werden hier sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "97\u00a0Prozent der Wissenschaftler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genau das behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind doch Beweis genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur als Anmerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur 0,3\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also keine 97\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der circa 12\u00a0000 Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu dieser Aussage f\u00fchrten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthielten den expliziten Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erw\u00e4rmung menschengemacht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "0,3\u00a0Prozent und nicht 97\u00a0Prozent!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde nachher hoffentlich eine Kurzintervention machen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann f\u00fchre ich Ihnen das gerne auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wir setzen uns einmal zusammen hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir die Studie gerne durchgehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen dann keine Kurzintervention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie etwas zu sagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen Sie es bitte jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem beschlie\u00dft diese Regierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt von allen Kartellparteien dieses Hauses\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Klimaschutzplan 2050 weiterhin als Staatsdoktrin so rasch wie m\u00f6glich umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu dient die sogenannte Dekarbonisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft der v\u00f6llige Verzicht auf die Nutzung fossiler Brennstoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Wohlstand begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sichern und erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Weg dahin soll die gro\u00dfe Transformation sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTransformation\u201c kommt im Klimaschutzplan 2050 \u00fcber 40-mal vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sagt hier und heute der Irrlehre vom menschengemachten Klimawandel den Kampf an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Ausstieg aus allen diesbez\u00fcglichen nationalen und internationalen Vertr\u00e4gen und Gremien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Stopp der Finanzierung von Pseudowissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sagt damit auch der Energiewende den Kampf an und fordert die sofortige Aufhebung des EEG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Energieeinsparverordnung und anderer Knebelungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sozialistischer Umverteilungsgesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.640", 
   "children": [], 
   "end": "312.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Verbraucher schon mehrere Hundert Milliarden Euro gekostet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit der Bek\u00e4mpfung der nur ideologisch begr\u00fcndeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig \u00fcberzogenen Grenzwerte f\u00fcr Feinstaub und Stickoxid beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.320", 
   "children": [], 
   "end": "327.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts weiter zum Ziel haben als die Enteignung von Millionen von Autofahrern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.680", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wissen wir die wirkliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ideologiefreie Wissenschaft in allen Bereichen auf unserer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frohe Ostern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.000", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist Dr.\u00a0Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}