{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der syrische B\u00fcrgerkrieg l\u00e4uft schon seit sieben Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Krieg ist inzwischen kein B\u00fcrgerkrieg mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Stellvertreterkrieg auf Kosten des syrischen Volkes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ginge es nur um die Syrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00e4re eine friedliche L\u00f6sung m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider geht es aber nicht um die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um machtpolitische Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die wahre Trag\u00f6die des Krieges in Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt heute in Syrien glasklare russische Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt glasklare iranische Interessen in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig erleben wir einen R\u00fcckzug der Diplomatie seitens der US-Administration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Europa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa findet in Syrien nicht statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist besch\u00e4mend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa findet in Syrien nicht statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sich dieser Konflikt unmittelbar vor der Haust\u00fcr Europas abspielt und sogar innenpolitische Folgen f\u00fcr Europa hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei jeder Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Au\u00dfenpolitik werteorientiert und interessengeleitet sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik Europas in Syrien ist weder werteorientiert noch interessengeleitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien ist von einer politischen L\u00f6sung nach wie vor meilenweit entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Westen hat sich in den letzten Jahren stark aus der Region zur\u00fcckgezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Russland sitzt mittlerweile am l\u00e4ngeren Hebel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Russland wird eine politische L\u00f6sung in Syrien nicht m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie das hier angek\u00fcndigt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Kan\u00e4le nach Russland Sie demn\u00e4chst nutzen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit Russland dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das T\u00f6ten in der Region beendet werden kann und wie die Zukunft Syriens aussehen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob der Luftschlag nun richtig oder falsch war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage wurde in den letzten Tagen viel diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die internationale Gemeinschaft den Gebrauch von Chemiewaffen nicht duldet und ein Zeichen setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Zeichen aber nichts an den Tatsachen vor Ort \u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht von der Hand gewiesen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine politische L\u00f6sung werden wir auf diesem Wege nicht erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen der Reaktion auf den Einsatz von Giftgas und einer Beendigung des Krieges m\u00fcssen wir in dieser Debatte deutlich unterscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dem diplomatischen R\u00fcckzug der USA wird Russland im Nahen Osten ganz klar profitieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir derzeit beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben wird der Iran weiter an der Umsetzung seiner schiitisch-iranischen Achse bis in den Libanon arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit dringt das Regime auch direkt bis an die israelische Grenze vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Gesichtspunkt darf die Bundesregierung unter keinen Umst\u00e4nden aus den Augen verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue r\u00e4umliche N\u00e4he zum Iran ist f\u00fcr Israel au\u00dferordentlich bedrohlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland genie\u00dft in dieser Region nach wie vor ein sehr hohes Ansehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ansehen sollte nun in einer europ\u00e4ischen Vermittlerrolle dazu genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Trag\u00f6die des syrischen Volkes diplomatisch zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Eskalation muss mit allen Mitteln verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Tages\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man die Region nicht mit Gewalt stabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur mit Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei und den Iran einbindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Nils Schmid f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}