{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "5.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessanteste an der Einlassung von Herrn Baumann fand ich eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sitzungsfreie Wochen als Urlaub bezeichnet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlicherweise gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Herr Baumann ist Abgeordneter meines Wahlkreises, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sehe ihn da eigentlich nie aktiv,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er halt ziemlich viel Urlaub hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach geltender Gesch\u00e4ftsordnung sind Ausschusssitzungen grunds\u00e4tzlich am Mittwoch sowie am Donnerstag und am Freitag m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor und nach den Plenarsitzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch am Mittwoch gilt eine Einschr\u00e4nkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Zeit der Regierungsbefragung finden keine Ausschusssitzungen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Regierungsbefragung f\u00fcr eine wirksame parlamentarische Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten m\u00f6glichst alle Mitglieder des Bundestages teilnehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir haben ein Interesse an einem gut besetzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebhaften Plenum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es schon bisher so geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausschusssitzungen parallel zum Plenum nur mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten m\u00f6glich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelm\u00e4\u00dfig gibt es keine Zustimmung zu Sitzungen parallel zur Kernzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr bestimmte Aussch\u00fcsse Dauergenehmigungen f\u00fcr Sitzungen zur Plenumszeit gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die betroffenen Ausschussmitglieder kann das im Einzelfall \u00e4rgerlich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ist denn Ihre L\u00f6sung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Wahlkreiswochen verzichten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Urlaub verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Baumann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Vielzahl von Ausschusssitzungen \u00fcberschneidet sich doch jetzt schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir auch noch die parallel zum Plenum tagenden Aussch\u00fcsse auf diese Zeit schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir ein noch viel gr\u00f6\u00dferes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Abgeordnete sind in mehreren Aussch\u00fcssen Mitglied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann da aus eigener Erfahrung berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Wahlperiode war ich Mitglied im A-und-S-Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rechtsausschuss und im 1.\u00a0Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die alle drei immer zur gleichen Zeit getagt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich meine Zeit wirklich nur noch damit verbracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den einzelnen Sitzungen hin und her zu springen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwecken gern den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein schwach besetzter Plenarsaal sei ein Zeichen f\u00fcr faule Volksvertreter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mitnichten so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schnieder hat es gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit und die Bilanz unserer Arbeit sind wahrhaft eindrucksvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Wahlperiode gab es 13\u00a0705\u00a0Drucksachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir uns befasst haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlen Gesetzentw\u00fcrfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschlussempfehlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschussberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "155.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterrichtungen und Anfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind all die Stellungnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beispielsweise zu Anh\u00f6rungen erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mitgerechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen in dieser Bilanz auch die zahlreichen E-Mails und Briefe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir tagt\u00e4glich beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all die Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jede Woche f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verkennen das parlamentarische Gesch\u00e4ft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es reiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf den blauen St\u00fchlen niederzulassen und Zwischenrufe zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die harte K\u00e4rrnerarbeit findet in den Aussch\u00fcssen statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier braucht es unerm\u00fcdliche und kenntnisreiche Sacharbeit an Gesetzentw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zugegebenerma\u00dfen nicht Ihre St\u00e4rke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetzgebung findet bei uns zentral in den Aussch\u00fcssen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort m\u00f6glichst alle Mitglieder anwesend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum funktioniert dagegen auch mit nur einem Teil der Abgeordneten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nat\u00fcrlich attraktiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Plenum mit gef\u00fcllten Reihen Ihrer Fraktion das n\u00e4chste Video f\u00fcr Facebook zu drehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ein Rat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzentrieren Sie sich auf die Arbeit in den Aussch\u00fcssen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Reihen hier m\u00f6gen dann nicht mehr bis zum letzten Platz gef\u00fcllt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie ersparen sich Blamagen wie die im Zusammenhang mit der Di\u00e4tenerh\u00f6hung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten das Thema hier im Plenum f\u00fcr sich ausschlachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Ha\u00dfelmann von den Gr\u00fcnen war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen dann ordentlich den Kopf gewaschen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat klargemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre Kritik schon im Ausschuss anbringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie \u00c4nderungen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz offenkundig nicht Ihre St\u00e4rke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung der Kollegin von Storch nicht gestatten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Storch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Plenum ist Mittel zum Zweck und nicht Zweck an sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen einen Rat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die guten Aussch\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gute Oppositionsarbeit zu machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verlassen Sie sich nicht auf das Plenum als Showb\u00fchne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Friedrich Straetmanns f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}