{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit etwas Positivem beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen neuen Verkehrsminister haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben Sie bitte da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie durch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber kurz zusammengezuckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich ganz laut \u201eWeiter so\u201c geh\u00f6rt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ganz wenig zur Sprache kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die digitale Infrastruktur; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es ja auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung kann f\u00fcr mehr Wohlstand und f\u00fcr mehr Wachstum in Deutschland sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voraussetzung ist aber eine zukunftsf\u00e4hige digitale Infrastruktur in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit jeder in unserem Land die Vorteile des schnellen Internets nutzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir es bis 2018 fl\u00e4chendeckend in allen Teilen unseres Landes verf\u00fcgbar machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So liest man es im schwarz-roten Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eschnell\u201c und \u201efl\u00e4chendeckend\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeint waren damals 50\u00a0Mbit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ambitioniert war das nie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel werden wir trotzdem verfehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Sachsen-Anhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher ich komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichen aktuell weniger als die H\u00e4lfte der Haushalte die anvisierten 50\u00a0Mbit pro Sekunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Minister Scheuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen Sie bitte die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und holen Sie jetzt nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die letzten vier Jahre verschlafen wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie f\u00fcr mehr Tempo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie auch auf die Unterst\u00fctzung der Freien Demokraten in diesem Hause z\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was lesen wir jetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ank\u00fcndigungen von Union und SPD sind etwas gr\u00f6\u00dfer geworden:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gestalten den Weg in die Gigabit-Gesellschaft mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2025 soll es einen rechtlich abgesicherten Zugang zum schnellen Internet geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi Glasfaser f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ziel ist zumindest schon einmal vision\u00e4rer geworden als im letzten Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich muss man auch an dieser Stelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so fair will ich sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Verantwortung der L\u00e4nder erinnern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die L\u00e4nder k\u00f6nnten bei der Breitbandf\u00f6rderung durchaus mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rderprogramme mit origin\u00e4ren Landesmitteln sind h\u00e4ufig entweder schlecht verzahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie existieren praktisch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die schwarz-rot-gr\u00fcne Landesregierung in meinem Heimatland Sachsen-Anhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wirbt doch tats\u00e4chlich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einfach nur Europa- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundesmillionen durchreicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von eigener Anstrengung keine Spur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten pl\u00e4dieren auch weiterhin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anteile des Bundes an Post und Telekom zu verkaufen und diese Mittel dann in die Breitbandf\u00f6rderung zu stecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Union und SPD wollen es hingegen aus den Auktionserl\u00f6sen der Versteigerungen der 5G-Frequenzen nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da liegt dann nat\u00fcrlich auch die Krux; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Zuschlag wird mit sch\u00e4rferen Auflagen in Sachen Netzabdeckung und Geschwindigkeit verbunden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben ja einige Abgeordnete der Koalition auch schon angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das durchaus zu Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unserer Meinung nach ist die Sicherstellung eines leistungsf\u00e4higen und fl\u00e4chendeckenden Netzes und nicht die Maximierung der Erl\u00f6se das prim\u00e4re Ziel der Frequenzvergabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns bitte nicht die Fehler bei der Versteigerung der UMTS-Lizenzen wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Herausforderungen im Verkehr wird mein Kollege Luksic gleich noch etwas sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch etwas zu dem Querschnittsthema der Planungsbeschleunigung sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Innovationsforum Planungsbeschleunigung hat Ihrem Vorg\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Kollegen Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im letzten Jahr Vorschl\u00e4ge gemacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sollten Sie jetzt m\u00f6glichst schnell umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn aktuell ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Infrastrukturma\u00dfnahmen mit taktischen Klagen verz\u00f6gern und verteuern lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollten wir schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Rechtsweg derzeit bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Exkremente eines K\u00e4fers gewisserma\u00dfen als Ersatzsprengsatz f\u00fcr b\u00fcrokratisches Revoluzzertum dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung ben\u00f6tigt leistungsf\u00e4hige Netze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl beim Kabel als auch beim Mobilfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landesweit und gerade im l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten werben dabei immer f\u00fcr den Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der m\u00f6glichst viel Wettbewerb erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Netz muss dabei zu den Kunden kommen und nicht die Kunden zum Netz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Frank Sitta.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion Die Linke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Ingrid Remmers."
   ]
  }
 ]
}