{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen die Menschen in Deutschland eigentlich darauf vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Fl\u00fcchtlingskrise meistern werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Schl\u00fcsselbeh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Aufgabe obliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenbar in Tausenden von F\u00e4llen systematisch selbst Rechtsverst\u00f6\u00dfe begangen hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re begr\u00fc\u00dfenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Minister selbst anwesend w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss das Vertrauen wiederherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie schonungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "r\u00fcckhaltlos und vollumf\u00e4nglich aufkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Innenausschuss gestern sind allerdings trotz umfangreicher Berichte noch zahlreiche Fragen und Ungereimtheiten aufgetreten und offengeblieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Ungereimtheit ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab offensichtlich jahrelang Tausende von F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen rechtswidrige Bescheide erteilt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es denn wirklich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beh\u00f6rdenleiterin allein oder nur mit wenigen anderen Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingeweiht gewesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehandelt hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ganze Busse von Asylbewerbern vorfahren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss da nicht der ganzen Beh\u00f6rde auffallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier irgendwelche seltsamen Dinge vor sich gehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 25.\u00a0Januar 2016 ist der erste Hinweis eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erst am 21.\u00a0Juli 2016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein halbes Jahr sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Beh\u00f6rdenleiterin suspendiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt nicht nach entschlossener beh\u00f6rdeninterner Aufkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Ungereimtheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem 25.\u00a0Januar 2016\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich soeben gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass irgendetwas mit unrechten Dingen zugeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage gestern im Innenausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann denn die erste Meldung des BAMF an das BMI erfolgt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte oder wollte keiner beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auff\u00e4llig ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am 6.\u00a0April 2018 der neue Bundesinnenminister Seehofer das BAMF in N\u00fcrnberg besucht und die gute Arbeit gelobt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles super, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles toll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder hat die Pr\u00e4sidentin des BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jutta Cordt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Innenminister nicht hinreichend und offen informiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder aber der neue Innenminister hielt es nicht f\u00fcr angezeigt und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber diese Vorg\u00e4nge zu informieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen wieder einmal alles aus der Presse erfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll denn da Vertrauen in das BAMF und Vertrauen in die Bundesregierung entstehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte Ungereimtheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage nach dem Motiv der Handelnden blieb gestern im Innenausschuss unbeantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit \u00fcber zwei Jahren ist beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier Ungereimtheiten gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chstliegende Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum denn eigentlich solche Bescheide rechtswidrig erteilt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gestellt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt alles nicht nach entschlossener Aufkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vierte Ungereimtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgefallen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Frage nach der Zahl der Entscheide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bislang als rechtswidrig erkannt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blieb gestern im Innenausschuss unbeantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar\u00a02016 erfolgte der erste Hinweis auf Ungereimtheiten im Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst am 21.\u00a0Dezember\u00a02017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "23\u00a0Monate sp\u00e4ter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt die Pr\u00e4sidentin des BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Cordt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit dem 1.\u00a0Februar 2017 im Amt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bescheide nachzupr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Tausende von Asylbewerbern wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim BAMF in der Au\u00dfenstelle Bremen Asylbescheide mit lockerer Hand bewilligt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einem doch nicht wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle wissen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende von Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das BAMF in N\u00fcrnberg wei\u00df es nicht und h\u00e4lt es nicht f\u00fcr angezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellstens aufzukl\u00e4ren und nachzupr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bescheide hier erteilt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir w\u00e4re himmelangst bei dem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich eventuell auch Extremisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salafisten und Dschihadisten dieses Loch zunutze gemacht haben k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnfte Ungereimtheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich k\u00f6nnte noch weitere aufz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Zeit l\u00e4uft mir davon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt denn eigentlich zwei Jahre nach dem ersten Bekanntwerden der Vorg\u00e4nge noch immer kein schriftlicher Bericht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den einzusehen dieses Parlament einen Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Recht h\u00e4tte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist in meinen Augen kein Zeichen f\u00fcr unbedingten Aufkl\u00e4rungswillen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will abschlie\u00dfend sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir durchaus differenzieren und unterscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht alle Mitarbeiter des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge in einen Topf werfen und pauschal verurteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "319.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade um den Ruf des BAMF jetzt wieder zu reparieren und das Vertrauen der Menschen zu st\u00e4rken bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.200", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "324.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort rechtens entschieden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jetzt das Gebot der Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Offenheit herrscht und nicht Dinge unter den Teppich gekehrt werden oder zumindest der Eindruck entstehen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "336.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sollen Dingen unter den Teppich gekehrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang habe ich nicht das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.040", 
   "children": [], 
   "end": "341.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier Offenheit und Aufkl\u00e4rungswille herrschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.240", 
   "children": [], 
   "end": "342.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eher das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.720", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier Dinge unter der Decke gehalten werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.920", 
   "children": [], 
   "end": "350.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Thomae.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.080", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stephan Mayer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "354.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }
 ]
}