{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.520", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne kaum einen renommierten V\u00f6lkerrechtler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Einsatz Atalanta grunds\u00e4tzlich juristisch infrage stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neben dem Seerechts\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen aus dem Jahr\u00a01982 mehrere Beschl\u00fcsse des UN-Sicherheitsrates zu beachten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Einsatz eindeutig legitimieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Charta besagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Streitkr\u00e4fte bei Eins\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch den UN-Sicherheitsrat legimitiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur zur Eigensicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in diesem Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Sicherung der Seewege ein St\u00fcck weit in das Territorium an Land vordringen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Sachverhalt ist v\u00f6llig unproblematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie greifen einen Teil aus dem Mandat heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um etwas insgesamt abzulehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht ablehnen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegen mehrere Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend unseren Regeln nehmen wir diese zu Protokoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der durch die Europ\u00e4ische Union gef\u00fchrten EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie vor der K\u00fcste Somalias. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1833, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1596 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.761", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.761", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte alle an der Abstimmung teilnehmenden Kolleginnen und Kollegen um einen pr\u00fcfenden Blick auf die Stimmkarte Ihrer Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicher zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Aufdruck mit Ihrem tats\u00e4chlichen Namen und der Fraktionszugeh\u00f6rigkeit \u00fcbereinstimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der vorherigen Abstimmung haben einige Kolleginnen und Kollegen angeblich mehrfach abgestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind falsche Karten gegriffen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat hier eine Stimme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer an ihrem Platz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.761", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.761", 
   "children": [], 
   "end": "32.762", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.762", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon abgestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns die M\u00f6glichkeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der folgenden Abstimmung das Abstimmungsergebnis hier im Saal festzustellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich entweder hinzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie an der folgenden Abstimmung und der anschlie\u00dfenden Debatte teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie anderes vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Saal zu verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es noch ein Mitglied des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches seine Stimme nicht abgeben konnte?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jetzt zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier vorne ist \u00fcbrigens gen\u00fcgend Platz an den Urnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sich nicht an den Seiten dr\u00e4ngeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole meine Bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betrifft alle Fraktionen des Hauses\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die abgestimmt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sich entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie jetzt weiter an unseren Verhandlungen teilnehmen und damit Platz nehmen oder ob sie uns leider verlassen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es noch ein Mitglied des Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches seine Stimme nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/1847. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.921", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.921", 
   "children": [], 
   "end": "53.922", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.922", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt werde ich letztmalig meine Bitte wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie weiter an den Verhandlungen hier teilnehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde die n\u00e4chste Debatte nicht er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor nicht die Ordnung im Haus hergestellt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es betr\u00fcbt mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Fraktion Die Linke mich nicht geh\u00f6rt hat."
   ]
  }
 ]
}