{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer auch immer die Zufriedenheit von Kindern getrennter Eltern untersuchen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eins feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im sogenannten Wechselmodell h\u00e4lftig betreut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind im Schnitt zufriedener als andere Trennungskinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allerdings wenig \u00fcberraschend und kein Anlass f\u00fcr gesetzgeberische Aktivit\u00e4ten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich eine h\u00e4lftige Betreuung ihrer Kinder leben und organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben alle etwas gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie einigen sich zum Wohle ihres Kindes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einem \u00fcberdurchschnittlichen Ma\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es erfordert eine hohe Kommunikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Konfliktf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber den Alltag eines Kindes von den Verabredungen \u00fcber die Sportaktivit\u00e4ten bis hin zum schulischen Besprechungsbedarf Tag f\u00fcr Tag auszutauschen und ihn mit geteilter Verantwortung zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen funktioniert das praktisch auch so selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in weniger als 5\u00a0Prozent der Trennungsfamilien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der gro\u00dfen Mehrheit dieser Familien k\u00f6nnen die Kinder froh sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Eltern sich \u00fcber die Umgangszeiten einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei der \u00dcbergabe nicht auch noch streiten und sich ihrer Verantwortung als Eltern nach der Trennung weiter bewusst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo auch immer die Eltern das nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es f\u00fcr das Kind eine furchtbare Belastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Belastung lie\u00dfe sich aber noch einmal erheblich steigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde man zerstrittenen Eltern eine wechselseitige Betreuung des Kindes gegen den Willen eines Beteiligten auferlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die erforderliche hohe Kooperationsf\u00e4higkeit gar nicht vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein echter Albtraum f\u00fcr das Kind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine anderweitige Umgangsregelung gerecht ist oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht eben nicht um Elterngerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern allein um das Wohl des Kindes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es schon gar nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Kindesunterhalt gerecht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei manch einem besonders engagierten Vertreter des Wechselmodells werde ich den Verdacht nicht los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Emp\u00f6rung \u00fcber den als ungerecht empfundenen Kindesunterhalt gr\u00f6\u00dfer ist als die laut vorgetragene Sorge um das Kindeswohl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An all diesen Erkenntnissen \u00e4ndert auch das Urteil des Bundesgerichtshofs vom Februar\u00a02017 nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BGH hat festgestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gerichtliche Umgangsregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Ergebnis zu einer gleichm\u00e4\u00dfigen Betreuung des Kindes durch beide Eltern im Sinne eines parit\u00e4tischen Wechselmodells f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird vom Gesetz nicht ausgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz gibt den Eltern keine Beschr\u00e4nkung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen k\u00f6nnen sie sich auch jetzt schon darauf einigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BGH h\u00e4lt es sogar ganz theoretisch f\u00fcr denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wechselmodell gerichtlich zu beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es dem Kindeswohl entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass er dies aber in dem konkret zu entscheidenden Fall bejaht h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die theoretische M\u00f6glichkeit schr\u00e4nkt er gleich wieder ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die auf ein parit\u00e4tisches Wechselmodell gerichtete Umgangsregelung setzt eine bestehende Kommunikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kooperationsf\u00e4higkeit der Eltern voraus\u00a0\u2026 Dem Kindeswohl entspricht es daher nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wechselmodell zu dem Zwecke anzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kommunikations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kooperationsf\u00e4higkeit erst herbeizuf\u00fchren.\u00a0\u2026 Ist das Verh\u00e4ltnis der Eltern erheblich konfliktbelastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so liegt die auf ein parit\u00e4tisches Wechselmodell gerichtete Anordnung in der Regel nicht im wohlverstandenen Interesse des Kindes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende verweist er dann das Verfahren wegen fehlender Anh\u00f6rung des Kindes an das Oberlandesgericht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungeachtet des Streits dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein gerichtlich angeordnetes Wechselmodell \u00fcberhaupt jemals zum Wohle eines Kindes sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt unstreitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine gesetzliche Priorit\u00e4t f\u00fcr irgendein wie auch immer genanntes Betreuungsmodell gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsprechung hat sich allein am Kindeswohl und an der gemeinsamen elterlichen Verantwortung zu orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder bleibt das hinter der gesellschaftlichen Realit\u00e4t zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch braucht es dazu irgendeinen Paradigmenwechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was es braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Unterst\u00fctzungsleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Eltern eine partnerschaftliche Aufteilung der Erziehungsaufgabe zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gute Beratung durch qualifizierte Jugendamtsmitarbeiter in ausreichender Zahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Familienrichterinnen und -richter und Sachverst\u00e4ndige m\u00fcssen entsprechend qualifiziert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen pl\u00e4dieren daher auch f\u00fcr gesonderte Einstiegsvoraussetzungen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit am Familiengericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss der umgangsbedingte Mehrbedarf im SGB\u00a0II endlich anerkannt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit den Eltern nicht aus finanzieller Not heraus die Einigung \u00fcber den Umgang mit dem Kind erschwert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit teilen wir die im Antrag der Linken ge\u00e4u\u00dferte Ansicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als die Linken sehe ich derzeit allerdings keinen Bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterhaltsrechtliche Regelungen zu \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch f\u00fcr das Wechselmodell hat die Rechtsprechung bereits eine L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber den Antrag der Linken k\u00f6nnen wir reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesetzliche Festschreibung des Wechselmodells, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die FDP fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir Gr\u00fcne auf jeden Fall ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zum einzigen Wechsel im Geschlecht der Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Kollegen Marcus Weinberg f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}