{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anlass dieser Debatte ist der Einsatz von Chemiewaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "3.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.400", 
   "children": [], 
   "end": "3.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ghuta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.720", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab mindestens 42\u00a0Tote und viele Verletzte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein weiterer Bruch der zivilisatorischen Decke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Einsatz von Chemiewaffen ist verheerend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wir dort erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nur die Spitze des Eisberges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt t\u00e4glich Anl\u00e4sse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Syrien zu debattieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Januar\u00a02018: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmarsch der T\u00fcrkei in Afrin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mindestens 150\u00a0000\u00a0Menschen sind vertrieben worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Oktober\u00a02017: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systematische Zerst\u00f6rung von Krankenh\u00e4usern in der Region Idlib durch Bombardements."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4.\u00a0April 2017: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saringaseinsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wahrscheinlich des syrischen Regimes auf Chan Schaichun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 100\u00a0Tote."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 geben die Menschen in Madaya auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sie \u00fcber drei Jahre belagert und bombardiert worden waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Liste l\u00e4sst sich endlos fortsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles trotz zahlreicher Beschl\u00fcsse des Sicherheitsrats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz zahlreicher angeblicher Waffenstillst\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz zahlreicher sogenannter Deeskalationszonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz eines Deals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Chemiewaffen in Syrien alle vernichtet werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Wagenknecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.081", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich ein wenig verwirrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.081", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gab ein Moment des Ausgleichs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab einen Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Amerikaner und die Russen miteinander vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chemiewaffen zu vernichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Deutschland einen Beitrag dazu leistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fraktion hat damals mehrheitlich mit Nein gestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind Sie sich ziemlich sicher in dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es ein paar Sachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich sprachlos machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in ein Land fliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich nur in Pal\u00e4sten umzuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich wirklich umschauen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.121", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es Idlib, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.121", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ghuta und einige andere Regionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit einem Satz so derma\u00dfen recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben w\u00f6rtlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht den Schl\u00fcssel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man aus Syrien wieder ein halbwegs menschenw\u00fcrdiges Land machen kann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Diskussion \u00fcber die R\u00fcckkehr der Fl\u00fcchtlinge nach Syrien so unfassbar absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen ist es so unglaublich absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Innenminister des Landes Mecklenburg-Vorpommern am 3.\u00a0April dieses Jahres von einer Neubewertung der Sicherheitslage in Syrien spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man wieder r\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt auf keine Kuhhaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht eigentlich die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sagt nach den Ereignissen in Duma: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht eine Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an einem milit\u00e4rischen Einsatz nicht beteiligen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sagt aber im Nachhinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Einsatz sei angemessen und notwendig gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es keine Belege und ehrlich gesagt auch keine Indizien daf\u00fcr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Chemiewaffenarsenal Assads zerst\u00f6rt worden sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es eindeutig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht abschreckend gewirkt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr wahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weitere Eins\u00e4tze gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkerrechtlich keine Grundlage haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin verwirrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade etwas Falsches zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In UN-Resolution\u00a02118 Ziffer\u00a021 steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Verletzungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorher steht und laufend passiert ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden die Vereinten Nationen Ma\u00dfnahmen nach Kapitel\u00a0VII \u201ebeschlie\u00dfen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u201eergreifen\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Beschluss ist nicht gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es keine v\u00f6lkerrechtliche Grundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sicherheitsrat blockiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnschte mir das auch anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es stellt sich doch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesregierung das Thema nicht endlich in der Generalversammlung der Vereinten Nationen vorbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort wenigstens politisch einen Mehrheitsbeschluss herbeizuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein klares Signal zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Samstag gibt es ganz viele Initiativen aus Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt neue politische Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Gedanken \u00fcber neue Formate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man redet dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Machtverh\u00e4ltnisse anerkennen m\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum passierte das nicht vor dem Milit\u00e4rschlag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Milit\u00e4reins\u00e4tze eine Ultima Ratio sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man doch alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was politisch geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.441", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorher machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.441", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem die Waffen eingesetzt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich wirklich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Bundesregierung macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit drei Monaten eskaliert die Lage in Ghuta ma\u00dfgeblich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist absehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch in Idlib oder an der S\u00fcdfront weitergehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Oktober beispielsweise werden permanent die Krankenh\u00e4user in Idlib bombardiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran im Januar und im Februar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem durch Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin haben Sie Gazprom North Stream\u00a02 genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie wenigstens auf die Idee gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vielleicht an Bedingungen zu kn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendetwas mit der Lage in Syrien zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Bezug auf den Einmarsch der T\u00fcrkei in Afrin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der v\u00f6lkerrechtswidrig war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.561", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege R\u00f6ttgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.561", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wird nachher m\u00f6glicherweise auf viele Zitate antworten m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat am 24.\u00a0Januar im \u201eTagesspiegel\u201c gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um eine v\u00f6lkerrechtswidrige Milit\u00e4rintervention in einem Nachbarstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der sich Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU und die NATO distanzieren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat einfach recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesregierung das nicht tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es stellt noch viel mehr die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum nach dem Einmarsch der T\u00fcrkei noch Waffenlieferungen in Millionenh\u00f6he an die T\u00fcrkei genehmigt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der damalige Au\u00dfenminister das ausgeschlossen hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glich w\u00e4ren zum Beispiel Sanktionen individueller Art gegen Kommandeure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns Urlaub machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wie das Kaninchen vor der Schlange sitzen m\u00fcssten und sagen m\u00fcssten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nichts zu machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser sogenannte neue Realismus darf doch nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man passiv ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss vielmehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So langsam gewinnt man den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung gar keine Zeit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit der Lage in Syrien zu besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie mit Hochdruck daran arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man den Familiennachzug einschr\u00e4nken kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Situation in Idlib so fragil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die n\u00e4chsten humanit\u00e4ren Notlagen absehbar sind und weil die Lage im S\u00fcden des Landes so unglaublich fragil ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ja richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Auseinandersetzung zwischen Israel und Iran t\u00e4glich n\u00e4her r\u00fcckt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es umso notwendiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung endlich Antworten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht erst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Chemiewaffen eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christian Schmidt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}