{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will am Anfang etwas zur Bedeutung Malis sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man sich die geografische Lage und die Verbindungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mali zu seinen Nachbarstaaten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird relativ schnell deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieses Land so zentral f\u00fcr die Stabilit\u00e4t ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr die gesamte Sahelregion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Nachbarschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen in Zeiten einer zunehmend globalisierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenwachsenden Welt den Begriff \u201eNachbarschaft\u201c breiter definieren und diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir heute \u00fcberhaupt \u00fcber die Operation MINUSMA miteinander diskutieren und am Ende der Debatte eine Entscheidung treffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stand 2012 kurz vor dem Kollaps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islamistische Gruppierungen waren kurz davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Ziele zu erreichen und das Land und seine Regierung unter Kontrolle zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war eine Entscheidung von wenigen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar von wenigen Stunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Europa darauf reagieren w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an dieser Stelle noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne den beherzten Einsatz vor allem unserer franz\u00f6sischen Freunde und die Bereitschaft der damaligen franz\u00f6sischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein politisches Risiko einzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren Mali und seine Regierung in die Hand der Islamisten gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das konnte verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Entscheidung damals so getroffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch daran erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ger\u00e4t manchmal ein bisschen in den Hintergrund\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auf Bitten der malischen \u00dcbergangsregierung stattgefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung diese Entscheidung damals unterst\u00fctzt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf ich Ihnen heute vortragen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich die Bundesregierung daf\u00fcr entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz und die Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir der malischen Regierung gew\u00e4hren und die wir im Rahmen einer breiten internationalen Bem\u00fchung leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das in dem vollen Bewusstsein der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr Leib und Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Gesundheit unserer Soldatinnen und Soldaten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Einsatz in Mali ist einer der gef\u00e4hrlichsten Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundeswehr zurzeit ausf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Zeit nehmen und miteinander eine ausf\u00fchrliche und angemessene Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es mit der Auseinandersetzung zwischen der malischen Regierung und den bewaffneten Rebellen zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hampel von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerade so lobend erw\u00e4hnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihrem raschen Eingreifen einiges verhindert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass das vielleicht mit Blick auf die Maghreb-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch die Lage in Mali bedroht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Eingreifen der Franzosen im nationalen Interesse war? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Franzosen haben einfach eines gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihre Interessen in Afrika wahrgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die franz\u00f6sische Regierung hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entscheidung getroffen in einer extremen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der jeder wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Entwicklung laufen lassen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "billigend in Kauf genommen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Land in die Hand der Islamisten gefallen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe auch \u00fcberhaupt keinen Widerspruch darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse Europas und auch im nationalen franz\u00f6sischen Interesse zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die franz\u00f6sische Regierung hat sich unmittelbar nach dieser Entscheidung an die Verb\u00fcndeten und Partner gewandt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem auch an die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man da keinen Widerspruch herstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "249.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es keinen Widerspruch gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf hinweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem ich vorhin stehen geblieben bin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch eine Verbindung zur organisierten Kriminalit\u00e4t gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch \u00fcber die Stabilit\u00e4t im gesamten Sahelraum miteinander diskutieren und dass die Frage der \u00f6konomischen Perspektiven f\u00fcr diese Region bei allen Debatten \u00fcber die milit\u00e4rische Stabilisierung nicht in den Hintergrund ger\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist entscheidend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch entscheidend f\u00fcr die etwa 50\u00a0Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an dieser Operation beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein wichtiges Element, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das ich ebenfalls hinweisen m\u00f6chte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Operation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht alleine durch Frankreich angesto\u00dfen und dann quasi von au\u00dfen organisiert und gef\u00fchrt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Friedensprozess in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "299.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ein Friedensabkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet die Lage in diesem Land von vielen anderen Konflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier im Deutschen Bundestag miteinander diskutiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Grundlage f\u00fcr unser Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle auch \u00fcber das Problem der Perspektivlosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade der jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.880", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali haben etwa 300\u00a0000\u00a0Menschen keinen Zugang zum Bildungssystem und gehen nicht zur Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen das aus anderen Konfliktregionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "327.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.360", 
   "children": [], 
   "end": "332.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich ein riesiges Potenzial f\u00fcr die Rekrutierung islamistischer Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil wir in Mali ein Friedensabkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.440", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "346.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir schon tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.000", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen Prozess zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dies ist verbunden mit dem ernstgemeinten Appell an die Regierung in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.720", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren eigenen Verpflichtungen nachzukommen und das Friedensabkommen entschlossen und entschieden umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle Konfliktparteien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "360.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr die Rebellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.440", 
   "children": [], 
   "end": "363.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will schon sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.680", 
   "children": [], 
   "end": "367.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an der einen oder anderen Stelle entt\u00e4uscht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es am politischen Willen fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.400", 
   "children": [], 
   "end": "370.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.200", 
   "children": [], 
   "end": "374.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Mali ist ein gro\u00dfes Land mit einer komplexen politischen Landschaft bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Situation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.080", 
   "children": [], 
   "end": "380.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber am Ende kann die internationale Gemeinschaft \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.640", 
   "children": [], 
   "end": "385.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Mali dauerhaft stabilisiert und zu einer friedlichen L\u00f6sung gef\u00fchrt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.480", 
   "children": [], 
   "end": "388.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht f\u00fcr die Menschen und die Regierung in Mali entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.440", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen die politischen Akteure in Mali schon selber tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "392.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.960", 
   "children": [], 
   "end": "394.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Moment leisten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.720", 
   "children": [], 
   "end": "397.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit hochprofessionellen Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.600", 
   "children": [], 
   "end": "399.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Einsatz t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.200", 
   "children": [], 
   "end": "400.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit den anderen Missionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.960", 
   "children": [], 
   "end": "402.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.520", 
   "children": [], 
   "end": "405.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Ausstattungshilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.000", 
   "children": [], 
   "end": "408.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um das Engagement im Rahmen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.760", 
   "children": [], 
   "end": "412.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren k\u00f6nnen wir auch auf Partnerstrukturen zur\u00fcckgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.840", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine EU-Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Polizeimission und vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.480", 
   "children": [], 
   "end": "419.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem hat es in diesem Prozess\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.040", 
   "children": [], 
   "end": "422.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ganz offen ansprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.640", 
   "children": [], 
   "end": "427.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren und Monaten auch R\u00fcckschl\u00e4ge gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.040", 
   "children": [], 
   "end": "428.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.640", 
   "children": [], 
   "end": "429.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir uns nicht dr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.840", 
   "children": [], 
   "end": "431.920", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns diesen Problemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.920", 
   "children": [], 
   "end": "433.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.640", 
   "children": [], 
   "end": "435.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Friedensvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.520", 
   "children": [], 
   "end": "437.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser vereinbarte Prozess von den Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.600", 
   "children": [], 
   "end": "439.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich schon angesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.000", 
   "children": [], 
   "end": "441.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig und vollst\u00e4ndig umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.480", 
   "children": [], 
   "end": "444.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.600", 
   "children": [], 
   "end": "450.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitssituation im Land insgesamt bleibt in weiten Teilen durchaus prek\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.520", 
   "children": [], 
   "end": "455.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwaffnung und die Reintegration der Rebellen schreitet voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.680", 
   "children": [], 
   "end": "457.800", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber aus meiner Sicht deutlich zu langsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.800", 
   "children": [], 
   "end": "461.760", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dort m\u00fcssen wir als internationale Gemeinschaft mehr tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.760", 
   "children": [], 
   "end": "464.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt eben auch wichtige Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.520", 
   "children": [], 
   "end": "466.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will \u00fcber diese Fortschritte reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.720", 
   "children": [], 
   "end": "471.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie mit der Arbeit der deutschen Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.560", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der entsandten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der NGOs zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.560", 
   "children": [], 
   "end": "477.160", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in und f\u00fcr Mali engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.160", 
   "children": [], 
   "end": "478.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fortschritte sind es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.520", 
   "children": [], 
   "end": "479.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns Mut machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.640", 
   "children": [], 
   "end": "481.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen heute zu empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.000", 
   "children": [], 
   "end": "482.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.840", 
   "children": [], 
   "end": "484.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige Punkte nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.400", 
   "children": [], 
   "end": "491.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Binnenvertriebenen ist inzwischen wieder in ihre Heimat zur\u00fcckgekehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.360", 
   "children": [], 
   "end": "493.120", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt auch etwas dar\u00fcber aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.120", 
   "children": [], 
   "end": "497.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die R\u00e4ume der Sicherheit vergr\u00f6\u00dfert und verbreitert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.720", 
   "children": [], 
   "end": "506.400", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zentralregierung und die bewaffneten Gruppen des Nordens halten sich in letzter Zeit \u00fcberwiegend an den Friedensvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.400", 
   "children": [], 
   "end": "509.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt inzwischen sogar gemischte Patrouillen in Gao. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.200", 
   "children": [], 
   "end": "509.600", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.600", 
   "children": [], 
   "end": "513.360", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein gutes und ein mutmachendes Zeichen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.360", 
   "children": [], 
   "end": "514.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.400", 
   "children": [], 
   "end": "515.640", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vers\u00f6hnungskommission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.640", 
   "children": [], 
   "end": "517.160", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich hier benennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.160", 
   "children": [], 
   "end": "519.680", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat einen ganz zentralen Anteil an der Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.680", 
   "children": [], 
   "end": "521.840", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick auf die Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.840", 
   "children": [], 
   "end": "525.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Land zu beklagen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.360", 
   "children": [], 
   "end": "527.600", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das unterst\u00fctzen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.600", 
   "children": [], 
   "end": "528.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.760", 
   "children": [], 
   "end": "530.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundesregierung politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.920", 
   "children": [], 
   "end": "531.840", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.840", 
   "children": [], 
   "end": "535.360", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es mit anderen M\u00f6glichkeiten und finanziellen Ressourcen m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.360", 
   "children": [], 
   "end": "539.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die schon angesprochene Zusammenarbeit der Staaten in der Sahelzone\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.360", 
   "children": [], 
   "end": "539.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.960", 
   "children": [], 
   "end": "541.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenschluss der G\u00a05\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.280", 
   "children": [], 
   "end": "542.680", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.680", 
   "children": [], 
   "end": "544.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.240", 
   "children": [], 
   "end": "546.440", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine stabile und vertrauensvolle Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.440", 
   "children": [], 
   "end": "548.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch in Sicherheitsfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.240", 
   "children": [], 
   "end": "548.840", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in europ\u00e4ischem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.840", 
   "children": [], 
   "end": "552.960", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in unserem nationalen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.960", 
   "children": [], 
   "end": "555.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will schlie\u00dfen mit einem Dank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.640", 
   "children": [], 
   "end": "558.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will das noch einmal unterstreichen und wiederholen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.000", 
   "children": [], 
   "end": "559.640", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.640", 
   "children": [], 
   "end": "561.400", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.400", 
   "children": [], 
   "end": "567.240", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle miteinander gemeinsam den Verlust von zwei Hubschrauberpiloten zu beklagen hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.240", 
   "children": [], 
   "end": "570.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei einem tragischen Ungl\u00fcck ums Leben gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.000", 
   "children": [], 
   "end": "570.280", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.280", 
   "children": [], 
   "end": "571.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist der richtige Augenblick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.840", 
   "children": [], 
   "end": "574.160", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Debatte auch an die Verluste zu denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.160", 
   "children": [], 
   "end": "577.400", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.400", 
   "children": [], 
   "end": "582.400", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.400", 
   "children": [], 
   "end": "586.960", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege R\u00fcdiger Lucassen von der AfD."
   ]
  }
 ]
}