{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines Tages verteilte Nasreddin Hodscha Brotkrumen in seinem Garten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Nachbar fragte ihn nach dem Grund f\u00fcr dieses merkw\u00fcrdige Verhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas h\u00e4lt die Tiger fern\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte Nasreddin Hodscha. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Einwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gegend gebe es weit und breit keine Tiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwiderte er: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da siehst du mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gut das wirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diese kleine Schelmengeschichte aus dem islamischen Kulturraum erinnert mich eines der Hauptargumente gegen den Einsatz Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir heute beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 11.\u00a0Dezember 2017 hatte die Linke hier im Bundestag das Ende von Sea Guardian beantragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei zog sie Bilanz \u00fcber die Vorg\u00e4ngeroperation Active Endeavour; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege H\u00f6hn hat das vorhin auch noch einmal gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere den damaligen Entschlie\u00dfungsantrag:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen von OAE wurden in 14\u00a0Jahren \u00fcber 129.000\u00a0Schiffsfahrten \u00fcberwacht und 172\u00a0Schiffe kontrolliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings wurde keine einzige Ladung illegaler Waffen beschlagnahmt und kein einziger Terrorist verhaftet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streut also auch die NATO Brotkrumen im Garten aus,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Tiger aus einem Gebiet fernzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es weit und breit keine Tiger gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist auch die Operation Sea Guardian nicht mehr als eine Schelmengeschichte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Garten in dieser Geschichte entspricht dem Einsatzgebiet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses umfasst das komplette Mittelmeer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stra\u00dfe von Gibraltar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Zug\u00e4nge und den dar\u00fcber liegenden Luftraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wahnsinnig gro\u00dfer Garten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schelmengeschichte ist aber nicht nur der Garten frei von Tigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die ganze Gegend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit und breit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau hier enden die Parallelen mit Sea Guardian."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der selbsternannte \u201eIslamische Staat\u201c wurde in Syrien und im Irak zwar weitgehend milit\u00e4risch besiegt und bereits im Dezember\u00a02016 aus der libyschen Hafenstadt Sirt vertrieben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine dschihadistischen K\u00e4mpfer sind aber in beiden L\u00e4ndern nach wie vor aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der IS hat seine Pseudostaatlichkeit als M\u00f6chtegern-Kalifat weitgehend eingeb\u00fc\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber umso mehr greift er nun auf Guerillataktiken und terroristische Anschl\u00e4ge zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Kreuzfahrtschiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6lplattformen und Containerschiffe zu den potenziellen Zielen des IS geh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "berichtete NATO-Marinekommandeur Admiral Clive \u00adJohnstone 2016."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem IS gibt es viele weitere gewaltbereite Islamistengruppen in den Anrainerl\u00e4ndern des Mittelmeers: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nachfolger der Al-Nusra-Front in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der milit\u00e4rische Arm der Hisbollah im Libanon und viele kleinere Gruppen in den L\u00e4ndern Nordafrikas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es also mit einer realen Bedrohung zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Terrorismusbek\u00e4mpfung nimmt Sea \u00adGuardian weitere Aufgaben wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa im Kampf gegen Waffenschmuggel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Sicherung des B\u00fcndnisgebietes oder bei der Seeraum\u00fcberwachung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Bek\u00e4mpfung von Schleusern ist eine direkte Beteiligung an der EU-Mission EUNAVFOR MED Operation Sophia durch Sea Guardian zwar nicht vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Nolte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Lagebilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Informationsaustausch und Logistik wird aber auch diese wichtige Aufgabe unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr danken wir unseren Soldatinnen und Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisierte Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus und Piraterie bl\u00fchen auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht auf Widerst\u00e4nde treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies zeigt ein Blick zur K\u00fcste Somalias. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Operation Atalanta w\u00e4ren die Angriffe durch Piraten dort heute noch Alltag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch an der Mittelmeerk\u00fcste er\u00f6ffnet die fragile Staatlichkeit von L\u00e4ndern wie Libyen und Syrien terroristischen Gruppen und der organisierten Kriminalit\u00e4t R\u00fcckzugs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herrschaftsr\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Operation Sea Guardian verhindern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Saat auch im Mittelmeer aufbl\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in unserem sprichw\u00f6rtlichen Garten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Operation Sea Guardian ist keine Schelmengeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eingesetzten Kr\u00e4fte sind keine Brotkrumen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn jemand meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mittelmeer gebe es keine Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man nur entgegnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da siehst du mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gut das wirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Michael Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}