{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut uns nat\u00fcrlich immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brinkhaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Redner im Vorfeld Motivationsseminare besucht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben \u00fcber Entlastung und B\u00fcrokratieabbau gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber weite Strecken Ihrer Rede war vor allen Dingen Ihr Koalitionspartner total irritiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Kollegen haben sich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber welchen Koalitionsvertrag Sie heute eigentlich gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brinkhaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wussten gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie da reagieren sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00fcchterne \u00d6konomen haben Ihnen ins Stammbuch geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brinkhaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die W\u00fcnsche in Ihrem Koalitionsvertrag den Spielraum bei weitem \u00fcberschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 20\u00a0Milliarden Euro an Ausgaben sind \u00fcberhaupt nicht finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das einmal in aller Klarheit zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Solidit\u00e4t hat das bisher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls zum Start dieser Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja heute viele interessante Punkte angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat mich gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch dar\u00fcber gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man beim Bundeshaushalt auf lange Sicht \u00fcber Schuldenabbau nachdenken muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant fand ich aber insbesondere das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie heute nicht gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben heute nicht vom demografischen Wandel in Deutschland gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bedarf der gesetzlichen Rentenversicherung an Zusch\u00fcssen aus dem Bundeshaushalt noch in dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Ihrer Regierungszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 100-Milliarden-Euro-Marke knacken wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Nahles hat gestern gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Rentenpolitik sei eine gute Nachricht f\u00fcr die junge Generation in Deutschland.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich halte das f\u00fcr zynisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das in aller Klarheit zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine gute Nachricht f\u00fcr die junge Generation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nichts zu der geplanten Abkehr von der deutschen Politik in Europa gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Interview mit Mark Rutte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.320", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem liberalen Freund aus den Niederlanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat mich gefreut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben nicht davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Gro\u00dfe Koalition davon verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa insbesondere die kleinen Mitgliedstaaten ins Boot zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Thema Reform der Euro-Zone empfehle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Interview als Warnsignal zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten auf die baltischen Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Benelux-L\u00e4nder und auf den Kollegen Rutte h\u00f6ren und an dieser Stelle mit ihnen zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schaffen wir auch mehr Solidit\u00e4t in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch nichts zur Zinsentwicklung gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Federal Reserve Bank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die US-amerikanische Notenbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat am gestrigen Tag den Leitzins erneut erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier viel \u00fcber die schwarze Null gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Wahrheit w\u00e4re es doch jetzt die Aufgabe der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen Schuldentilgungsplan einzutreten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zinsen auch in der Euro-Zone steigen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeshaushalt muss sich jetzt darauf vorbereiten und nicht erst in der kommenden Wahlperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch nichts dazu gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei den Unternehmenssteuern mittlerweile international einen strengen Wettbewerb gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob das \u00fcberhaupt gar kein Thema f\u00fcr die Steuerpolitik in Deutschland w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihre skandinavische Amtskollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwedische Finanzministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am gestrigen Tag gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweden plant eine Entlastung der kleinen und mittleren Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagte w\u00f6rtlich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt kleinen und mittleren Unternehmen zugute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ein Gro\u00dfteil der neuen Jobs geschaffen werden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen zahlen die kleinen und mittleren Unternehmen in Deutschland auf absehbare Zeit weiterhin den Solidarit\u00e4tszuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie treten zulasten des deutschen Mittelstandes nicht in diesen Wettbewerb ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00adScholz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apropos Jobs: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch nichts dazu gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Haushaltsausschuss gestern dazu gezwungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "209\u00a0zus\u00e4tzliche Planstellen im Bundeshaushalt bereitzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch kein Wort \u00fcber die sehr interessante Personalrochade in Ihrem eigenen Haus gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will in Richtung der Kollegen der SPD-Fraktion sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle mir nur eine Sekunde vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Finanzminister der FDP h\u00e4tte als seinen wichtigsten Staatssekret\u00e4r einen Investmentbanker eingestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich mit qualifiziertem Personal umgeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich h\u00e4tte die Reaktion in den Reihen Ihrer Fraktion dazu gerne erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die w\u00e4re ganz anders gewesen als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten Tagen aus Ihren Reihen geh\u00f6rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab auch kein einziges Wort von Ihnen zur Kritik des Bundesrechnungshofes an der Steuerverschwendung in Deutschland durch die Subventionen und insbesondere an dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gro\u00dfe Koalition an zus\u00e4tzlichen Subventionen plant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrer eigenen Rechnung hatte in der Geschichte unseres Landes keine Regierung zuvor einen solchen finanziellen Spielraum wie diese Gro\u00dfe Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mithin zahlen die Menschen und die Unternehmen heute und in den kommenden Jahren so viel wie niemals zuvor in der Geschichte unseres Landes von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie selbst erwirtschaftet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um 8,1\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir heute lesen d\u00fcrfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigen die Steuereinnahmen gegen\u00fcber dem Vorjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und obwohl das so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt eine Entlastung der Mitte der Gesellschaft beim Solidarit\u00e4tszuschlag in Ihren Konzepten gerade einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcberhaupt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Rande vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommt n\u00e4mlich fr\u00fchestens im Jahr 2021\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "acht Monate vor der kommenden Bundestagswahl! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.480", 
   "children": [], 
   "end": "342.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.160", 
   "children": [], 
   "end": "350.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr die Entlastung der hart arbeitenden Mitte unserer Gesellschaft und f\u00fcr die kleinen und mittleren Familienunternehmen in Deutschland viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brauchen jetzt Impulse und die Freir\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.040", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Digitalisierung und in die Zukunft zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "358.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir auch in Zukunft Wohlstand in Deutschland haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.800", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00fcssen wir noch Hausaufgaben machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als FDP sind eine Serviceopposition,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden Sie in den kommenden vier Jahren sehr gerne mit eigenen kreativen Vorschl\u00e4gen begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Gro\u00dfe Koalition besser wird als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bisher im Koalitionsvertrag steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "378.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.640", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Fabio De Masi von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}