{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Milit\u00e4rmission der Europ\u00e4ischen Union als Beitrag zur Ausbildung der malischen Streitkr\u00e4fte (EUTM Mali)"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Anschluss an die Aussprache namentlich \u00fcber diesen Antrag abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zun\u00e4chst der Kollegin Dr.\u00a0Daniela De Ridder f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns mit dem Mandat EUTM Mali zum letzten Mal im Jahr\u00a02013 befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir dieses befristete Mandat erneut um ein Jahr verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf auch mit Blick auf die Diskussion von heute Nachmittag zum MINUSMA-Mandat sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns mit der Verl\u00e4ngerung von Mandaten befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun wir dies im vollen Verantwortungsgef\u00fchl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf unsere deutschen Soldaten fragen wir uns n\u00e4mlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist dieser Einsatz tats\u00e4chlich notwendig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern lassen Sie mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich auf das Mandat eingehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sicherheitskr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den zivilen Aufbauhelferinnen und Aufbauhelfern zu danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geb\u00fchrt unsere Anerkennung f\u00fcr jedes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch jedes riskante Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr jeden Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der leider notwendig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Mali kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geschichte Malis ist von regionalen Konflikten nur so gepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es die koloniale Geschichte unter der franz\u00f6sischen Herrschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es die nationalen Putsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufst\u00e4nde der Tuareg oder j\u00fcngst der Einfall islamistischer K\u00e4mpfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen Mali nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich einen Filmtipp f\u00fcr Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lege Ihnen den Film \u201eMali Blues\u201c und vor allem den Gesang von Fatoumata Diawara ans Herz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich diesen Film anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lernen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mali die Wiege des Blues und Jazz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die afrikanischen Sklaven sp\u00e4ter auf die Baumwollfelder Amerikas exportiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum erw\u00e4hne ich dies? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die traditionelle Musik h\u00e4lt in Mali schon seit Jahrhunderten die Gesellschaft zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch auch die Musikszene in Mali ist von dschihadistischen Attacken bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Einsatz auch die Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was muss man zu diesem Einsatz wissen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache dies an vier Eckdaten deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es um die Entsendung von maximal 350\u00a0Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Jahr Verl\u00e4ngerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens geht es um eine Ausbildungsmission und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viertens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere gute und weiterzuf\u00fchrende europ\u00e4ische Kooperation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel ist es schlie\u00dflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwicklung hin zu einer belastbaren Sicherheitsarchitektur weiter voranzutreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir leisten dort Hilfe zur Selbsthilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die ist absolut notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht schlie\u00dflich um Leben und Unversehrtheit der dortigen Bev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigen auch die Zahlen des UNHCR\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind in Mali immer noch viel zu viele Fl\u00fcchtlinge unterwegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es Binnenfl\u00fcchtlinge oder Fl\u00fcchtlinge an den Grenzen zu den Nachbarl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kofler hat das vorhin schon einmal deutlich gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht unerw\u00e4hnt lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich bei der Lekt\u00fcre einer Studie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit ein hochinteressantes Zitat lesen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Studie ging es um das Image Deutschlands in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zitat eines Interviewpartners aus Mali bekannt geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrikaner m\u00fcssen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen aber die internationale Unterst\u00fctzung und vor allem Deutschlands Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es in der Tat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um stabile Verh\u00e4ltnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schlie\u00dflich ist unsere Mission auch ein Versprechen an die Fl\u00fcchtenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in ihr Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihre Heimat zur\u00fcckkehren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie dort in Frieden leben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir nicht einmal vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD dies nicht akzeptiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.760", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Zustimmung zu diesem Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie zu verweigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.240", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hielte ich f\u00fcr fatal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar f\u00fcr fahrl\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der Tat noch weit von der Zielvorstellung einer funktionierenden und stabilen Zivilgesellschaft entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat weiterzuf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.640", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir retten tats\u00e4chlich Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es doch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie an Ihre Zeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie ganz ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns ein verl\u00e4sslicher Partner in der Weltgemeinschaft sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "336.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie dieses Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit oder ohne Mali-Blues."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "342.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.760", 
   "children": [], 
   "end": "346.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht der Kollege Jens \u00adKestner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.640", 
   "children": [], 
   "end": "364.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Damen und Herren und Besucher der heutigen Sitzung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.960", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali ist 1,24\u00a0Millionen\u00a0Quadratkilometer gro\u00df und mit rund 18\u00a0Millionen\u00a0Menschen bev\u00f6lkert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "374.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alte Regierung war bis ins Mark korrupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.920", 
   "children": [], 
   "end": "379.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Regierung hat von den Vorg\u00e4ngerinnen bestimmt viel gelernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.480", 
   "children": [], 
   "end": "384.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung will den Einsatz EUTM Mali ausweiten und verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.760", 
   "children": [], 
   "end": "390.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "350\u00a0deutsche Soldatinnen und Soldaten sollen nun bei dieser Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beratungsmission die malischen Streitkr\u00e4fte ausbilden und beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.520", 
   "children": [], 
   "end": "400.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den bisherigen Zahlen der Regierung glauben darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sollen schon \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet worden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.960", 
   "children": [], 
   "end": "407.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle mir die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.320", 
   "children": [], 
   "end": "417.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellt man in f\u00fcnf Jahren mit diesem Ansatz der Kr\u00e4fte eine fachlich fundierte Ausbildung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung einer Division auf die Beine?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.840", 
   "children": [], 
   "end": "427.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Daten auf der offiziellen Seite eutmmali.eu anschaut und sich dort genauer mit dem Zahlenwerk besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.280", 
   "children": [], 
   "end": "429.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gelangt man zu der Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.280", 
   "children": [], 
   "end": "433.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier eine maximale Ausbildungsdauer von vier Monaten angesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.920", 
   "children": [], 
   "end": "435.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dauer der Einsatzausbildung pro Soldat in Deutschland betr\u00e4gt zw\u00f6lf Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.040", 
   "children": [], 
   "end": "442.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie betr\u00e4gt also das Dreifache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.760", 
   "children": [], 
   "end": "443.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.760", 
   "children": [], 
   "end": "445.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht gedient haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.160", 
   "children": [], 
   "end": "447.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und davon gibt es hier ja eine Menge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.560", 
   "children": [], 
   "end": "453.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildung der malischen Soldaten beinhaltet auch einen hohen Anteil an politischer Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.160", 
   "children": [], 
   "end": "461.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4rfachlich erhalten die malischen Soldaten somit nur ein Viertel der Ausbildung wie unsere deutschen Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.240", 
   "children": [], 
   "end": "464.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wollen wir sie in malische Eins\u00e4tze schicken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.320", 
   "children": [], 
   "end": "466.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.320", 
   "children": [], 
   "end": "469.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Realit\u00e4t ist es meist noch viel schlimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.520", 
   "children": [], 
   "end": "473.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nettoausbildungszeit betr\u00e4gt in der Praxis eher nur acht Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.400", 
   "children": [], 
   "end": "481.160", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es Reibungsverluste durch die Sprachbarriere und durch andere Friktionen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.160", 
   "children": [], 
   "end": "485.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist immer noch unter dem Niveau der allgemeinen Grundausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.560", 
   "children": [], 
   "end": "492.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir entlassen diese von uns ausgebildeten Soldaten auf das Schlachtfeld in Mali und wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.240", 
   "children": [], 
   "end": "496.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre \u00dcberlebensf\u00e4higkeit sehr gering ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.120", 
   "children": [], 
   "end": "498.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich es diesen Soldaten nicht ver\u00fcbeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.880", 
   "children": [], 
   "end": "504.080", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie bei der n\u00e4chstbesten Gelegenheit die Beine in die Hand nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.080", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "508.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.200", 
   "children": [], 
   "end": "510.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich das einmal durchlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.600", 
   "children": [], 
   "end": "511.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.040", 
   "children": [], 
   "end": "511.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.680", 
   "children": [], 
   "end": "513.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind doch mit dabei im Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.040", 
   "children": [], 
   "end": "514.800", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten es doch viel besser wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.800", 
   "children": [], 
   "end": "517.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann k\u00f6nnen Sie ja gleich etwas dazu sagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.480", 
   "children": [], 
   "end": "520.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.480", 
   "children": [], 
   "end": "522.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die hier nicht anwesende Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.400", 
   "children": [], 
   "end": "526.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber eine Mandatsverl\u00e4ngerung entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.880", 
   "children": [], 
   "end": "527.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarte ich von ihr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie \u00adwenigsten anwesend ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.800", 
   "children": [], 
   "end": "531.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr mich ma\u00dfgeblich mit daf\u00fcr verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.400", 
   "children": [], 
   "end": "534.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hier eben angesprochen habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.120", 
   "children": [], 
   "end": "534.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.760", 
   "children": [], 
   "end": "536.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird \u00fcberpr\u00fcft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.080", 
   "children": [], 
   "end": "544.640", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gerade Ausgebildeten nicht die Seite wechseln und ihre neu erworbenen F\u00e4higkeiten in den Dienst eines gut zahlenden Tuareg-Rebellenf\u00fchrers stellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.640", 
   "children": [], 
   "end": "546.520", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen Sie doch einfach einmal mit ihren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.520", 
   "children": [], 
   "end": "547.840", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.840", 
   "children": [], 
   "end": "552.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als im Rahmen der EUTM die M\u00f6rserausbildung abgeschlossen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.920", 
   "children": [], 
   "end": "554.760", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es kritische Nachfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.760", 
   "children": [], 
   "end": "555.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum denn auf einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.800", 
   "children": [], 
   "end": "557.000", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi \u00fcber Nacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.000", 
   "children": [], 
   "end": "560.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angriffe der Rebellen wesentlich pr\u00e4ziser waren als vorher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.600", 
   "children": [], 
   "end": "562.760", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage m\u00fcssen Sie sich auch einmal stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.760", 
   "children": [], 
   "end": "563.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Frau Ministerin gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.600", 
   "children": [], 
   "end": "564.320", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.320", 
   "children": [], 
   "end": "566.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht der richtige Ansatz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.360", 
   "children": [], 
   "end": "570.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier alles so sch\u00f6n verkaufen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.040", 
   "children": [], 
   "end": "573.760", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel muss man auch die Bem\u00fchungen des Au\u00dfenministeriums pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.760", 
   "children": [], 
   "end": "576.320", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchen Regierungsvertretern spricht man? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.320", 
   "children": [], 
   "end": "579.600", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie korrupt oder verl\u00e4sslich sind diese Leute wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.600", 
   "children": [], 
   "end": "584.720", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung muss sich die Frage gefallen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.720", 
   "children": [], 
   "end": "589.880", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nach \u00fcber 50\u00a0Jahren Unterst\u00fctzung und Pr\u00e4senz in diesem Land an Erfolgen vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.880", 
   "children": [], 
   "end": "591.160", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.160", 
   "children": [], 
   "end": "592.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.040", 
   "children": [], 
   "end": "598.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Korruption und die Vetternwirtschaft auf allen Ebenen einzud\u00e4mmen sowie die Wirtschaft zu beleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.440", 
   "children": [], 
   "end": "601.560", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist alles eher noch viel schlimmer geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.560", 
   "children": [], 
   "end": "605.240", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schon in Afghanistan und beim MINUSMA-Einsatz als solches: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.240", 
   "children": [], 
   "end": "609.640", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei EUTM Mali verschlie\u00dfen Sie die Augen vor der Wirklichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.640", 
   "children": [], 
   "end": "612.720", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen gar keinen robusten Einsatz auf allen Ebenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.720", 
   "children": [], 
   "end": "613.840", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung von Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.840", 
   "children": [], 
   "end": "619.480", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminalit\u00e4t und irregul\u00e4rer Migration w\u00fcrde eine feste Zielvorgabe voraussetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.480", 
   "children": [], 
   "end": "621.960", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Interessen w\u00e4ren klar definiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.960", 
   "children": [], 
   "end": "625.240", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem w\u00fcrde es einen viel h\u00f6heren Ansatz der Kr\u00e4fte geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.240", 
   "children": [], 
   "end": "627.400", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.400", 
   "children": [], 
   "end": "633.480", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kosmetische Politik zulasten unserer Soldaten und vor allen Dingen zulasten unseres Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.480", 
   "children": [], 
   "end": "637.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedeuten Ihnen die M\u00e4nner und Frauen in unseren Streitkr\u00e4ften wirklich so wenig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.280", 
   "children": [], 
   "end": "641.360", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besinnen Sie sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.360", 
   "children": [], 
   "end": "644.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit meine ich auch die hier nicht anwesende Ministerin\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.160", 
   "children": [], 
   "end": "648.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind f\u00fcr unsere Soldaten da und nicht unsere Soldaten f\u00fcr Sie und Ihre unf\u00e4hige Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.840", 
   "children": [], 
   "end": "649.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.880", 
   "children": [], 
   "end": "651.400", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richten Sie ihr das bitte auch aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.400", 
   "children": [], 
   "end": "654.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie mit dieser Politik auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.000", 
   "children": [], 
   "end": "657.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entfernen Sie die Jasager und die Abnicker aus Ihrem Umfeld! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.800", 
   "children": [], 
   "end": "659.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie zur\u00fcck auf einen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.680", 
   "children": [], 
   "end": "661.240", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschland dient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.240", 
   "children": [], 
   "end": "670.760", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird diesen Einsatz ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.760", 
   "children": [], 
   "end": "679.080", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.080", 
   "children": [], 
   "end": "684.080", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Markus Koob."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.080", 
   "children": [], 
   "end": "685.360", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.360", 
   "children": [], 
   "end": "687.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.880", 
   "children": [], 
   "end": "692.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besch\u00e4ftigen uns am heutigen Tag schon zum zweiten Mal mit der Republik Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.000", 
   "children": [], 
   "end": "694.760", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihren 18,7\u00a0Millionen Einwohnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.760", 
   "children": [], 
   "end": "702.240", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer historischen Entwicklung und ihren aktuellen Problemen und Herausforderungen stellvertretend f\u00fcr viele afrikanische L\u00e4nder steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.240", 
   "children": [], 
   "end": "710.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Perspektivlosigkeit der jungen Bev\u00f6lkerung und vor allem die nationale Sicherheitslage hemmen die Entwicklung des Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.040", 
   "children": [], 
   "end": "711.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.400", 
   "children": [], 
   "end": "715.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Blick auf das Mali von vor f\u00fcnf oder sechs Jahren zu werfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.440", 
   "children": [], 
   "end": "715.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.840", 
   "children": [], 
   "end": "717.720", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich im Zerfall befand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.720", 
   "children": [], 
   "end": "718.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.440", 
   "children": [], 
   "end": "721.280", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem der islamistische Terrorismus auf dem Vormarsch war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.280", 
   "children": [], 
   "end": "722.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.200", 
   "children": [], 
   "end": "726.720", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Menschen unter den K\u00e4mpfen rivalisierender Gruppen litten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.720", 
   "children": [], 
   "end": "729.280", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.280", 
   "children": [], 
   "end": "730.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.000", 
   "children": [], 
   "end": "732.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem religi\u00f6se Monumente zerst\u00f6rt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.400", 
   "children": [], 
   "end": "733.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.320", 
   "children": [], 
   "end": "738.640", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Pr\u00e4sident schlie\u00dflich angesichts der Umst\u00e4nde um externe Hilfe bat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.640", 
   "children": [], 
   "end": "738.960", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.960", 
   "children": [], 
   "end": "739.720", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.720", 
   "children": [], 
   "end": "740.720", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.720", 
   "children": [], 
   "end": "743.840", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbernahm als Erster Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.840", 
   "children": [], 
   "end": "748.320", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst danach folgten internationale Missionen der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.320", 
   "children": [], 
   "end": "751.160", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Union und der Afrikanischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.160", 
   "children": [], 
   "end": "753.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Lage in Mali zu stabilisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.920", 
   "children": [], 
   "end": "759.840", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute stehen wir vor der Entscheidung \u00fcber die Fortsetzung der Ausbildungsmission in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.840", 
   "children": [], 
   "end": "763.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der auch die Bundeswehr Streitkr\u00e4fte entsendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.000", 
   "children": [], 
   "end": "764.400", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zwar richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.400", 
   "children": [], 
   "end": "768.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist in der ersten Debatte heute \u00fcber Mali schon angeklungen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.040", 
   "children": [], 
   "end": "771.320", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Ausgangslage nicht in dem Ma\u00dfe verbessert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.320", 
   "children": [], 
   "end": "774.440", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir alle uns das erhofft und gew\u00fcnscht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.440", 
   "children": [], 
   "end": "777.160", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat einen Stabilit\u00e4tsgewinn gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.160", 
   "children": [], 
   "end": "779.920", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat Fortschritte im Befriedungsprozess gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.920", 
   "children": [], 
   "end": "788.280", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in einigen Regionen hat es leider auch R\u00fcckschritte und eine Zunahme der Auseinandersetzungen der Konfliktparteien gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.280", 
   "children": [], 
   "end": "792.360", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern zeichnet der Status quo Licht und Schatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.360", 
   "children": [], 
   "end": "794.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt zu einer ehrlichen Betrachtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.400", 
   "children": [], 
   "end": "795.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.200", 
   "children": [], 
   "end": "796.840", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Regionen in Mali haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.840", 
   "children": [], 
   "end": "799.600", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sich die Sicherheitslage verschlechtert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.600", 
   "children": [], 
   "end": "802.520", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch glaubt unsere Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.520", 
   "children": [], 
   "end": "805.520", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Marschrichtung und Zielsetzung dieses Einsatzes richtig bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.520", 
   "children": [], 
   "end": "809.520", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel dieser Mission ist die Ausbildung malischer Streitkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.520", 
   "children": [], 
   "end": "814.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die Ausbildungserfolge unserer Soldatinnen und Soldaten nicht kleinreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.760", 
   "children": [], 
   "end": "816.600", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD das hier tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.600", 
   "children": [], 
   "end": "817.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.880", 
   "children": [], 
   "end": "820.120", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort irgendwelche Bauern ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.120", 
   "children": [], 
   "end": "821.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinerlei Vorkenntnisse haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.800", 
   "children": [], 
   "end": "824.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vorstellung entspricht insofern nicht der Realit\u00e4t\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.120", 
   "children": [], 
   "end": "826.440", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern viele haben eine Vorbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.440", 
   "children": [], 
   "end": "832.680", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildung durch die deutschen Bundeswehreinheiten wird aufgesetzt und ist sehr wohl ein wichtiger Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.680", 
   "children": [], 
   "end": "834.960", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheitslage vor Ort zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.960", 
   "children": [], 
   "end": "839.800", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali soll und muss weiterhin ert\u00fcchtigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.800", 
   "children": [], 
   "end": "841.920", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Zukunft in der Lage zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.920", 
   "children": [], 
   "end": "844.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit eigenst\u00e4ndig zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.960", 
   "children": [], 
   "end": "848.320", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr leistet aktuell durch Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.320", 
   "children": [], 
   "end": "848.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beratung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.840", 
   "children": [], 
   "end": "849.760", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.760", 
   "children": [], 
   "end": "857.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutz und sanit\u00e4tsdienstliche Versorgung einen erheblichen Beitrag zur Wiederherstellung und zur Wahrung staatlicher Strukturen in Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.120", 
   "children": [], 
   "end": "861.040", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese Beteiligung st\u00fcnde Mali heute wesentlich schlechter da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.040", 
   "children": [], 
   "end": "863.360", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es nicht schlechter gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.360", 
   "children": [], 
   "end": "868.400", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geb\u00fchrt unseren Soldatinnen und Soldaten Dank f\u00fcr ihren Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.400", 
   "children": [], 
   "end": "872.240", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekennen uns zur Fortsetzung dieses Engagements, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.240", 
   "children": [], 
   "end": "875.880", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheitslage in Mali nachhaltig zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.880", 
   "children": [], 
   "end": "879.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir entwickeln die Grundlagen unseres Engagements weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.040", 
   "children": [], 
   "end": "886.800", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit grenz\u00fcberschreitende organisierte Kriminalit\u00e4t und transnational operierender Terrorismus effektiver bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.800", 
   "children": [], 
   "end": "890.640", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb halten wir auch die Beratung der sogenannten G-5-Sahelstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.640", 
   "children": [], 
   "end": "892.520", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit diesem Antrag ausgeweitet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.520", 
   "children": [], 
   "end": "893.080", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.080", 
   "children": [], 
   "end": "894.120", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ansatz ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.120", 
   "children": [], 
   "end": "896.680", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Ausschuss lange dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.680", 
   "children": [], 
   "end": "897.600", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.600", 
   "children": [], 
   "end": "899.960", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Rolle des Tschad in diesem Zusammenhang zu sehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.960", 
   "children": [], 
   "end": "900.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.880", 
   "children": [], 
   "end": "907.680", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier kann die Bundeswehr einen wesentlichen Beitrag zur Stabilisierung der Lage vor Ort leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.680", 
   "children": [], 
   "end": "908.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen es au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.960", 
   "children": [], 
   "end": "910.440", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr die Absicht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.440", 
   "children": [], 
   "end": "913.400", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00fchrung dieser Mission zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.400", 
   "children": [], 
   "end": "921.920", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zahl der maximal eingesetzten Soldatinnen und Soldaten von jetzt 300 auf 350 angehoben werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.920", 
   "children": [], 
   "end": "927.640", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in diesem Hause unterschiedliche Bewertungen dieses Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.640", 
   "children": [], 
   "end": "930.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt durchaus Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.520", 
   "children": [], 
   "end": "934.000", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen man diesen Antrag ablehnen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.000", 
   "children": [], 
   "end": "934.560", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.560", 
   "children": [], 
   "end": "940.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD wenigstens hier sprechf\u00e4hig ist und uns sagen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.640", 
   "children": [], 
   "end": "945.880", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie den Antrag ablehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.880", 
   "children": [], 
   "end": "952.640", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss war das leider nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.640", 
   "children": [], 
   "end": "953.800", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.800", 
   "children": [], 
   "end": "967.400", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die stellvertretenden Ausschussmitglieder k\u00fcnftig nicht nur hinsichtlich des Konsums von Kaffee und Schnittchen den eigentlichen Ausschussmitgliedern ebenb\u00fcrtig w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.400", 
   "children": [], 
   "end": "970.600", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch inhaltlich in der Lage w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.600", 
   "children": [], 
   "end": "975.280", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Argumente zu liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.280", 
   "children": [], 
   "end": "978.160", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn man dieses Ziel vielleicht nicht unterst\u00fctzen mag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.160", 
   "children": [], 
   "end": "980.440", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen f\u00fcr eine florierende Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.440", 
   "children": [], 
   "end": "982.120", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.120", 
   "children": [], 
   "end": "986.400", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftsperspektiven und eine erfolgreiche Entwicklungshilfe zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.400", 
   "children": [], 
   "end": "987.120", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.120", 
   "children": [], 
   "end": "991.680", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unsere Fraktion auf jeden Fall f\u00fcr unterst\u00fctzenswert h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.680", 
   "children": [], 
   "end": "995.280", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb halten wir an diesem Einsatz fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.280", 
   "children": [], 
   "end": "1002.720", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er nicht nur ein humanit\u00e4res Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.720", 
   "children": [], 
   "end": "1012.480", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der Tat auch ein geostrategisches Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.480", 
   "children": [], 
   "end": "1017.440", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Region stabilisiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.440", 
   "children": [], 
   "end": "1020.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie es bei der Mission UNAMID in Darfur der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.280", 
   "children": [], 
   "end": "1023.000", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist diese Mission ebenfalls ein aktiver Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.000", 
   "children": [], 
   "end": "1026.880", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und Perspektiven zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.880", 
   "children": [], 
   "end": "1028.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.840", 
   "children": [], 
   "end": "1031.760", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesem Mandat bekennen wir uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.760", 
   "children": [], 
   "end": "1036.200", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stimmen wir der Verl\u00e4ngerung des Mandates heute zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.200", 
   "children": [], 
   "end": "1037.280", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.280", 
   "children": [], 
   "end": "1042.200", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat die Kollegin Dr.\u00a0Agnes Strack-Zimmermann das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.200", 
   "children": [], 
   "end": "1044.400", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.400", 
   "children": [], 
   "end": "1046.440", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.440", 
   "children": [], 
   "end": "1048.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.320", 
   "children": [], 
   "end": "1054.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem wir heute die Verl\u00e4ngerung des Einsatzes in Mali im Rahmen von MINUSMA beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.920", 
   "children": [], 
   "end": "1057.000", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es nun um weitere 350\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.000", 
   "children": [], 
   "end": "1063.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zur Ausbildung der dortigen Streitkr\u00e4fte in die Sahelzone entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.280", 
   "children": [], 
   "end": "1069.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden in Zukunft bis zu 1\u00a0450\u00a0Soldatinnen und Soldaten in einem Land im Einsatz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.920", 
   "children": [], 
   "end": "1071.320", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich die Sicherheitslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.320", 
   "children": [], 
   "end": "1073.240", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.240", 
   "children": [], 
   "end": "1075.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt eher verschlechtert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.840", 
   "children": [], 
   "end": "1078.440", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stellen sich nat\u00fcrlich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.440", 
   "children": [], 
   "end": "1082.680", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns beobachten und diese Debatte verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.680", 
   "children": [], 
   "end": "1084.320", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.320", 
   "children": [], 
   "end": "1085.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch nachvollziehbar\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.560", 
   "children": [], 
   "end": "1088.120", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum machen wir das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.120", 
   "children": [], 
   "end": "1090.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schicken wir unsere Soldaten in diese Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.640", 
   "children": [], 
   "end": "1096.600", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0500\u00a0Kilometer von Deutschland entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.600", 
   "children": [], 
   "end": "1099.120", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was hat Deutschland damit zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.120", 
   "children": [], 
   "end": "1102.320", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort ist nicht so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.320", 
   "children": [], 
   "end": "1103.960", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sollten uns bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.960", 
   "children": [], 
   "end": "1106.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage korrekt zu beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.280", 
   "children": [], 
   "end": "1108.120", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz soll n\u00e4mlich dabei helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.120", 
   "children": [], 
   "end": "1111.320", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali und die ganze umliegende Region zu stabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.320", 
   "children": [], 
   "end": "1112.400", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.400", 
   "children": [], 
   "end": "1115.880", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es leider eine Vielzahl von politisch fragilen Staaten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.880", 
   "children": [], 
   "end": "1119.120", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt der Konflikt in Mali eine Schl\u00fcsselrolle ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.120", 
   "children": [], 
   "end": "1120.120", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kippt Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.120", 
   "children": [], 
   "end": "1122.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.680", 
   "children": [], 
   "end": "1126.800", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte das verheerende Auswirkungen auf die Menschen in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.800", 
   "children": [], 
   "end": "1128.560", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch auf die umliegenden Staaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.560", 
   "children": [], 
   "end": "1135.080", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur sofortigen Stabilisierung ist die UN im Rahmen von MINUSMA seit f\u00fcnf Jahren auch mit deutschen Soldaten vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.080", 
   "children": [], 
   "end": "1138.600", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EUTM soll die langfristige Stabilisierung sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.600", 
   "children": [], 
   "end": "1142.960", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die Mission die malischen Sicherheitsbeh\u00f6rden dazu bef\u00e4higt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.960", 
   "children": [], 
   "end": "1145.880", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder selbst f\u00fcr Sicherheit zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.880", 
   "children": [], 
   "end": "1146.960", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.960", 
   "children": [], 
   "end": "1155.760", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Sicherheitskr\u00e4fte der G\u20115-Sahelstaaten auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.760", 
   "children": [], 
   "end": "1157.800", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich auch in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.800", 
   "children": [], 
   "end": "1158.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Staaten Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.920", 
   "children": [], 
   "end": "1159.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tschad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.160", 
   "children": [], 
   "end": "1159.640", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.640", 
   "children": [], 
   "end": "1163.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mauretanien und Burkina Faso in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.880", 
   "children": [], 
   "end": "1168.560", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lokale und regionale Krisen selbst zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.560", 
   "children": [], 
   "end": "1175.520", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00e4senz der Regierungen dieser L\u00e4nder bei der Sicherheitskonferenz in M\u00fcnchen hat \u00fcbrigens verdeutlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.520", 
   "children": [], 
   "end": "1180.120", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig diesen L\u00e4ndern unsere Unterst\u00fctzung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.120", 
   "children": [], 
   "end": "1182.520", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.520", 
   "children": [], 
   "end": "1185.040", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mali unsere Unterst\u00fctzung bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.040", 
   "children": [], 
   "end": "1187.120", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch in unserem Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.120", 
   "children": [], 
   "end": "1195.880", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Ausbreitung radikaler Islamisten in dieser Region w\u00fcrden auch wir in Deutschland zu sp\u00fcren bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.880", 
   "children": [], 
   "end": "1199.080", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali grenzt im Norden an Algerien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.080", 
   "children": [], 
   "end": "1200.920", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niger und Tschad grenzen an Libyen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.920", 
   "children": [], 
   "end": "1207.880", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Algerien und Libyen liegen direkt am Mittelmeer und damit an der Au\u00dfengrenze der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.880", 
   "children": [], 
   "end": "1213.880", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schnell vermeintlich weit entfernte Konflikte auch unser Leben beeinflussen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.880", 
   "children": [], 
   "end": "1215.560", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten wir erfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.560", 
   "children": [], 
   "end": "1217.960", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Terrororganisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.960", 
   "children": [], 
   "end": "1224.080", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der einen Seite in ihren Ursprungsl\u00e4ndern morden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.080", 
   "children": [], 
   "end": "1232.440", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigen und Millionen Menschen zur Flucht zwingen und auf der anderen Seite auch nicht davor zur\u00fcckschrecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.440", 
   "children": [], 
   "end": "1236.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Herzen Europas Anschl\u00e4ge zu ver\u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.160", 
   "children": [], 
   "end": "1239.040", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Spinnerei und keine \u00fcbersteigerte Angstmacherei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.040", 
   "children": [], 
   "end": "1239.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.840", 
   "children": [], 
   "end": "1241.400", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sicherheitskr\u00e4ften sei Dank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.400", 
   "children": [], 
   "end": "1242.000", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.000", 
   "children": [], 
   "end": "1244.120", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch Teil unserer Realit\u00e4t geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.120", 
   "children": [], 
   "end": "1258.520", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies beeinflusst das Sicherheitsgef\u00fchl aller Menschen in Deutschland und stellt auch die Kommunen vor gro\u00dfe sicherheitstechnische Herausforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.520", 
   "children": [], 
   "end": "1263.080", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese geopolitischen Zusammenh\u00e4nge m\u00fcssen wir erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.080", 
   "children": [], 
   "end": "1271.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen wir in der deutschen Bev\u00f6lkerung die n\u00f6tige Akzeptanz erreichen und deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.800", 
   "children": [], 
   "end": "1274.480", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir dieses Mandat verl\u00e4ngern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.480", 
   "children": [], 
   "end": "1275.960", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.960", 
   "children": [], 
   "end": "1280.560", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich \u00fcbrigens auch damit besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.560", 
   "children": [], 
   "end": "1284.960", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Ort \u00fcber Menschenrechte zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.960", 
   "children": [], 
   "end": "1286.360", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein wichtiger Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.360", 
   "children": [], 
   "end": "1291.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir dazu leisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.560", 
   "children": [], 
   "end": "1292.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.760", 
   "children": [], 
   "end": "1299.840", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung innerhalb der UN und innerhalb der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.840", 
   "children": [], 
   "end": "1305.520", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung in Mali und f\u00fcr die G\u20115-Sahelstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.520", 
   "children": [], 
   "end": "1315.680", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich aber \u00fcbernimmt Deutschland auch Verantwortung f\u00fcr die eigenen internationalen Interessen auf internationalem Parkett. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.680", 
   "children": [], 
   "end": "1318.480", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum ist dieser Einsatz sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.480", 
   "children": [], 
   "end": "1328.360", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum stimmen wir Freie Demokraten dem Antrag der Bundesregierung heute zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.360", 
   "children": [], 
   "end": "1332.880", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht die Kollegin Kathrin Vogler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.880", 
   "children": [], 
   "end": "1335.920", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.920", 
   "children": [], 
   "end": "1336.920", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.920", 
   "children": [], 
   "end": "1339.720", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.720", 
   "children": [], 
   "end": "1342.320", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.320", 
   "children": [], 
   "end": "1358.240", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Mann ist seit 6\u00a0Tagen in dem gef\u00e4hrlichen Einsatz in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.240", 
   "children": [], 
   "end": "1359.360", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.360", 
   "children": [], 
   "end": "1362.720", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mir den Boden unter den F\u00fc\u00dfen wegrei\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.720", 
   "children": [], 
   "end": "1370.400", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe 5\u00a0Tage lang durchgeweint und kann einfach nicht zu Hause sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.400", 
   "children": [], 
   "end": "1372.800", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein.\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.800", 
   "children": [], 
   "end": "1374.320", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann f\u00e4ngt man sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.320", 
   "children": [], 
   "end": "1375.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann h\u00f6rt man auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.160", 
   "children": [], 
   "end": "1377.400", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu trauern\u00a0...?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.400", 
   "children": [], 
   "end": "1384.240", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schreibt die 28-j\u00e4hrige Sarah in einem Forum f\u00fcr Soldatenfrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.240", 
   "children": [], 
   "end": "1385.880", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist nicht die Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.880", 
   "children": [], 
   "end": "1387.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es so geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.040", 
   "children": [], 
   "end": "1394.160", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in Mali befinden sich derzeit etwa 1\u00a0200\u00a0Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.160", 
   "children": [], 
   "end": "1397.920", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle haben Angeh\u00f6rige und Freunde hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.920", 
   "children": [], 
   "end": "1400.720", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie vermissen und die sich um sie sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.720", 
   "children": [], 
   "end": "1404.840", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen m\u00fcssten Frau von der Leyen und Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.840", 
   "children": [], 
   "end": "1406.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich hier im \u00dcbrigen vermisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.440", 
   "children": [], 
   "end": "1407.360", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.360", 
   "children": [], 
   "end": "1412.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Sinn ihre Einsamkeit und ihre Angst haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.600", 
   "children": [], 
   "end": "1415.280", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen hier heute \u00fcber den kleineren der beiden Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.280", 
   "children": [], 
   "end": "1416.400", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen die Bundeswehr in Mali beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.400", 
   "children": [], 
   "end": "1423.080", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die europ\u00e4ische Trainingsmission EUTM Mali zur Ausbildung der malischen Streitkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.080", 
   "children": [], 
   "end": "1431.240", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat die Bundeswehr in den letzten Jahren bereits 11\u00a0000 sogenannte Sicherheitskr\u00e4fte in Mali ausgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.240", 
   "children": [], 
   "end": "1434.560", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und inzwischen tut sie das auch in Burkina Faso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.560", 
   "children": [], 
   "end": "1435.720", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.720", 
   "children": [], 
   "end": "1439.520", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mauretanien und im Tschad."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.520", 
   "children": [], 
   "end": "1442.280", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sage ich \u201esogenannte Sicherheitskr\u00e4fte\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.280", 
   "children": [], 
   "end": "1445.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns doch einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.280", 
   "children": [], 
   "end": "1446.720", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.720", 
   "children": [], 
   "end": "1450.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizei und Geheimdienste in diesen L\u00e4ndern tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.560", 
   "children": [], 
   "end": "1453.840", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.840", 
   "children": [], 
   "end": "1455.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.640", 
   "children": [], 
   "end": "1457.760", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie lange suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.760", 
   "children": [], 
   "end": "1463.560", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Tschad etwa schreibt die evangelische Entwicklungshilfeorganisation Brot f\u00fcr die Welt Folgendes:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.560", 
   "children": [], 
   "end": "1470.880", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im westafrikanischen Tschad veruntreut Pr\u00e4sident Idriss D\u00e9by Itno die Milliarden aus dem \u00d6lgesch\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.880", 
   "children": [], 
   "end": "1473.840", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile des Geldes investiert er in die Sicherheitskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.840", 
   "children": [], 
   "end": "1476.840", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen er die Zivilgesellschaft unterdr\u00fcckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.840", 
   "children": [], 
   "end": "1485.560", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und bei der Ausbildung dieser Unsicherheitskr\u00e4fte helfen ihm jetzt freundlicherweise die EU und leider auch die Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.560", 
   "children": [], 
   "end": "1490.080", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie das mal der jungen Soldatenfrau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.080", 
   "children": [], 
   "end": "1493.200", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deswegen um ihren Liebsten weinen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.200", 
   "children": [], 
   "end": "1494.280", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Mauretanien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.280", 
   "children": [], 
   "end": "1501.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa 43\u00a0000\u00a0Menschen in Mauretanien leben in Sklaverei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.240", 
   "children": [], 
   "end": "1503.040", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02018! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.040", 
   "children": [], 
   "end": "1506.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese illegale Ausbeutung kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.800", 
   "children": [], 
   "end": "1514.320", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird von den sogenannten Sicherheitskr\u00e4ften inhaftiert und gefoltert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.320", 
   "children": [], 
   "end": "1517.480", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese menschenunw\u00fcrdigen Zust\u00e4nde hindern die EU aber nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.480", 
   "children": [], 
   "end": "1526.080", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mauretanien im Rahmen dieses Mandats aufzur\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.080", 
   "children": [], 
   "end": "1528.440", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie seine Streitkr\u00e4fte ert\u00fcchtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.440", 
   "children": [], 
   "end": "1529.160", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es so sch\u00f6n hei\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.160", 
   "children": [], 
   "end": "1539.520", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es doch gar nicht um die Menschen vor Ort und um die Schaffung eines Rechtsstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.520", 
   "children": [], 
   "end": "1542.000", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einzig und allein darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.000", 
   "children": [], 
   "end": "1546.680", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge aus den L\u00e4ndern s\u00fcdlich der Sahara schon in Mauretanien aufzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.680", 
   "children": [], 
   "end": "1550.600", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr hat allein Spanien in den letzten Jahren Hunderte von Millionen Euro aufgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.600", 
   "children": [], 
   "end": "1554.280", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu dient leider auch die Ausbildung durch die Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.280", 
   "children": [], 
   "end": "1555.880", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir nach Niger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.880", 
   "children": [], 
   "end": "1561.760", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist die Zahl der Proteste und Demonstrationen in den letzten Jahren stark angestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.760", 
   "children": [], 
   "end": "1563.440", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Zu Mali komme ich schon noch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.440", 
   "children": [], 
   "end": "1565.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eWashington Post\u201c meint dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.640", 
   "children": [], 
   "end": "1573.760", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liege an den privilegierten Positionen des nigrischen Pr\u00e4sidenten Issoufou, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.760", 
   "children": [], 
   "end": "1575.480", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem der Westen den R\u00fccken freih\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.480", 
   "children": [], 
   "end": "1576.840", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Journalisten schreiben dazu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.840", 
   "children": [], 
   "end": "1579.400", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unwahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.400", 
   "children": [], 
   "end": "1588.600", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die westlichen Geberl\u00e4nder Issoufous Verwaltung f\u00fcr die Verletzung der Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit verantwortlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.600", 
   "children": [], 
   "end": "1595.200", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange er eine Operationsbasis f\u00fcr fremdes Milit\u00e4r zur Verf\u00fcgung stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.200", 
   "children": [], 
   "end": "1602.120", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch in Mali selbst w\u00e4chst der Widerstand der Bev\u00f6lkerung gegen die ausl\u00e4ndischen Truppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.120", 
   "children": [], 
   "end": "1605.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit ihm wachsen auch die Proteste gegen die eigene Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.800", 
   "children": [], 
   "end": "1613.720", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte im Land duldet und trotzdem keine Sicherheit f\u00fcr die eigenen Leute garantieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.720", 
   "children": [], 
   "end": "1616.640", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung schreibt es doch selbst:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.640", 
   "children": [], 
   "end": "1621.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiefgreifende Reformen des Sicherheitssektors sind ausgeblieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.640", 
   "children": [], 
   "end": "1624.880", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage habe sich nicht verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.880", 
   "children": [], 
   "end": "1628.440", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt sogar verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.440", 
   "children": [], 
   "end": "1633.560", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung des Friedensabkommens komme nicht voran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.560", 
   "children": [], 
   "end": "1638.880", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verteidigungsministerium konnte mir im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss nicht einmal genau darlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.880", 
   "children": [], 
   "end": "1642.920", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie konkret verhindert werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.920", 
   "children": [], 
   "end": "1650.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ausgebildeten Soldaten zu bewaffneten Milizen wechseln oder selbst welche gr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.280", 
   "children": [], 
   "end": "1650.760", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.760", 
   "children": [], 
   "end": "1652.360", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.360", 
   "children": [], 
   "end": "1660.960", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Ausbildung von solchen Unsicherheitskr\u00e4ften sollte sich die Bundeswehr nicht mehr beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.960", 
   "children": [], 
   "end": "1666.000", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb sagt die Linke Nein zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.000", 
   "children": [], 
   "end": "1672.360", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen spricht Dr.\u00a0Frithjof Schmidt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.360", 
   "children": [], 
   "end": "1673.920", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.920", 
   "children": [], 
   "end": "1675.600", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.600", 
   "children": [], 
   "end": "1686.040", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsmission EUTM Mali ist inzwischen eigentlich eine Art Erg\u00e4nzungsmandat der Europ\u00e4ischen Union zum eigentlichen Mali-Mandat f\u00fcr MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.040", 
   "children": [], 
   "end": "1689.320", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mission der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.320", 
   "children": [], 
   "end": "1690.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.760", 
   "children": [], 
   "end": "1697.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber dieses Mandat f\u00fcr MINUSMA haben wir heute und auch vor wenigen Wochen schon intensiv diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.480", 
   "children": [], 
   "end": "1700.160", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen will ich nicht alles wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.160", 
   "children": [], 
   "end": "1705.000", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der Debatte vor zwei Stunden schon einmal gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.000", 
   "children": [], 
   "end": "1705.840", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.840", 
   "children": [], 
   "end": "1708.000", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle ist deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.000", 
   "children": [], 
   "end": "1712.120", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politische Lage in Mali inzwischen nicht nur im Norden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.120", 
   "children": [], 
   "end": "1716.960", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zunehmend auch im Zentrum und im S\u00fcden des Landes deutlich schlechter geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.960", 
   "children": [], 
   "end": "1718.160", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.160", 
   "children": [], 
   "end": "1718.840", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.840", 
   "children": [], 
   "end": "1737.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sicherheit und Stabilit\u00e4t in erster Linie politisch erreicht werden m\u00fcssen und dass es jetzt in Mali zentral um eine St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft im Kampf gegen die Korruption in der alten F\u00fchrungselite des Landes geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.960", 
   "children": [], 
   "end": "1747.640", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen die internationale Gemeinschaft sowie wir als Europ\u00e4ische Union und auch als Bundesrepublik Deutschland unsere Anstrengungen energisch verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.640", 
   "children": [], 
   "end": "1749.080", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fehlt mir in dieser Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.080", 
   "children": [], 
   "end": "1749.520", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.520", 
   "children": [], 
   "end": "1753.640", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber diese politische Komponente nicht ausreichend sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.640", 
   "children": [], 
   "end": "1763.160", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang \u00fcbrigens auch unsere franz\u00f6sischen Freunde davon \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.160", 
   "children": [], 
   "end": "1768.440", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zu einer Korrektur ihrer Politik des Fran\u00e7afrique, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.440", 
   "children": [], 
   "end": "1773.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Festhaltens an der alten Elite in diesem Land kommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.080", 
   "children": [], 
   "end": "1778.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann wird sich eine demokratische Entwicklung wirklich verst\u00e4rken lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.000", 
   "children": [], 
   "end": "1780.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann wird man grundlegende Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.000", 
   "children": [], 
   "end": "1784.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort muss also in erster Linie politisch sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.680", 
   "children": [], 
   "end": "1787.960", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es kann auch keinen Zweifel daran geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.960", 
   "children": [], 
   "end": "1798.800", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser schwierigen politischen Lage die Ausbildung der malischen Armee durch die Europ\u00e4ische Union ein wichtiger Beitrag zur Stabilisierung des Landes ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.800", 
   "children": [], 
   "end": "1808.840", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen dort die Grundlagen f\u00fcr den Aufbau des Staatsapparates gelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.840", 
   "children": [], 
   "end": "1812.760", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir Gr\u00fcne es von Beginn an unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.760", 
   "children": [], 
   "end": "1814.560", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.560", 
   "children": [], 
   "end": "1819.520", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.520", 
   "children": [], 
   "end": "1827.840", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen eine solche Ausbildungsmission.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.840", 
   "children": [], 
   "end": "1834.920", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Gr\u00fcne bleiben wir auch in dieser schwieriger gewordenen Situation dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.920", 
   "children": [], 
   "end": "1839.560", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir diesem Mandat auch heute wieder zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.560", 
   "children": [], 
   "end": "1843.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem ich das gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.480", 
   "children": [], 
   "end": "1848.320", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich jetzt zu einer wichtigen Kritik an der Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.320", 
   "children": [], 
   "end": "1851.440", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie dieses Mandat fortschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.440", 
   "children": [], 
   "end": "1853.840", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht in Ordnung finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.840", 
   "children": [], 
   "end": "1860.760", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die schleichende Ausdehnung dieses Mandates zur Ausbildung in unterschiedlichen Nachbarl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.760", 
   "children": [], 
   "end": "1867.280", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem neuen Mandat d\u00fcrfen deutsche Soldaten n\u00e4mlich jetzt auch in Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.280", 
   "children": [], 
   "end": "1876.120", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mauretanien und im Tschad die G-5-Antiterroreingreiftruppe ausbilden und beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.120", 
   "children": [], 
   "end": "1883.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine faktische Vermischung dieses Einsatzes in Mali mit dem Einsatz in den anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.200", 
   "children": [], 
   "end": "1887.600", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterl\u00e4uft nach meiner Meinung den Grundsatz der Mandatsklarheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.600", 
   "children": [], 
   "end": "1891.760", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich an die Adresse der Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.760", 
   "children": [], 
   "end": "1896.440", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ein Mandat f\u00fcr eine milit\u00e4rische Ausbildungsmission im ganzen Sahelgebiet wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.440", 
   "children": [], 
   "end": "1899.360", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ansehen der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.360", 
   "children": [], 
   "end": "1903.040", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich bei beteiligten Regierungen um diktatorische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.040", 
   "children": [], 
   "end": "1905.680", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "autorit\u00e4re Regime handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.680", 
   "children": [], 
   "end": "1911.600", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten Sie das erstens klar sagen und zweitens daf\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Mandat vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.600", 
   "children": [], 
   "end": "1911.840", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.840", 
   "children": [], 
   "end": "1913.840", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie bei EUTM Mali machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.840", 
   "children": [], 
   "end": "1916.560", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ja kein Einzelfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.560", 
   "children": [], 
   "end": "1919.320", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jetzt in kurzer Zeit das dritte Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.320", 
   "children": [], 
   "end": "1925.080", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine schleichende Entgrenzung des Einsatzgebietes enthalten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.080", 
   "children": [], 
   "end": "1931.400", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr das k\u00fcrzlich verabschiedete Anti-IS-Mandat f\u00fcr Syrien und den Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.400", 
   "children": [], 
   "end": "1938.400", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Punkt hat damals die FDP zu Recht kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.400", 
   "children": [], 
   "end": "1939.480", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.480", 
   "children": [], 
   "end": "1944.320", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das bei diesem Mandat nicht erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.320", 
   "children": [], 
   "end": "1950.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr das entgrenzte Mandat der Operation Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.000", 
   "children": [], 
   "end": "1954.720", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das faktisch eine Ausbildungsmission in allen Mittelmeeranrainerstaaten zugleich erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.720", 
   "children": [], 
   "end": "1955.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.320", 
   "children": [], 
   "end": "1956.920", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie deshalb auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.920", 
   "children": [], 
   "end": "1964.560", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im Mandat f\u00fcr den Einsatz in Mali auf die Aufgaben in Mali zu beschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.560", 
   "children": [], 
   "end": "1973.040", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst untergraben Sie die Akzeptanz f\u00fcr diesen richtigen Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.040", 
   "children": [], 
   "end": "1980.320", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Einsatz der Bundeswehr im Rahmen von EU und UN in Mali unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.320", 
   "children": [], 
   "end": "1991.080", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss deshalb noch lange nicht die Unterst\u00fctzung und Aufr\u00fcstung eines Diktators wie Herrn D\u00e9by im Tschad billigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.080", 
   "children": [], 
   "end": "2000.960", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind Mandatsklarheit und Mandatswahrheit so wichtige Grunds\u00e4tze f\u00fcr unsere Parlamentsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.960", 
   "children": [], 
   "end": "2004.400", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte die Bundesregierung nicht missachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.400", 
   "children": [], 
   "end": "2006.880", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.880", 
   "children": [], 
   "end": "2011.520", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin die Kollegin Gabi Weber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.520", 
   "children": [], 
   "end": "2013.880", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.880", 
   "children": [], 
   "end": "2016.200", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.200", 
   "children": [], 
   "end": "2018.840", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.840", 
   "children": [], 
   "end": "2024.040", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Nachmittag haben wir das Mandat f\u00fcr MINUSMA verl\u00e4ngert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.040", 
   "children": [], 
   "end": "2037.320", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun blicken wir auf die Grundlagenausbildung der malischen Streitkr\u00e4fte und der sogenannten G-5-Antiterroreingreiftruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.320", 
   "children": [], 
   "end": "2041.080", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Ausbildung der Ausbilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.080", 
   "children": [], 
   "end": "2042.320", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier drinsteckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.320", 
   "children": [], 
   "end": "2046.040", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bef\u00e4higen wir die malischen Streitkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.040", 
   "children": [], 
   "end": "2053.800", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung zuk\u00fcnftig selbst zu \u00fcbernehmen und ihre Soldaten auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.800", 
   "children": [], 
   "end": "2054.440", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.440", 
   "children": [], 
   "end": "2058.040", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die malische Armee selbst in die Lage versetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.040", 
   "children": [], 
   "end": "2065.480", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristig die Aufgaben der Franzosen und der internationalen Allianz im Rahmen von MINUSMA zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.480", 
   "children": [], 
   "end": "2070.160", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also selbst effektiv im umk\u00e4mpften Norden t\u00e4tig zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.160", 
   "children": [], 
   "end": "2073.400", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dadurch den Menschen zu zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.400", 
   "children": [], 
   "end": "2074.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.200", 
   "children": [], 
   "end": "2077.400", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00fcmmern uns selbst um unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.400", 
   "children": [], 
   "end": "2079.360", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar um das ganze Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.360", 
   "children": [], 
   "end": "2083.280", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die territoriale Integrit\u00e4t des Landes muss gewahrt bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.280", 
   "children": [], 
   "end": "2086.240", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Malier brauchen einen handlungsf\u00e4higen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.240", 
   "children": [], 
   "end": "2091.320", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sichtbar ist und im Interesse der Gesamtbev\u00f6lkerung agiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.320", 
   "children": [], 
   "end": "2093.200", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage nicht nur ich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.200", 
   "children": [], 
   "end": "2094.640", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt auch Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.640", 
   "children": [], 
   "end": "2096.280", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort noch t\u00e4tig sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.280", 
   "children": [], 
   "end": "2098.000", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine davon ist EIRENE\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.000", 
   "children": [], 
   "end": "2100.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genau das best\u00e4tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.880", 
   "children": [], 
   "end": "2102.320", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.320", 
   "children": [], 
   "end": "2103.760", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Jahr stehen in Mali Pr\u00e4sidentschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.760", 
   "children": [], 
   "end": "2115.160", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Parlamentswahlen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.160", 
   "children": [], 
   "end": "2121.200", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sichere Durchf\u00fchrung hat derzeit f\u00fcr die malische Regierung Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.200", 
   "children": [], 
   "end": "2121.960", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.960", 
   "children": [], 
   "end": "2124.840", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle anderen Projekte wie die Sicherheitssektorreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.840", 
   "children": [], 
   "end": "2131.680", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor drei Jahren erlassene Streitkr\u00e4fteplanungsgesetz und die weitere Umsetzung des Friedensvertrages stehen leider dahinter zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.680", 
   "children": [], 
   "end": "2138.200", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch sp\u00e4testens mit Abschluss der Wahlen muss die dann neugew\u00e4hlte malische Regierung aktiv werden und selbst Verantwortung \u00fcbernehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.200", 
   "children": [], 
   "end": "2139.840", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Norden und den S\u00fcden des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.840", 
   "children": [], 
   "end": "2141.680", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ein sicheres Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.680", 
   "children": [], 
   "end": "2147.240", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Durchsetzung der Rechtsstaatlichkeit und f\u00fcr einen verantwortungsvollen Umgang mit den Rohstoffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.240", 
   "children": [], 
   "end": "2150.360", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Territoriale Integrit\u00e4t hei\u00dft aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.360", 
   "children": [], 
   "end": "2154.840", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mali nicht in unzusammenh\u00e4ngende Einzelteile zerfallen darf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.840", 
   "children": [], 
   "end": "2155.840", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.840", 
   "children": [], 
   "end": "2159.200", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einer Dezentralisierung zu verweigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.200", 
   "children": [], 
   "end": "2161.880", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Verantwortung muss zugleich dorthin gegeben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.880", 
   "children": [], 
   "end": "2162.200", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Menschen leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.200", 
   "children": [], 
   "end": "2163.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Entscheidungen f\u00fcr Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.400", 
   "children": [], 
   "end": "2168.600", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Stra\u00dfen und f\u00fcr den Ausbau der Wasserversorgung getroffen werden und wo das Lebensumfeld direkt ver\u00e4ndert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.600", 
   "children": [], 
   "end": "2169.840", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch dazu ist Vertrauen notwendig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.840", 
   "children": [], 
   "end": "2170.640", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.640", 
   "children": [], 
   "end": "2172.880", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erst wieder aufgebaut werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.880", 
   "children": [], 
   "end": "2176.360", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen zwischen Bev\u00f6lkerungsgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.360", 
   "children": [], 
   "end": "2180.040", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen B\u00fcrgern und B\u00fcrgerinnen und der Verwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.040", 
   "children": [], 
   "end": "2182.720", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den B\u00fcrgermeistern vor Ort und der Regierung in Bamako."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.720", 
   "children": [], 
   "end": "2183.920", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.920", 
   "children": [], 
   "end": "2187.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erreichen wir nicht allein durch milit\u00e4rische Ausbildung und Missionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.800", 
   "children": [], 
   "end": "2189.160", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nur erreicht durch zielgerichtete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.160", 
   "children": [], 
   "end": "2196.720", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "punktgenaue Entwicklungszusammenarbeit und kommunale und regionale Versorgungsgespr\u00e4che in gesch\u00fctzten R\u00e4umen bzw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.720", 
   "children": [], 
   "end": "2197.800", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch konkreter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.800", 
   "children": [], 
   "end": "2200.120", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch geschulte Schulungspersonen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.120", 
   "children": [], 
   "end": "2206.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommunal und regional Friedensarbeit leisten und moderierend Vers\u00f6hnungsgespr\u00e4che f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.200", 
   "children": [], 
   "end": "2211.240", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings sind die politischen Institutionen Malis seit Jahrzehnten sehr schwach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.240", 
   "children": [], 
   "end": "2211.960", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.960", 
   "children": [], 
   "end": "2213.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich eingangs sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.360", 
   "children": [], 
   "end": "2214.240", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechende Ma\u00dfnahmen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.240", 
   "children": [], 
   "end": "2217.600", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine grunds\u00e4tzliche St\u00e4rkung und ein Grundvertrauen in den malischen Staat erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.600", 
   "children": [], 
   "end": "2222.040", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt und seine Auswirkungen sind allein mit Milit\u00e4r niemals zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.040", 
   "children": [], 
   "end": "2228.200", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungspolitik und Diplomatie haben mindestens gleiche Anteile an diesem Prozess."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.200", 
   "children": [], 
   "end": "2232.640", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit sind allerdings weiterhin \u00fcber 4\u00a0Millionen Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.640", 
   "children": [], 
   "end": "2234.600", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versorgung mit Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.600", 
   "children": [], 
   "end": "2239.080", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahrung und Gesundheitsleistungen ist weiterhin schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.080", 
   "children": [], 
   "end": "2242.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vernachl\u00e4ssigt wird dies zus\u00e4tzlich durch die Konzentration auf die Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.800", 
   "children": [], 
   "end": "2248.160", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen hier durch die GIZ auf finanziell hinterlegte Schwerpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.160", 
   "children": [], 
   "end": "2250.080", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es weiter zu unterst\u00fctzen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.080", 
   "children": [], 
   "end": "2252.400", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich gute Regierungsf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.400", 
   "children": [], 
   "end": "2254.760", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige und produktive Landwirtschaft sowie Wasser- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.760", 
   "children": [], 
   "end": "2256.680", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sanit\u00e4rversorgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.680", 
   "children": [], 
   "end": "2258.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.120", 
   "children": [], 
   "end": "2258.640", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.640", 
   "children": [], 
   "end": "2261.600", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich unter vernetztem Ansatz verstehe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.600", 
   "children": [], 
   "end": "2264.000", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist das gleichberechtigte Zusammenwirken verschiedener Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.000", 
   "children": [], 
   "end": "2265.800", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerichtet auf das gleiche Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.800", 
   "children": [], 
   "end": "2267.040", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Mali zu stabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.040", 
   "children": [], 
   "end": "2268.080", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.080", 
   "children": [], 
   "end": "2269.600", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "friedliches Zusammenleben zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.600", 
   "children": [], 
   "end": "2273.520", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen f\u00fcr die wirtschaftliche und soziale Entwicklung zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.520", 
   "children": [], 
   "end": "2276.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu leistet dieser Einsatz einen guten Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.120", 
   "children": [], 
   "end": "2281.840", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Thorsten Frei f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.840", 
   "children": [], 
   "end": "2283.200", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.200", 
   "children": [], 
   "end": "2285.080", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.080", 
   "children": [], 
   "end": "2286.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.520", 
   "children": [], 
   "end": "2288.960", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Mali mit einer ganz schwierigen Situation konfrontiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.960", 
   "children": [], 
   "end": "2296.640", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere im Norden des Landes gibt es dschihadistische Gruppen und terroristische Strukturen wie al-Qaida, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.640", 
   "children": [], 
   "end": "2297.800", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IS und Tuareg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.800", 
   "children": [], 
   "end": "2300.920", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn man das vielleicht nicht in unmittelbare Verbindung bringen kann\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.920", 
   "children": [], 
   "end": "2305.640", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch regionale terroristische Gruppen sind dort im Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.640", 
   "children": [], 
   "end": "2307.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielfach beschrieben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.760", 
   "children": [], 
   "end": "2315.400", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach dem Einsatz der Franzosen 2012 auch wir uns in vielerlei Mandaten in Mali engagiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.400", 
   "children": [], 
   "end": "2315.760", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.760", 
   "children": [], 
   "end": "2319.000", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mali ein Musterbeispiel f\u00fcr den vernetzten Ansatz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.000", 
   "children": [], 
   "end": "2321.760", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute Mittag \u00fcber MINUSMA gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.760", 
   "children": [], 
   "end": "2325.880", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Mission sind 14\u00a0000\u00a0UN-Peacekeeper im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.880", 
   "children": [], 
   "end": "2328.400", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen nun \u00fcber EUTM Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.400", 
   "children": [], 
   "end": "2329.760", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um die Ert\u00fcchtigung des Milit\u00e4rs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.760", 
   "children": [], 
   "end": "2331.600", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Sicherheitssektors geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.600", 
   "children": [], 
   "end": "2335.400", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist Deutschland sehr stark engagiert im Bereich von EUCAP Sahel Mali; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.400", 
   "children": [], 
   "end": "2337.920", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sozusagen die zivile Komponente der EU-Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.920", 
   "children": [], 
   "end": "2339.840", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.840", 
   "children": [], 
   "end": "2344.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Polizisten ausbilden und damit das staatliche Gewaltmonopol verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.440", 
   "children": [], 
   "end": "2346.320", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn man das ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.320", 
   "children": [], 
   "end": "2347.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.720", 
   "children": [], 
   "end": "2350.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nat\u00fcrlich eine Verkehrung der Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.880", 
   "children": [], 
   "end": "2353.200", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man von Militarisierung spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.200", 
   "children": [], 
   "end": "2353.960", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.960", 
   "children": [], 
   "end": "2356.680", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mauretanien oder sonst irgendwo in der Sahelzone. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.680", 
   "children": [], 
   "end": "2357.080", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.080", 
   "children": [], 
   "end": "2359.400", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unmittelbar Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.400", 
   "children": [], 
   "end": "2362.240", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eine Verbesserung erreichen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.240", 
   "children": [], 
   "end": "2366.000", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man einen politischen Prozess initiieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.000", 
   "children": [], 
   "end": "2367.560", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das umsetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.560", 
   "children": [], 
   "end": "2373.560", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man im Friedensabkommen von Algier 2015 vereinbart hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.560", 
   "children": [], 
   "end": "2374.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus wird ein Schuh. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.920", 
   "children": [], 
   "end": "2375.800", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.800", 
   "children": [], 
   "end": "2380.800", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auch im Rahmen dieses Mandats engagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.800", 
   "children": [], 
   "end": "2382.440", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind diese drei UN- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.440", 
   "children": [], 
   "end": "2383.480", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und EU-Missionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.480", 
   "children": [], 
   "end": "2385.920", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen wir uns beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.920", 
   "children": [], 
   "end": "2390.360", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der vernetzte Ansatz geht nat\u00fcrlich noch sehr viel weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.360", 
   "children": [], 
   "end": "2392.360", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns nur an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.360", 
   "children": [], 
   "end": "2395.920", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was allein Deutschland jenseits der milit\u00e4rischen Zusammenarbeit macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.920", 
   "children": [], 
   "end": "2411.600", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Jahre\u00a02017 bis 2021 setzen wir dort etwa 1\u00a0Milliarde Euro ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.600", 
   "children": [], 
   "end": "2419.480", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in den so wichtigen Bereichen Dezentralisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.480", 
   "children": [], 
   "end": "2420.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Regierungsf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.800", 
   "children": [], 
   "end": "2428.480", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "produktive Landwirtschaft sowie Wasserversorgung und -entsorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.480", 
   "children": [], 
   "end": "2429.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.600", 
   "children": [], 
   "end": "2435.040", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir im Rahmen des vernetzten Ansatzes echt etwas erreichen und stabilisieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.040", 
   "children": [], 
   "end": "2436.480", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte man nicht diskreditieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.480", 
   "children": [], 
   "end": "2438.120", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.120", 
   "children": [], 
   "end": "2439.720", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man keine besseren Vorschl\u00e4ge parat hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.720", 
   "children": [], 
   "end": "2442.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verh\u00e4lt sich ja im Grunde genommen so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.480", 
   "children": [], 
   "end": "2446.320", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mali ein Epizentrum der regionalen Krisen und Herausforderungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.320", 
   "children": [], 
   "end": "2448.520", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.520", 
   "children": [], 
   "end": "2449.760", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.760", 
   "children": [], 
   "end": "2452.680", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das auf die umliegenden L\u00e4nder \u00fcbergreift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.680", 
   "children": [], 
   "end": "2458.080", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind konfrontiert mit vielen Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.080", 
   "children": [], 
   "end": "2463.720", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre innenpolitischen Auswirkungen bei uns haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.720", 
   "children": [], 
   "end": "2465.720", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.720", 
   "children": [], 
   "end": "2468.440", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dort umfassend engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.440", 
   "children": [], 
   "end": "2470.240", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Lehren aus der Vergangenheit ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.240", 
   "children": [], 
   "end": "2472.200", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann doch die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.200", 
   "children": [], 
   "end": "2474.720", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daf\u00fcr Ownership brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.720", 
   "children": [], 
   "end": "2476.080", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diejenigen einbeziehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.080", 
   "children": [], 
   "end": "2483.960", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Ort Verantwortung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.960", 
   "children": [], 
   "end": "2485.760", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet im Klartext, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.760", 
   "children": [], 
   "end": "2491.840", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade die gemeinsame Truppe der G-5-Sahelstaaten st\u00e4rken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.840", 
   "children": [], 
   "end": "2496.600", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 400\u00a0Millionen\u00a0Euro sind daf\u00fcr gesammelt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.600", 
   "children": [], 
   "end": "2503.000", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0000\u00a0Mann aus der Region sollen Terrorismus und Dschihadismus bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.000", 
   "children": [], 
   "end": "2512.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im November letzten Jahres haben sie ihre erste Operation durchgef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.680", 
   "children": [], 
   "end": "2515.440", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das ist der richtige Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.440", 
   "children": [], 
   "end": "2520.920", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir genauso wie f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung des malischen Milit\u00e4rs EUTM Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.920", 
   "children": [], 
   "end": "2526.200", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb werden wir diesem Antrag der Bundesregierung heute zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.200", 
   "children": [], 
   "end": "2528.200", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es in der Zukunft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.200", 
   "children": [], 
   "end": "2529.040", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.040", 
   "children": [], 
   "end": "2533.760", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Friedensabkommen tats\u00e4chlich umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.760", 
   "children": [], 
   "end": "2535.800", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Bev\u00f6lkerung entwaffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.800", 
   "children": [], 
   "end": "2541.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber hinaus Rebellengruppen einbeziehen und dass wir diesen ganzheitlichen Ansatz auch in Zukunft fortf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.560", 
   "children": [], 
   "end": "2543.360", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali ist nicht alles gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.360", 
   "children": [], 
   "end": "2544.800", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.800", 
   "children": [], 
   "end": "2547.320", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind jetzt am Ende der Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.320", 
   "children": [], 
   "end": "2550.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich habe keinen einzigen Alternativvorschlag geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.600", 
   "children": [], 
   "end": "2554.000", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit dieser Herausforderung besser zurechtkommen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.000", 
   "children": [], 
   "end": "2559.720", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitten wir um Zustimmung zum Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.720", 
   "children": [], 
   "end": "2560.600", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.600", 
   "children": [], 
   "end": "2560.880", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.880", 
   "children": [], 
   "end": "2563.040", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es spricht jetzt noch ein Redner vier Minuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.040", 
   "children": [], 
   "end": "2563.560", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Sie bitten d\u00fcrfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.560", 
   "children": [], 
   "end": "2564.000", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hinzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.000", 
   "children": [], 
   "end": "2567.720", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stehrunden aufzul\u00f6sen und dem Redner zuzuh\u00f6ren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.720", 
   "children": [], 
   "end": "2572.800", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es spricht jetzt als N\u00e4chster der Kollege Florian Hahn f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.800", 
   "children": [], 
   "end": "2573.760", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.760", 
   "children": [], 
   "end": "2575.280", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.280", 
   "children": [], 
   "end": "2581.760", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Beginn etwas zu dem Vortrag der Kollegin Vogler von der Fraktion Die Linke sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.760", 
   "children": [], 
   "end": "2583.000", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.000", 
   "children": [], 
   "end": "2587.520", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede die Situation von Soldatenfrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.520", 
   "children": [], 
   "end": "2594.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Partnern unserer Soldaten mit gro\u00dfer Empathie beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.120", 
   "children": [], 
   "end": "2596.040", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.040", 
   "children": [], 
   "end": "2598.080", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Empathie w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.080", 
   "children": [], 
   "end": "2604.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir beispielsweise in den Aussch\u00fcssen oder hier im Hohen Haus dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.640", 
   "children": [], 
   "end": "2609.600", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir unsere Soldatinnen und Soldaten noch besser ausr\u00fcsten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.600", 
   "children": [], 
   "end": "2610.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in die Eins\u00e4tze gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.600", 
   "children": [], 
   "end": "2611.040", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.040", 
   "children": [], 
   "end": "2612.600", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Heuchelei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.600", 
   "children": [], 
   "end": "2614.720", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie tats\u00e4chlich an die betroffenen Familien denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.720", 
   "children": [], 
   "end": "2616.560", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stimmen Sie mit uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.560", 
   "children": [], 
   "end": "2618.560", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank haben wir eine Mehrheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.560", 
   "children": [], 
   "end": "2622.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine noch bessere Ausr\u00fcstung und Ausstattung unserer Soldatinnen und Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.920", 
   "children": [], 
   "end": "2625.600", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage in Mali ist weiterhin sehr beunruhigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.600", 
   "children": [], 
   "end": "2627.760", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen heute dieses Mandat verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.760", 
   "children": [], 
   "end": "2631.240", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die malischen Streitkr\u00e4fte in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.240", 
   "children": [], 
   "end": "2637.120", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristig selbst f\u00fcr Stabilit\u00e4t und f\u00fcr Sicherheit in ihrem Land zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.120", 
   "children": [], 
   "end": "2639.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dieses Mandat erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.120", 
   "children": [], 
   "end": "2640.000", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.000", 
   "children": [], 
   "end": "2643.720", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsame Einsatzgruppe der G-5-Staaten so zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.720", 
   "children": [], 
   "end": "2645.680", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie tats\u00e4chlich einsatzf\u00e4hig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.680", 
   "children": [], 
   "end": "2648.560", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur so k\u00f6nnen wir dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.560", 
   "children": [], 
   "end": "2651.160", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Erfolg haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.160", 
   "children": [], 
   "end": "2656.240", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EUTM Mali ist ein sinnvoller Baustein im Rahmen eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Handelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.240", 
   "children": [], 
   "end": "2658.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir zuk\u00fcnftig noch weiter ausbauen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.480", 
   "children": [], 
   "end": "2661.120", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali zeigt Europa mit seinem Engagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.120", 
   "children": [], 
   "end": "2672.200", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gemeinschaftlich Verantwortung f\u00fcr seinen Nachbarkontinent \u00fcbernimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.200", 
   "children": [], 
   "end": "2672.640", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.640", 
   "children": [], 
   "end": "2673.720", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.720", 
   "children": [], 
   "end": "2676.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zust\u00e4nde in Mali sind nicht zufriedenstellend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.200", 
   "children": [], 
   "end": "2678.000", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss auch gesagt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.000", 
   "children": [], 
   "end": "2681.480", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Lage durch unser Eingreifen in den letzten Jahren verbessert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.480", 
   "children": [], 
   "end": "2689.320", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die territoriale Integrit\u00e4t des Landes und die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung konnten wiederhergestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.320", 
   "children": [], 
   "end": "2694.480", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematisch sind das Ausbleiben echter Reformen und die verschlechterte Sicherheitslage insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.480", 
   "children": [], 
   "end": "2696.320", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bleibt es unerl\u00e4sslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.320", 
   "children": [], 
   "end": "2698.760", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf bestm\u00f6glichem Schutz f\u00fcr die deutschen Soldaten zu bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.760", 
   "children": [], 
   "end": "2701.680", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch folgerichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.680", 
   "children": [], 
   "end": "2703.560", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser Mandat verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.560", 
   "children": [], 
   "end": "2715.080", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali ist das Kernland der Sahelzone und hat eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die Stabilit\u00e4t und Entwicklung der ganzen Region inne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.080", 
   "children": [], 
   "end": "2724.360", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Situation in Mali und in der gesamten Region finde ich es dann doch verbl\u00fcffend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.360", 
   "children": [], 
   "end": "2730.560", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD nun lieber den Kopf in den Sand steckt und keinerlei L\u00f6sungen anbietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.560", 
   "children": [], 
   "end": "2731.760", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste doch wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.760", 
   "children": [], 
   "end": "2740.800", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade Mali eine wichtige Transitregion f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Afrika ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.800", 
   "children": [], 
   "end": "2753.240", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Verarmung sowie dem Verlust staatlicher Autorit\u00e4t und Kontrolle in diesem Gebiet profitieren kriminelle und terroristische Gruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.240", 
   "children": [], 
   "end": "2756.600", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt profitieren vor allem Schleuserbanden von dem herrschenden Elend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.600", 
   "children": [], 
   "end": "2759.080", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es haben sich bereits viele Malier auf den Weg gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.080", 
   "children": [], 
   "end": "2762.520", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese Situation immer unertr\u00e4glicher wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.520", 
   "children": [], 
   "end": "2764.000", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.000", 
   "children": [], 
   "end": "2772.520", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen in dieser Situation nicht einfach unsere Zelte abbrechen und gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.520", 
   "children": [], 
   "end": "2773.360", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.360", 
   "children": [], 
   "end": "2775.560", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Mali eine Zukunft haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.560", 
   "children": [], 
   "end": "2777.680", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst suchen sie ihre Zukunft in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.680", 
   "children": [], 
   "end": "2778.680", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kestner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.680", 
   "children": [], 
   "end": "2781.320", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine zweite Sache habe ich bei Ihrer Rede nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.320", 
   "children": [], 
   "end": "2798.800", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die zu geringe Ausbildungszeit und das zu geringe Ausbildungsniveau der malischen Kr\u00e4fte beklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.800", 
   "children": [], 
   "end": "2801.000", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben dann gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.000", 
   "children": [], 
   "end": "2803.120", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei v\u00f6llig unverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.120", 
   "children": [], 
   "end": "2805.360", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Kr\u00e4fte so schlecht ausgebildet in den Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.360", 
   "children": [], 
   "end": "2807.560", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben Sie es gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.560", 
   "children": [], 
   "end": "2808.040", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.040", 
   "children": [], 
   "end": "2812.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.040", 
   "children": [], 
   "end": "2813.600", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich w\u00e4re es logisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.600", 
   "children": [], 
   "end": "2815.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD dann daf\u00fcr eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.800", 
   "children": [], 
   "end": "2817.360", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz auszuweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.360", 
   "children": [], 
   "end": "2823.200", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Engagement an den Tag zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.200", 
   "children": [], 
   "end": "2826.880", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Soldaten tats\u00e4chlich noch besser auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.880", 
   "children": [], 
   "end": "2829.160", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die einzig sinnvolle Logik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.160", 
   "children": [], 
   "end": "2830.520", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie h\u00e4tten folgen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.520", 
   "children": [], 
   "end": "2831.720", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.720", 
   "children": [], 
   "end": "2835.320", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen die Region nicht im Chaos versinken lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.320", 
   "children": [], 
   "end": "2837.400", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen uns als Europ\u00e4er weiter engagieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.400", 
   "children": [], 
   "end": "2861.440", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen vor Ort und letztlich f\u00fcr unsere Sicherheit hier in Deutschland und in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.440", 
   "children": [], 
   "end": "2864.760", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser ureigenes Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.760", 
   "children": [], 
   "end": "2865.960", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.960", 
   "children": [], 
   "end": "2867.880", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte stimmen Sie diesem Mandat zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.880", 
   "children": [], 
   "end": "2869.560", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.560", 
   "children": [], 
   "end": "2879.920", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.920", 
   "children": [], 
   "end": "2940.120", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zum Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Milit\u00e4rmission der Europ\u00e4ischen Union als Beitrag zur Ausbildung der malischen Streitkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.120", 
   "children": [], 
   "end": "2958.760", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1834, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.760", 
   "children": [], 
   "end": "2964.440", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag auf Drucksache\u00a019/1597 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.440", 
   "children": [], 
   "end": "2965.800", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber diese Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.800", 
   "children": [], 
   "end": "2966.400", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.400", 
   "children": [], 
   "end": "2967.800", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.800", 
   "children": [], 
   "end": "2969.000", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.000", 
   "children": [], 
   "end": "2969.200", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.200", 
   "children": [], 
   "end": "2969.800", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.800", 
   "children": [], 
   "end": "2973.120", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.120", 
   "children": [], 
   "end": "2976.360", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.360", 
   "children": [], 
   "end": "2984.480", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme nicht abgegeben hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.480", 
   "children": [], 
   "end": "2986.080", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann bitte z\u00fcgig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.080", 
   "children": [], 
   "end": "2987.720", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben jetzt alle ihre Stimme abgegeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.720", 
   "children": [], 
   "end": "2989.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle haben ihre Stimme abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.000", 
   "children": [], 
   "end": "2991.400", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.400", 
   "children": [], 
   "end": "2993.840", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.840", 
   "children": [], 
   "end": "2998.600", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.600", 
   "children": [], 
   "end": "3001.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a014 sowie Zusatzpunkt\u00a07 auf:"
   ]
  }
 ]
}