{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "2.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.920", 
   "children": [], 
   "end": "5.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.360", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich dem Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen dem Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Ihrem Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen \u00fcber zwei Berichte zugleich diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit reicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie ausf\u00fchrlich und angemessen zu w\u00fcrdigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich mich auf einige wenige Punkte konzentrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben k\u00fcrzlich in einem Interview gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2014 gibt es ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beide Aufgaben parallel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeint sind die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung und das Krisenmanagement."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das mit der kleinsten Bundeswehr aller Zeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie war das Aufgabenspektrum der Bundeswehr breiter und heterogener, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nie war die Bundeswehr so klein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sollten auch nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher wir gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Wiedervereinigung hat die Bundeswehr 25\u00a0Jahre lang Schrumpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcrzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reduzierung und Reformen erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle haben es miterlebt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personal wurde abgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material wurde aussortiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ersatzteillager wurden abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat Ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu viel da war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kannibalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Ersatzteile entnommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie in anderes Ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses noch funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Modernisierung ist damit nat\u00fcrlich vertagt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn irgendwann hat man keine Ger\u00e4te mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese zu kannibalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nach dem Ende des Kalten Krieges nachvollziehbar und sicherheitspolitisch absolut notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenf\u00fchrung von zwei gro\u00dfen und unterschiedlichen Armeen brauchte das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sp\u00e4testens seit der Finanzkrise\u00a02008 aus den K\u00fcrzungen bei der Bundeswehr ein Leben von der Substanz folgte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tiefpunkt war in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hohle Strukturen und eine Verwaltung des Mangels gab und dass an allen Ecken und Enden Personal fehlte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam es zu der dramatischen Ver\u00e4nderung der Sicherheitslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ab 2014 erlebt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Annexion der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beginn des hybriden Krieges in der Ostukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum ver\u00e4nderten Verhalten Russlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vierteljahr sp\u00e4ter folgten der Aufmarsch des IS \u00fcber Mosul bis 10\u00a0Kilometer vor Bagdad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abschlachten der Jesiden bis hin zur Destabilisierung Afrikas durch Migrationsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr gesehen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gemeinsam umgesteuert und Trendwenden bei Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material und Finanzen eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr w\u00e4chst wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Wachsen ist nicht einfach ein Umdrehen des Trends. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr macht es etwas mit einer Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ins Offene und in die Modernisierung hinein planen und sich neu aufstellen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen mehr Berufssoldatinnen und -soldaten und mehr Soldaten auf Zeit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bewerberlage ist \u00fcbrigens trotz aller Unkenrufe gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die starren Obergrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich seit 2011 nicht ver\u00e4ndert hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht mein Dank f\u00fcr das Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie uns gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an das Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir nicht mehr die Wirklichkeit an die Obergrenzen anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen dem Parlament die Planungsprozesse jedes Jahr transparent vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir mit Blick nach vorne darlegen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Auftragserf\u00fcllung der Bundeswehr zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Transparenz geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch R\u00fcstungsberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sie nie zuvor gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schneller und besser geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Volumen der Beschaffungsauftr\u00e4ge zu verf\u00fcnffachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne die Zahlen f\u00fcr die letzte Legislaturperiode: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns sind 51\u00a0Boxer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0800\u00a0Gel\u00e4ndewagen und Lkw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "181\u00a0Puma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "28\u00a0NH90, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "16\u00a0A400M, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Hubschrauber f\u00fcr die Spezialkr\u00e4fte und 31\u00a0Tiger zugegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist der Weg in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen jetzt aber nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwenden m\u00fcssen verstetigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im letzten Dezember in der Tat auch die Europ\u00e4ische Verteidigungsunion aus der Taufe gehoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin beim Thema Ausbildung bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir die Agenda Ausbildung ganz oben auf die Priorit\u00e4tenlisten f\u00fcr diese Legislaturperiode gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sie gemeinsam auch breit diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bestandspersonal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es nannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich gerade auch in der Gesetzgebung wiederfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb planen wir ein Artikelgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das genau darauf zielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einige Punkte nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von Ihnen eben beschriebene notwendige Zugang der Familien von PTBS-Erkrankten zu therapeutischen Angeboten steht in diesem Artikelgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gehaltsstruktur wird \u00fcberpr\u00fcft und muss verbessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Absicherung unserer Soldatinnen und Soldaten nach der aktiven Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.280", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Krankenversicherung der Rentner geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss erm\u00f6glicht werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind Bausteine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dann in der Breite auch gemeinsam diskutieren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie laufen bei uns also gewisserma\u00dfen offene T\u00fcren ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "330.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der vergangenen Legislaturperiode verbindliche europ\u00e4ische Verpflichtungen eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.640", 
   "children": [], 
   "end": "332.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir umsetzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne die Kooperation mit Frankreich beim Transportflugzeug\u00a0C-130J und die Entwicklung der n\u00e4chsten europ\u00e4ischen Generation eines gemeinsamen Kampfpanzers sowie eines gemeinsamen Luftkampfsystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.400", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir im letzten Jahr in der Feuille de route festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.960", 
   "children": [], 
   "end": "356.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niederl\u00e4ndische Einheiten von Heer und Marine sollen tief in unsere milit\u00e4rischen Strukturen integriert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Digitalfunk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Mobile Taktische Kommunikation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.440", 
   "children": [], 
   "end": "363.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.800", 
   "children": [], 
   "end": "366.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Norwegen haben wir eine U-Boot-Kooperation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.680", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "371.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien und Italien entwickeln wir die Eurodrohne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.360", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen diese Vereinbarungen mit Leben gef\u00fcllt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "380.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn darauf verlassen sich unsere Verb\u00fcndeten und unsere Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.560", 
   "children": [], 
   "end": "382.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Sprint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.560", 
   "children": [], 
   "end": "383.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zeigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.640", 
   "children": [], 
   "end": "385.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir diesen Dauerlauf schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.160", 
   "children": [], 
   "end": "387.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den langen Atem haben und tats\u00e4chlich das umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.960", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der letzten Legislaturperiode auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten warten auch auf neue Nachtsichtger\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.720", 
   "children": [], 
   "end": "398.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstklassige Schutzkleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.800", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderne pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung und moderne mobile Kommunikationsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.960", 
   "children": [], 
   "end": "412.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwarten als Parlamentsarmee daf\u00fcr auch eine nachhaltige und verl\u00e4ssliche Finanzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.000", 
   "children": [], 
   "end": "420.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann den R\u00fcckbau der letzten mehr als 20\u00a0Jahre nicht in 3\u00a0Jahren aufholen oder ungeschehen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.240", 
   "children": [], 
   "end": "424.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind uns die Beschl\u00fcsse im Koalitionsvertrag so wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberj\u00e4hrige Finanzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.880", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbesserung im Vergaberecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "432.840", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Umsetzung des europ\u00e4ischen Vergaberechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.040", 
   "children": [], 
   "end": "435.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen neue Beschaffungsregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.680", 
   "children": [], 
   "end": "435.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.960", 
   "children": [], 
   "end": "437.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.240", 
   "children": [], 
   "end": "438.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.280", 
   "children": [], 
   "end": "445.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen gemeinsam mit allen Beteiligten die Organisation des BAAINBw betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.640", 
   "children": [], 
   "end": "448.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem ist f\u00fcr uns wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.680", 
   "children": [], 
   "end": "456.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag kein Absinken der NATO-Quote und auch kein Absinken der ODA-Quote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.440", 
   "children": [], 
   "end": "462.160", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Erh\u00f6hung dieser beiden Quoten eins zu eins festgehalten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.160", 
   "children": [], 
   "end": "468.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese nachhaltige Finanzierung ist unverzichtbar f\u00fcr die Ressorts des \u00e4u\u00dferen Handelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.960", 
   "children": [], 
   "end": "476.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Soldatinnen und Soldaten verlassen sich darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.440", 
   "children": [], 
   "end": "479.280", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur unsere Soldatinnen und Soldaten verlassen sich darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.280", 
   "children": [], 
   "end": "482.800", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere Verb\u00fcndeten verlassen sich in diesem Punkt auf uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.800", 
   "children": [], 
   "end": "483.520", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.520", 
   "children": [], 
   "end": "485.160", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verl\u00e4sslich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.160", 
   "children": [], 
   "end": "488.320", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verantwortung wollen wir auf unsere Schultern nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.320", 
   "children": [], 
   "end": "489.320", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen ihr auch gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.320", 
   "children": [], 
   "end": "490.240", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.240", 
   "children": [], 
   "end": "491.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.080", 
   "children": [], 
   "end": "496.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.680", 
   "children": [], 
   "end": "497.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wollte nicht in den Applaus hineinreden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.760", 
   "children": [], 
   "end": "497.761", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.761", 
   "children": [], 
   "end": "499.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.120", 
   "children": [], 
   "end": "502.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen sch\u00f6nen sonnigen Nachmittag von meiner Seite aus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.240", 
   "children": [], 
   "end": "503.240", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.240", 
   "children": [], 
   "end": "505.960", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerold Otten f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}