{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schlund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wundere mich schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von der Aussage von Herrn Gassen im Gesundheitsausschuss \u00fcberrascht waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in den letzten Jahren im kassen\u00e4rztlichen Bereich gearbeitet h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das schon lange die Forderung der \u00c4rzteschaft ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns in dieser Legislaturperiode viel vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwerpunkte sind Finanzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versorgung und Pflege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Familien und ihren Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den professionellen Pflegekr\u00e4ften m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Botschaft ist angekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weitere sp\u00fcrbare Verbesserungen im Bereich der Pflege gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die wichtige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns in den n\u00e4chsten Jahren widmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unverzichtbar sind hierf\u00fcr nat\u00fcrlich qualifizierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "motivierte und zufriedene Pflegerinnen und Pfleger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in ausreichender Zahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden deshalb in einer \u201eKonzertierten Aktion Pflege\u201c die Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rahmenbedingungen der professionellen Pflege im station\u00e4ren und ambulanten Bereich verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit den Gewerkschaften und den Arbeitgebern fl\u00e4chendeckende Tarifvertr\u00e4ge in der Altenpflege umsetzen und damit f\u00fcr eine bessere Bezahlung sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Personal und bessere Arbeitsbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bedeutet f\u00fcr uns unter anderem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personalstandards in der Alten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenpflege sowie eine Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterqualifizierungsoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pr\u00fcfungsverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom Familienministerium und Gesundheitsministerium gemeinsam erarbeitet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt endlich auf den Weg gebracht worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir da zu Potte kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber auch um Anreize f\u00fcr die R\u00fcckkehr von Teilzeit in Vollzeit und eine gute betriebliche Gesundheitsvorsorge f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Wertsch\u00e4tzung geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Pflegeprofis die Verantwortung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie aufgrund ihrer Ausbildung und ihrer Berufserfahrung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel muss die Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he zwischen \u00c4rzteschaft und Pflege sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Riesenherausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es bedarf der Kr\u00e4fte aller; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht letztendlich um nichts anderes als um die Zukunft der Pflege in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir klar und deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbesserungen kosten Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich aber darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD f\u00fcr eine gerechte Finanzierung sorgen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflegebed\u00fcrftigen oder ihre Familien alleingelassen werden und sie die bessere Pflege aus der eigenen Tasche zahlen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechtigkeit ist f\u00fcr uns ein zentrales Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitgeber k\u00fcnftig wieder die H\u00e4lfte der Zusatzbeitr\u00e4ge bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entlastet die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Rentnerinnen und Rentner um rund 6\u00a0Milliarden Euro im Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Existenzgr\u00fcnder und sogenannte kleine Selbstst\u00e4ndige werden wir Erleichterungen bei den Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle muss ich auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr mich nicht ganz nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Union ein Wahlrecht f\u00fcr Beamte verhindert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Beamtinnen und Beamten sehr gut selbst entscheiden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie gesetzlich oder privat versichert sein wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider haben wir es auch nicht geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitragssatz auf Betriebsrenten zu halbieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch hier werden wir nicht lockerlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine betriebliche Alterssicherung attraktiver gestaltet werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden uns dabei auch unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um ein St\u00fcck Generationengerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die liegt Ihnen doch sehr am Herzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein echter Fortschritt w\u00e4re es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir in der Drogen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Suchtpolitik die ideologischen Scheuklappen ablegen und uns im Sinne der Betroffenen konstruktiv um neue Wege bem\u00fchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Redezeit ist abgelaufen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt endlich mit der gesetzgeberischen Arbeit beginnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist ein verl\u00e4sslicher Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden aber hart mit Ihnen ringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen unabh\u00e4ngig von Wohnort und sozialer Situation eine gute und verl\u00e4ssliche Versorgung zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP spricht die Abgeordnete Nicole Westig."
   ]
  }
 ]
}