{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist unsicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist kein Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat konkrete Auswirkungen auf unser Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche hier f\u00fcr die diese Regierung tragenden Fraktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht noch weiter anzuheizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um sie zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fccken zu bauen und auf dieser Basis auch deutsche Interessen zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Welt unsicher macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir \u00fcber die milit\u00e4rischen Konflikte reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es derzeit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit weitreichenden Konsequenzen auch f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind auch \u00fcber das Verhalten unseres B\u00fcndnispartners T\u00fcrkei besorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Staaten gilt das Gewaltverbot in den internationalen Beziehungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in Ausnahmesituationen kann diese Regel etwa durch das Recht zur Selbstverteidigung kurzfristig ausgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt berechtigte Zweifel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Angriff durch die syrischen Kurden auf die T\u00fcrkei erfolgt ist oder eine direkte Bedrohung t\u00fcrkischen Staatsgebietes vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder von der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit noch von der Dauer her d\u00fcrfte sich der Einsatz des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs mit dem Recht zur Selbstverteidigung begr\u00fcnden lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses v\u00f6lkerrechtswidrige Verhalten halten wir deswegen nicht f\u00fcr akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die bewaffneten Konflikte in Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak und in der Ukraine sowie die unsichere Lage auf der koreanischen Halbinsel erf\u00fcllen uns mit Sorge und erfordern umsichtiges Vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch eine klare Haltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich sage hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen funktionierenden Kompass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man leider nicht von allen Fraktionen in diesem Haus sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmt nicht von der AfD,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich vom syrischen Diktator Assad f\u00fcr seine Propa\u00adgandazwecke hat einspannen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePfui!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich dazu nur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine unsichere Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage ich das durchaus auch vor dem Hintergrund wirtschaftlicher Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sorgen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafz\u00f6lle sind nun mal Relikte aus dem 19.\u00a0Jahrhundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen keine passenden Antworten auf die Probleme des 21.\u00a0Jahrhunderts dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Standpunkt ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen freien und fairen Handel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist gut f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere schadet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon bin ich fest \u00fcberzeugt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Finanzminister Olaf Scholz und Wirtschaftsminister Altmaier dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den direkten Austausch gesucht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es zur Erhebung von Strafz\u00f6llen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch entschlossen darauf reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso entschlossen sollten wir auch an die weiteren Konflikte wirtschaftlicher Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es noch gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Sicherheit eine gro\u00dfe Herausforderung stellt der chinesische Staatskapitalismus dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem man von betrieblicher Mitbestimmung weit entfernt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite gibt es Monopole\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Silicon Valley l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar mit Menschenrechtsrhetorik daherkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Steuern zu zahlen und Arbeitnehmerrechte zu wahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Antworten geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein starkes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einer der wesentlichen Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es gehen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Europa zu st\u00e4rken und die Zusammenarbeit in Europa zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ein gutes Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vizekanzler und Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch Heiko Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort nach Amtsantritt nach Paris geflogen sind und dort die Gespr\u00e4chsf\u00e4den aufgegriffen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur die Achse Deutschland-Frankreich kann den Zusammenhalt in Europa wirklich vorantreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Kr\u00e4fte in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die viel Zeit und Geld investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Europa zu destabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen daher Zeit und Geld investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Europa zusammenzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Verpflichtung und unser Auftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Europ\u00e4ische Union gest\u00e4rkt und reformiert werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.080", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau Bundeskanzlerin hat das eben sehr pr\u00e4zise beschrieben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "295.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Europ\u00e4ische Union krisenfester und wachstumsfreundlicher zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch den Aufbau einer gemeinsamen Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerade f\u00fcr die Osteurop\u00e4er ein ganz entscheidender Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus brauchen wir eine weitere Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Haushalt der Europ\u00e4ischen Union muss ein Investitionshaushalt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir Mindeststandards sozialer Natur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.080", 
   "children": [], 
   "end": "317.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Europa zusammenh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein entscheidender Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.240", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir auch im Koalitionsvertrag niedergelegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein starkes Europa; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "327.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist eine Antwort auf die Unsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Antwort darauf ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns selbst zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Inneren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rke entsteht nach meiner Einsch\u00e4tzung durch Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "346.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Zusammenhalt in unserem Land zu festigen und gute Perspektiven f\u00fcr die Zukunft aller in unserem Land zu er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.840", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das gro\u00dfe Ziel dieser Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.800", 
   "children": [], 
   "end": "352.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.440", 
   "children": [], 
   "end": "354.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in unserer Gesellschaft gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.080", 
   "children": [], 
   "end": "355.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht noch anheizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie l\u00f6sen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.440", 
   "children": [], 
   "end": "364.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fangen damit bei den Alltagssorgen der Menschen an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.120", 
   "children": [], 
   "end": "366.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir zum Beispiel eines der Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mir zunehmend begegnet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.080", 
   "children": [], 
   "end": "369.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.360", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zum Beispiel gute Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zuhause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.920", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man sich aufgehoben f\u00fchlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "378.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man sich kennt und hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.880", 
   "children": [], 
   "end": "379.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kiez, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.720", 
   "children": [], 
   "end": "381.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Kinder zur Schule gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.560", 
   "children": [], 
   "end": "384.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Heimat im besten Sinne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.200", 
   "children": [], 
   "end": "390.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch in den Ballungszentren steht diese ganz simple Sache Heimat unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.840", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In M\u00fcnchen-Schwabing in der Agnesstra\u00dfe zum Beispiel haben Mieterinnen und Mieter das ganz konkret erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es beginnt damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.120", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Schreiben ins Haus flattert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Modernisierungsma\u00dfnahmen angek\u00fcndigt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "405.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentralheizung einbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.720", 
   "children": [], 
   "end": "407.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Elektroleitungen installieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.600", 
   "children": [], 
   "end": "408.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fenster austauschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.800", 
   "children": [], 
   "end": "409.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufzug einbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.360", 
   "children": [], 
   "end": "410.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kellerdecke und Dach d\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.680", 
   "children": [], 
   "end": "412.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Balkone vergr\u00f6\u00dfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.240", 
   "children": [], 
   "end": "415.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mieterh\u00f6hung wird gleich mitangek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.680", 
   "children": [], 
   "end": "422.280", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da vervierfacht sich die Miete von heute auf morgen von 560\u00a0Euro auf rund 2\u00a0100\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.280", 
   "children": [], 
   "end": "424.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag ein extremes Beispiel sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.160", 
   "children": [], 
   "end": "426.160", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist real passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.160", 
   "children": [], 
   "end": "428.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch nicht der einzige Ort in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.360", 
   "children": [], 
   "end": "429.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo so etwas passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.680", 
   "children": [], 
   "end": "430.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.480", 
   "children": [], 
   "end": "437.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Frage des bezahlbaren Wohnens eine der zentralen sozialen Fragen des 21.\u00a0Jahrhunderts geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.160", 
   "children": [], 
   "end": "438.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.080", 
   "children": [], 
   "end": "439.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.200", 
   "children": [], 
   "end": "441.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in D\u00fcsseldorf oder in M\u00fcnchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.040", 
   "children": [], 
   "end": "447.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden durch Luxussanierungen und explodierende Mieten aus ihrer Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.440", 
   "children": [], 
   "end": "450.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus ihrem angestammten Quartier gedr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.200", 
   "children": [], 
   "end": "452.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut nicht akzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.640", 
   "children": [], 
   "end": "455.040", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir dagegen vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.040", 
   "children": [], 
   "end": "460.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen extreme Mieterh\u00f6hungen nach Modernisierung und Sanierung stoppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.240", 
   "children": [], 
   "end": "470.680", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr und vor allem bezahlbaren Wohnraum schaffen und jungen Familien mit dem Baukindergeld Unterst\u00fctzung beim Kauf von Eigentum zukommen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.680", 
   "children": [], 
   "end": "471.720", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Paket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.720", 
   "children": [], 
   "end": "476.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem wir hoffentlich sehr bald Gesetzesinitiativen in diesem Haus beraten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.720", 
   "children": [], 
   "end": "481.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt brauchen wir auch dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.240", 
   "children": [], 
   "end": "484.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschen aufeinander angewiesen sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.040", 
   "children": [], 
   "end": "486.400", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft f\u00fcr mich den Bereich der Pflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.400", 
   "children": [], 
   "end": "490.720", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Pflegerinnen und Pfleger in unserem Land k\u00f6nnen davon berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.720", 
   "children": [], 
   "end": "491.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.360", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Nachtschicht f\u00fcr 50\u00a0Patientinnen und Patienten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "496.880", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise schwerkrank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.880", 
   "children": [], 
   "end": "499.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein verantwortlich zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.080", 
   "children": [], 
   "end": "500.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Angst davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.160", 
   "children": [], 
   "end": "501.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas passieren k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.360", 
   "children": [], 
   "end": "502.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Erleichterung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.400", 
   "children": [], 
   "end": "504.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Schicht ohne Katastrophe \u00fcberstanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.960", 
   "children": [], 
   "end": "505.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.680", 
   "children": [], 
   "end": "506.280", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.280", 
   "children": [], 
   "end": "509.360", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Bereich Gesundheit und Pflege vor uns liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.360", 
   "children": [], 
   "end": "514.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gro\u00df und erfordern die volle Konzentration des zust\u00e4ndigen Ministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.200", 
   "children": [], 
   "end": "515.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.640", 
   "children": [], 
   "end": "519.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ministerium kann die Arbeit sofort aufnehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.520", 
   "children": [], 
   "end": "524.520", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben im Koalitionsvertrag zahlreiche konkrete Ma\u00dfnahmen vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.520", 
   "children": [], 
   "end": "529.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Situation der Pflegenden und der Pflegekr\u00e4fte zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.040", 
   "children": [], 
   "end": "534.720", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren mehr Geld f\u00fcr Pflegepersonal und eine Personalmindestgrenze; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.720", 
   "children": [], 
   "end": "535.720", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.720", 
   "children": [], 
   "end": "536.440", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.440", 
   "children": [], 
   "end": "538.640", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den 8\u00a0000\u00a0neuen Fachkraftstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.640", 
   "children": [], 
   "end": "540.160", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau Merkel erw\u00e4hnt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.160", 
   "children": [], 
   "end": "546.880", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es um bessere L\u00f6hne \u00fcber einen Tarifvertrag Soziales sowie um unb\u00fcrokratische Hilfe f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.880", 
   "children": [], 
   "end": "553.120", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon bald werden uns hier sicherlich erste Gesetzesinitiativen erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.120", 
   "children": [], 
   "end": "559.040", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt bedeutet aus meiner Sicht aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.040", 
   "children": [], 
   "end": "562.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.760", 
   "children": [], 
   "end": "565.520", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.520", 
   "children": [], 
   "end": "567.720", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir hoffentlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.720", 
   "children": [], 
   "end": "569.520", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sehr optimistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.520", 
   "children": [], 
   "end": "571.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das gelingt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.720", 
   "children": [], 
   "end": "574.760", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht auch denen endlich eine Perspektive geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.760", 
   "children": [], 
   "end": "576.560", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon seit vielen Jahren arbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.560", 
   "children": [], 
   "end": "578.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Langzeitarbeitslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.320", 
   "children": [], 
   "end": "580.440", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist der entscheidende Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.440", 
   "children": [], 
   "end": "583.160", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Leuten nicht Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.160", 
   "children": [], 
   "end": "584.960", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir oft genug getan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.960", 
   "children": [], 
   "end": "587.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr 6\u00a0Wochen oder 6\u00a0Monate anbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.240", 
   "children": [], 
   "end": "588.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das ein paarmal mitgemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.560", 
   "children": [], 
   "end": "590.320", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfindet das als dem\u00fctigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.320", 
   "children": [], 
   "end": "591.760", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.760", 
   "children": [], 
   "end": "592.080", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.080", 
   "children": [], 
   "end": "594.520", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen \u00fcber den sozialen Arbeitsmarkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.520", 
   "children": [], 
   "end": "595.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.160", 
   "children": [], 
   "end": "598.200", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hubi Heil das auch sehr schnell anpacken wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.200", 
   "children": [], 
   "end": "602.760", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit zu geben und Arbeitsvertr\u00e4ge mit ihnen abzuschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.760", 
   "children": [], 
   "end": "604.200", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit ist W\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.200", 
   "children": [], 
   "end": "605.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum geht es hierbei!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.960", 
   "children": [], 
   "end": "607.560", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr gl\u00fccklich dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.560", 
   "children": [], 
   "end": "614.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das gemeinsam verabreden und absichern konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.640", 
   "children": [], 
   "end": "620.360", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dies entsprechend finanziert und werden es in allen Jobcentern in Deutschland anbieten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.360", 
   "children": [], 
   "end": "625.680", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenhalt setzt aber auch einen funktionierenden Generationenvertrag voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.680", 
   "children": [], 
   "end": "629.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir spielen nicht Jung und Alt gegeneinander aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.440", 
   "children": [], 
   "end": "633.800", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schaffen f\u00fcr Jung und Alt Planungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.800", 
   "children": [], 
   "end": "639.600", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilisierung des Rentenniveaus ist ja vor allem f\u00fcr die J\u00fcngeren eine gute Nachricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.600", 
   "children": [], 
   "end": "643.280", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich n\u00e4mlich darauf verlassen k\u00f6nnen m\u00fcssen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.280", 
   "children": [], 
   "end": "644.320", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.320", 
   "children": [], 
   "end": "646.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glauben Sie es mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.000", 
   "children": [], 
   "end": "646.560", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Buschmann\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.560", 
   "children": [], 
   "end": "652.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesetzliche S\u00e4ule auch in Zukunft die zentrale S\u00e4ule des deutschen Rentensystems ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.000", 
   "children": [], 
   "end": "653.320", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.320", 
   "children": [], 
   "end": "654.240", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die J\u00fcngeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.240", 
   "children": [], 
   "end": "655.280", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.280", 
   "children": [], 
   "end": "658.840", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der entscheidende Vorteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.840", 
   "children": [], 
   "end": "659.800", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.800", 
   "children": [], 
   "end": "670.440", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Bereich der Rente insbesondere die Grundrente f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte ein wesentlicher Baustein zur Verhinderung von Altersarmut sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.440", 
   "children": [], 
   "end": "673.680", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Zusammenhalt reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.680", 
   "children": [], 
   "end": "675.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft das aus meiner Sicht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.280", 
   "children": [], 
   "end": "675.960", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.960", 
   "children": [], 
   "end": "681.600", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in die Integration von neu zu uns kommenden Menschen investiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.600", 
   "children": [], 
   "end": "683.840", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Investition in Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.840", 
   "children": [], 
   "end": "685.600", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Integration in den Arbeitsmarkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.600", 
   "children": [], 
   "end": "688.480", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ist da nicht erfolglos; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.480", 
   "children": [], 
   "end": "694.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 250\u00a0000\u00a0Menschen sind bereits in den ersten Arbeitsmarkt integriert worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.120", 
   "children": [], 
   "end": "696.280", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch eine sehr positive Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.280", 
   "children": [], 
   "end": "698.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir weiter verst\u00e4rken m\u00fcssen\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.080", 
   "children": [], 
   "end": "699.040", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.040", 
   "children": [], 
   "end": "700.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir da investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.920", 
   "children": [], 
   "end": "704.360", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Investition in unsere eigene Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.360", 
   "children": [], 
   "end": "708.160", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade vor dem Hintergrund der demografischen Situation unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.160", 
   "children": [], 
   "end": "710.280", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir zudem dringend brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.280", 
   "children": [], 
   "end": "712.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.360", 
   "children": [], 
   "end": "714.720", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein geordnetes Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.720", 
   "children": [], 
   "end": "715.800", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen steuern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.800", 
   "children": [], 
   "end": "717.640", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen auch Weltoffenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.640", 
   "children": [], 
   "end": "719.440", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem brauchen wir die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.440", 
   "children": [], 
   "end": "720.440", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.440", 
   "children": [], 
   "end": "721.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es ja nun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.920", 
   "children": [], 
   "end": "722.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.320", 
   "children": [], 
   "end": "724.240", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Jahren der Diskussion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.240", 
   "children": [], 
   "end": "726.280", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gemeinsames Projekt geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.280", 
   "children": [], 
   "end": "728.280", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr ich mich ausdr\u00fccklich bedanken m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.280", 
   "children": [], 
   "end": "731.320", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es d\u00fcrfte in diesem Haus unstrittig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.320", 
   "children": [], 
   "end": "738.520", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bildungspolitik f\u00fcr die Zukunft unseres Landes eine enorme Bedeutung zukommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.520", 
   "children": [], 
   "end": "741.960", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Verbesserung unserer Bildungslandschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.960", 
   "children": [], 
   "end": "745.360", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von der fr\u00fchkindlichen Bildung bis hin zur Weiterbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.360", 
   "children": [], 
   "end": "746.520", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt es ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.520", 
   "children": [], 
   "end": "750.080", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir in zehn Jahren ein starkes Land mit sicheren Arbeitspl\u00e4tzen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.080", 
   "children": [], 
   "end": "751.600", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.600", 
   "children": [], 
   "end": "754.680", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Weichen werden in der Bildung fr\u00fch gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.680", 
   "children": [], 
   "end": "757.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franziska Giffey wird sich darum bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.120", 
   "children": [], 
   "end": "760.560", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fr\u00fchkindliche Bildung auch qualitativ weiter voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.560", 
   "children": [], 
   "end": "766.440", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt investieren wir in dieser Legislaturperiode 11\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.440", 
   "children": [], 
   "end": "767.640", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.640", 
   "children": [], 
   "end": "768.800", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in digitale Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.800", 
   "children": [], 
   "end": "769.920", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ganztagsschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.920", 
   "children": [], 
   "end": "770.880", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Berufsschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.880", 
   "children": [], 
   "end": "771.760", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Studienpl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.760", 
   "children": [], 
   "end": "772.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in BAf\u00f6G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.360", 
   "children": [], 
   "end": "774.960", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Meister-BAf\u00f6G und in Weiterbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.960", 
   "children": [], 
   "end": "779.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer nationalen Weiterbildungsstrategie und dem Recht auf Weiterbildungsberatung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.840", 
   "children": [], 
   "end": "781.280", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.280", 
   "children": [], 
   "end": "783.520", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Digitalisierung anpackt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.520", 
   "children": [], 
   "end": "787.080", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss das zusammen mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.080", 
   "children": [], 
   "end": "788.400", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine rein technische Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.400", 
   "children": [], 
   "end": "790.120", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch hier die Gewerkschaften; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.120", 
   "children": [], 
   "end": "795.360", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so k\u00f6nnen wir aus meiner Sicht die St\u00e4rke unseres Landes auch f\u00fcr die Zukunft bewahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.360", 
   "children": [], 
   "end": "803.400", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir die Weiterbildungsstrategie zusammen mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.400", 
   "children": [], 
   "end": "805.640", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Koalition sind wir uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.640", 
   "children": [], 
   "end": "808.160", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das Grundgesetz \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.160", 
   "children": [], 
   "end": "812.200", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.200", 
   "children": [], 
   "end": "815.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bildungsaufgaben so zu organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.200", 
   "children": [], 
   "end": "818.000", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld in den Schulen vor Ort ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.000", 
   "children": [], 
   "end": "819.240", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.240", 
   "children": [], 
   "end": "821.720", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Mittel direkt ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.720", 
   "children": [], 
   "end": "823.800", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gro\u00dfe Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.800", 
   "children": [], 
   "end": "824.680", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.680", 
   "children": [], 
   "end": "831.600", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Haus f\u00fcr dieses Vorhaben auch von anderen Fraktionen Unterst\u00fctzung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.600", 
   "children": [], 
   "end": "832.640", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.640", 
   "children": [], 
   "end": "835.480", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ein wichtiges Anliegen f\u00fcr unser Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.480", 
   "children": [], 
   "end": "840.960", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Strukturwandel unserer Wirtschaft vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.960", 
   "children": [], 
   "end": "844.760", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade hinsichtlich Digitalisierung haben wir nun genug angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.760", 
   "children": [], 
   "end": "845.440", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.440", 
   "children": [], 
   "end": "846.280", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.280", 
   "children": [], 
   "end": "847.480", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.480", 
   "children": [], 
   "end": "848.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.120", 
   "children": [], 
   "end": "849.760", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist uns allen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.760", 
   "children": [], 
   "end": "851.120", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Dynamik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.120", 
   "children": [], 
   "end": "855.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ist an dieser Stelle tats\u00e4chlich wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.800", 
   "children": [], 
   "end": "858.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir belegen im internationalen Vergleich auch gar keine so schlechten Pl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.640", 
   "children": [], 
   "end": "862.920", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich Robotisierung zum Beispiel liegen wir weltweit auf Platz f\u00fcnf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.920", 
   "children": [], 
   "end": "864.600", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser aller Auftrag ist es nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.600", 
   "children": [], 
   "end": "865.960", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Potenziale zu heben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.960", 
   "children": [], 
   "end": "869.960", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir im weltweiten Vergleich auch in den Bereichen Spitzenniveau erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.960", 
   "children": [], 
   "end": "871.960", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir das noch nicht erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.960", 
   "children": [], 
   "end": "873.560", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Spitzenniveau in den Bereichen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.560", 
   "children": [], 
   "end": "874.640", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir es erreicht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.640", 
   "children": [], 
   "end": "878.960", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts weniger d\u00fcrfen wir uns in diesem Sektor f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vornehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.960", 
   "children": [], 
   "end": "880.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir ganz sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.040", 
   "children": [], 
   "end": "883.040", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dynamik brauchen wir auch beim Klimaschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.040", 
   "children": [], 
   "end": "884.880", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.880", 
   "children": [], 
   "end": "885.840", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.840", 
   "children": [], 
   "end": "891.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Jahr\u00a02019 ein Klimaschutzgesetz beschlie\u00dfen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.240", 
   "children": [], 
   "end": "891.840", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.840", 
   "children": [], 
   "end": "893.840", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz konkrete Ma\u00dfnahmen zu verabreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.840", 
   "children": [], 
   "end": "895.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Klimaziele erreichen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.280", 
   "children": [], 
   "end": "895.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.920", 
   "children": [], 
   "end": "899.200", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Zusammenhang ist auch das Thema Braunkohle wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.200", 
   "children": [], 
   "end": "901.920", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch in diesem Jahr wird die Kommission \u201eWachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.920", 
   "children": [], 
   "end": "910.080", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c ihre Arbeit aufnehmen und bis Jahresende einen Plan f\u00fcr die Strukturentwicklung in den Braunkohlegebieten vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.080", 
   "children": [], 
   "end": "916.000", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich soll auch ein Datum f\u00fcr den endg\u00fcltigen Ausstieg aus der Braunkohlenutzung vereinbart werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.000", 
   "children": [], 
   "end": "919.040", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen hier f\u00fcr einen Interessenausgleich stehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.040", 
   "children": [], 
   "end": "928.040", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite m\u00fcssen wir den Klimaschutz vorantreiben und auf der anderen Seite die betroffenen Regionen mitnehmen und weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.040", 
   "children": [], 
   "end": "931.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich sind das gleichrangige Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.040", 
   "children": [], 
   "end": "932.120", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe ist nicht klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.120", 
   "children": [], 
   "end": "934.160", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.160", 
   "children": [], 
   "end": "937.680", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Peter Altmaier und Svenja Schulze das sehr gut machen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.680", 
   "children": [], 
   "end": "939.520", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie kommen beide aus Bundesl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.520", 
   "children": [], 
   "end": "946.160", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Strukturentwicklung schon fast zur DNA der jeweiligen Regionen geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.160", 
   "children": [], 
   "end": "948.000", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das Thema bei ihnen sicher in guten H\u00e4nden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.000", 
   "children": [], 
   "end": "951.800", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls werden wir da noch einmal genauer hinschauen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.800", 
   "children": [], 
   "end": "953.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.560", 
   "children": [], 
   "end": "955.640", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.640", 
   "children": [], 
   "end": "959.800", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Dynamik und \u00fcber Aufbruch f\u00fcr unser Land reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.800", 
   "children": [], 
   "end": "961.960", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir auch klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.960", 
   "children": [], 
   "end": "964.520", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen neue Mobilit\u00e4tskonzepte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.520", 
   "children": [], 
   "end": "967.800", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.800", 
   "children": [], 
   "end": "969.920", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich noch nicht im Detail wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.920", 
   "children": [], 
   "end": "973.360", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Quadratur des Kreises hinbekommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.360", 
   "children": [], 
   "end": "974.920", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir aber sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.920", 
   "children": [], 
   "end": "977.800", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam der Auffassung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.800", 
   "children": [], 
   "end": "981.560", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die betroffenen Kommunen damit nicht h\u00e4ngen lassen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.560", 
   "children": [], 
   "end": "982.760", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.760", 
   "children": [], 
   "end": "985.160", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir an dieser Stelle klar sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.160", 
   "children": [], 
   "end": "988.520", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betroffenen Dieselfahrerinnen und Dieselfahrer nicht h\u00e4ngen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.520", 
   "children": [], 
   "end": "991.560", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es eine Verantwortung der Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.560", 
   "children": [], 
   "end": "993.080", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist auch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.080", 
   "children": [], 
   "end": "994.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.640", 
   "children": [], 
   "end": "995.480", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gut es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.480", 
   "children": [], 
   "end": "996.200", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermieden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.200", 
   "children": [], 
   "end": "998.360", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen die absolute Ausnahme bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.360", 
   "children": [], 
   "end": "1001.480", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind alle anderen Ma\u00dfnahmen priorit\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.480", 
   "children": [], 
   "end": "1006.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Dieselskandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.000", 
   "children": [], 
   "end": "1009.320", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die j\u00fcngsten Datenleaks bei Facebook zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.320", 
   "children": [], 
   "end": "1017.240", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher in dieser Legislaturperiode noch einmal neu gewichten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.240", 
   "children": [], 
   "end": "1020.800", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine viel gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als in der Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.800", 
   "children": [], 
   "end": "1023.240", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird viel mehr erfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.240", 
   "children": [], 
   "end": "1028.440", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00f6glichkeiten der Konsumentinnen und Konsumenten sind riesig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.440", 
   "children": [], 
   "end": "1031.560", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Manipulationsm\u00f6glichkeiten sind enorm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.560", 
   "children": [], 
   "end": "1033.600", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.600", 
   "children": [], 
   "end": "1041.000", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Katarina Barley als neue Bundesjustizministerin direkt die Initiative f\u00fcr eine Musterfeststellungsklage ergriffen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.000", 
   "children": [], 
   "end": "1045.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt f\u00fcr mich n\u00e4mlich zu einer modernen digitalen Wirtschaft dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.520", 
   "children": [], 
   "end": "1051.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.960", 
   "children": [], 
   "end": "1060.160", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine lebendige Demokratie ist auch die lebendige parlamentarische Arbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.160", 
   "children": [], 
   "end": "1061.360", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht uns alle hier an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.360", 
   "children": [], 
   "end": "1062.280", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zentral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.280", 
   "children": [], 
   "end": "1065.040", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir auch das Parlament st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.040", 
   "children": [], 
   "end": "1069.920", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise indem wir regelm\u00e4\u00dfige Orientierungsdebatten f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.920", 
   "children": [], 
   "end": "1074.560", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es jenseits des t\u00e4glichen Gesch\u00e4fts um grunds\u00e4tzliche Fragen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.560", 
   "children": [], 
   "end": "1080.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch eine regelm\u00e4\u00dfige Befragung der Bundeskanzlerin im Plenum durch die Abgeordneten einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.560", 
   "children": [], 
   "end": "1081.880", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob das gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.880", 
   "children": [], 
   "end": "1087.640", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt aber nicht an der Regierung und den die Regierung tragenden Fraktionen alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.640", 
   "children": [], 
   "end": "1090.720", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen laden wir alle hier dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.720", 
   "children": [], 
   "end": "1092.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich daran zu beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.200", 
   "children": [], 
   "end": "1094.040", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.040", 
   "children": [], 
   "end": "1095.280", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.280", 
   "children": [], 
   "end": "1099.440", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag der zentrale Ort der Debatte sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.440", 
   "children": [], 
   "end": "1109.280", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerinnen und Minister k\u00f6nnen sich bei der Umsetzung der vielen guten Projekte des Koalitionsvertrages auf die SPD-Fraktion verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.280", 
   "children": [], 
   "end": "1110.880", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich klar sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.880", 
   "children": [], 
   "end": "1112.720", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das eng begleiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.720", 
   "children": [], 
   "end": "1114.040", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcge ich hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.040", 
   "children": [], 
   "end": "1122.640", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Parlament als Zentrale der politischen Debatte werden wir aber die Interessen und Stimmen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus unseren Wahlkreisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.640", 
   "children": [], 
   "end": "1129.080", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verb\u00e4nden und den Interessenvertretungen aufnehmen und sie in die Beratung der Gesetzentw\u00fcrfe einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.080", 
   "children": [], 
   "end": "1131.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dann eben manchmal dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.680", 
   "children": [], 
   "end": "1134.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gesetzentw\u00fcrfe noch einmal ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.480", 
   "children": [], 
   "end": "1137.240", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Arbeit dieses Parlamentes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.240", 
   "children": [], 
   "end": "1138.320", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir leisten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.320", 
   "children": [], 
   "end": "1140.880", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch unser Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.880", 
   "children": [], 
   "end": "1143.160", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich hei\u00dft diese Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.160", 
   "children": [], 
   "end": "1145.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeden Tag zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.280", 
   "children": [], 
   "end": "1158.240", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die parlamentarische Demokratie die beste aller Staatsformen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.240", 
   "children": [], 
   "end": "1190.080", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir uns immer klarmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.080", 
   "children": [], 
   "end": "1192.120", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Beweis jeden Tag neu anzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.120", 
   "children": [], 
   "end": "1192.840", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das gemeinsame Ziel dieses Parlamentes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.840", 
   "children": [], 
   "end": "1193.040", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.040", 
   "children": [], 
   "end": "1194.080", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Fraktionsvorsitzende der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.080", 
   "children": [], 
   "end": "1194.960", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Lindner."
   ]
  }
 ]
}