{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen tats\u00e4chlich in der Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die Ank\u00fcndigung des US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten Donald Trump, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafz\u00f6lle auf Aluminium und Stahl zu erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Handelskrieg entstehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der massive Nachteile f\u00fcr die Unternehmen und ihre Besch\u00e4ftigten in Deutschland und in der ganzen Europ\u00e4ischen Union nach sich ziehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch zu massiven Haushaltsrisiken f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der G-20-Gipfel in Hamburg wurde abgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die internationale Gemeinschaft gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr solche Probleme findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ausschreitungen in Hamburg zu ertragen hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten zu Recht von unserer Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich mit voller Kraft daf\u00fcr einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Handelskrieg abzuwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der US-amerikanische Pr\u00e4sident Donald Trump sagte in einem Interview sinngem\u00e4\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU sei Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sei geschaffen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den USA das Leben schwer zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb wolle er k\u00fcnftig bilateral mit den europ\u00e4ischen Staaten verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Donald Trump beim Wort nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat liegen die Europ\u00e4ische Union und die europ\u00e4ische Integration im nationalen deutschen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber niemand hindert die deutsche Bundeskanzlerin daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Washington zu reisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit Donald Trump zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Strafz\u00f6lle erhoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der australische Premierminister Malcolm Turnbull hat es in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Donald Trump erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Australien von diesen Z\u00f6llen ausgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Ihrer Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich nach Washington fahren und ein ernstes Wort mit Donald Trump sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon seit l\u00e4ngerer Zeit zu beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kan\u00e4le in die US-Administration nicht sprechf\u00e4hig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Handelsminister Wilbur Ross oder der Handelsbeauftragte Robert Lighthizer ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antifreihandel kann man nicht mit Antifreihandel beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Initiative f\u00fcr Freihandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland und in ganz Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Europ\u00e4ische Union von Donald Trump mit der Aussage konfrontiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf Autoimporte aus der EU in die USA ein Zoll von 2,5\u00a0Prozent erhoben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber umgekehrt wir f\u00fcr Autoimporte aus den USA einen Zoll von 10\u00a0Prozent erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat der Pr\u00e4sident einen guten Punkt gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt jetzt einseitig auf Donald Trump zu schimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten wir als Bundesrepublik Deutschland eine Initiative in der EU starten und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns doch die Z\u00f6lle auf Autoimporte zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union insgesamt abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Angebot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man Bewegung in die Gespr\u00e4che bringen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jahrelang auch hier in diesem Haus und in der Bundesrepublik Deutschland insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere von den Extremen links und rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel sei schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel gef\u00e4hrde Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel treffe unsere Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Exportnation sind wir darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Freihandel betreiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00e4ren massiv betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Strafz\u00f6lle erhoben w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen regelgebundenen Freihandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "215.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00e4re es richtig und sinnvoll an dieser Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das TTIP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Freihandelsabkommen mit den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neu zu beleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten hierzu eine Initiative der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neue Bundesregierung ist die alte Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.160", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die anstehenden handelspolitischen Fragen dringend zur Chefsache gemacht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sollte es tats\u00e4chlich zu einer Spirale der Eskalation durch die Erh\u00f6hung von Z\u00f6llen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird dies Arbeitspl\u00e4tze in der Bundesrepublik Deutschland massenweise negativ betreffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird sich nachteilig auf die wirtschaftlichen Chancen der Unternehmen auswirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon w\u00e4ren die Menschen betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon w\u00e4re aber auch die Haushaltslage dieses Hauses betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Handelspolitik in der Bundesregierung zur Chefsache gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Theurer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt der Kollege Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}