{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "2.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren und vereinzelte Damen von der AfD!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit diesem Antrag haben Sie mir eine echte Freude bereitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn besser und sch\u00f6ner als mit Ihrem Antrag kann man gar nicht klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie aufgeblasen die Debatte um die kalte Progression im Vergleich zur Realit\u00e4t ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kalte Progression ist der Scheinriese in der deutschen Steuerdebatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon von den verschiedensten Abgeordneten erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie legen uns hier einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die kalte Progression zu dem steuerpolitischen Problem Deutschlands macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fordern deshalb ihre Abschaffung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so programmatisch identisch mit FDP und Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint Ihnen wichtig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich steuerprogrammatisch nicht von FDP und Union unterscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig behaupten Sie in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren sei \u00fcberhaupt nichts passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sei nur dar\u00fcber geredet worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Wahlen sei etwas versprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber danach \u00fcberhaupt nichts eingel\u00f6st worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das nun \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider v\u00f6llig falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die Debatte heute auch schon gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist hier im Deutschen Bundestag noch unter Schwarz-Gelb zum einen das Gesetz zur kalten Progression 2012 eingebracht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin ist 2015 der Erste Steuerprogressionsbericht vorgelegt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem genau berechnet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Existenzminimum angehoben werden muss und wie man den Tarif ver\u00e4ndern muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die kalte Progression nicht m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gab es dann im Juli\u00a02015 auch ein Gesetz zum Ausgleich der kalten Progression von 2014 und 2015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wurde berechnet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganze 1,4\u00a0Milliarden Euro war der Effekt der kalten Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gab es 2016 den Zweiten Steuerprogressionsbericht f\u00fcr 2016/2017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin wurde f\u00fcr diesen Zeitraum der Progressionseffekt auf 2,3\u00a0Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin wurde wieder ein Gesetz vorgelegt und beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das alles in den letzten Jahren gar nicht mitbekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht mitbekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wie alle anderen B\u00fcrger in diesem Land ganz konkret entlastet worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es also gar keine Progression in diesem Land gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich es je h\u00e4tte erkl\u00e4ren k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die kalte Progression ist das Problem bei der Einkommensbesteuerung in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Problem ist der Tarifverlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den m\u00fcssen wir \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland zahlen die Bezieher unterer und mittlerer Einkommen zu viele Abgaben und Steuern und die Bezieher oberer Einkommen zu wenige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu passt eine aktuelle Studie der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen sind insgesamt ein gl\u00fcckliches Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns geht es gut\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber 92\u00a0Prozent der Deutschen halten die Einkommensunterschiede f\u00fcr zu gro\u00df.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen hilft nicht das Placebo \u201eAbschaffung der kalten Progression\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Sie hatten in den letzten Jahren offenbar nicht das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe Ihnen geholfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dagegen helfen nur erstens die Eind\u00e4mmung der stark gewachsenen Gehaltsunterschiede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmen zuk\u00fcnftig Managergeh\u00e4lter nur noch bis 500\u00a0000\u00a0Euro pro Jahr von den Betriebskosten abziehen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt seit Jahren auf dem Tisch\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens eine Senkung der Abgaben f\u00fcr die unteren Einkommen und eine Reform des Einkommensteuertarifs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Ihnen nicht aufgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gesetze gegen die kalte Progression gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das liegt schlicht daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wurde schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kalte Progression in Zeiten von Niedriginflation einfach per definitionem gar kein Thema ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie entsteht nur bei Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Einkommen durch Inflation weniger wert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die zu zahlende Steuer h\u00f6her ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nominal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von den Zahlen her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Einkommen gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten es hier extra noch einmal vorgetragen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt eigentlich der vermeintliche Anti-Euro-Sachverstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns trotz alledem mit dem Scheinriesen \u201ekalte Progression\u201c besch\u00e4ftigen sollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im ersten Quartal\u00a02018 lag die Inflationsrate \u00fcbrigens bei 1,6\u00a0Prozent\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte die Anpassung zumindest in die richtige Richtung gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich sich tats\u00e4chlich auf kleine und mittlere Einkommen konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die Schere zwischen Arm und Reich weiter \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das macht eine reine Rechtsverschiebung des bestehenden schlechten Einkommensteuertarifs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So muss die Krankenschwester in diesem Jahr dank des Anpassungsgesetzes der Gro\u00dfen Koalition von 2016 zwar 98\u00a0Euro weniger Steuern zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Chefarzt hingegen spart viermal so viel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er muss 430\u00a0Euro weniger Steuern zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum entlastet man mit dem gleichen Geld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ging um 2,3\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "299.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Krankenschwester und Chefarzt in gleicher H\u00f6he?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist technisch ganz einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir den Grundfreibetrag st\u00e4rker anheben als zur Steuerfreistellung des Existenzminimums notwendig gewesen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4ren dann 130\u00a0Euro weniger Steuern f\u00fcr die Krankenschwester und 130\u00a0Euro weniger Steuern f\u00fcr den Chefarzt gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krankenschwester h\u00e4tte die zus\u00e4tzlichen 32\u00a0Euro wirklich sehr gut gebrauchen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Chefarzt h\u00e4tte die 300\u00a0Euro geringere Steuerersparnis im Jahr verschmerzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fehler der Vergangenheit k\u00f6nnen wir jetzt nicht mehr korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben dieses Thema im neuen Koalitionsvertrag noch einmal verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.120", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordere ich Sie hier auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die gleichen Fehler nicht noch einmal machen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie noch einmal dar\u00fcber nach!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.280", 
   "children": [], 
   "end": "341.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.840", 
   "children": [], 
   "end": "346.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Olav Gutting."
   ]
  }
 ]
}