{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Antragsteller Interesse an einer sachlichen Debatte haben oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb gibt es vorab eine Zusammenfassung auf Niederrheinisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie mal wieder Stuss zusammengefrickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a020 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes besagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen\u00a0\u2026 ausge\u00fcbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens alle vier Jahre findet ein urdemokratischer Akt in der Bundesrepublik statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In allgemeiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbarer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicher und geheimer Wahl treffen die wahlberechtigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Entscheidung dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie vertreten darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Sieger und Verlierer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Mehrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die regiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Minderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch steten Widerspruch im Rahmen der Parteiendemokratie wieder oder \u00fcberhaupt die Mehrheit erlangen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun haben wir als SPD-Bundestagsfraktion bereits ohne die Notwendigkeit der Einsetzung einer Enquete-Kommission erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Bundesrepublik den Drang und den Wunsch der Menschen im Land nach mehr unmittelbaren Beteiligungsformen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00f6chten nicht nur allgemein oder im Geheimen alle vier Jahre ihren Protest oder ihre politische Haltung ausdr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche sie m\u00f6glicherweise auf einzelne Sachfragen beschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie streben auch nach der grundgesetzlichen M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einzelfall an die Seite oder die Stelle der gew\u00e4hlten Bundestagsabgeordneten zu treten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bed\u00fcrfnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stimme zu erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat diesem Parlament bereits zur Entscheidung vorgelegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die urspr\u00fcnglichen Gesetzentw\u00fcrfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im \u00dcbrigen auch eine Grundgesetz\u00e4nderung vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen die Drucksachennummern\u00a017/13873 und 17/13874\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachhilfe in parlamentarischer Arbeit habe ich Ihnen schon einmal angeboten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stammen aus der Feder der SPD-Bundestagsfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern braucht meine Fraktion weder diesen Antrag noch Ihren Ansto\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur eine Zweidrittelmehrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unmittelbaren Mitwirkungsrechten stehen wir im \u00dcbrigen aufgeschlossen und sehr wohlwollend gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben der Festschreibung im Grundgesetz auch die entsprechende Gebrauchsanweisung f\u00fcr die Umsetzung von Volksinitiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volksbegehren und Volksentscheiden beigef\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sind unmittelbare demokratische Regelungen im Grundgesetz kein Selbstzweck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ersetzen auch keine Mehrheitsentscheidungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst recht sind sie keine Zurschaustellung von Misstrauen gegen\u00fcber Abgeordneten und Parlamenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die mittelbare Demokratie und damit das W\u00e4hlen von Abgeordneten die Regel darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unmittelbare Demokratie ist und bleibt damit eine Ausnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Handlungsspielraum erweitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Entscheidungen des Deutschen Bundestages im \u00e4u\u00dfersten Einzelfall zu verlagern vermag und im besten Fall eine Besch\u00e4ftigung mit bisher nicht beachteten Sachverhalten veranlasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Arten der Demokratie haben grunds\u00e4tzlich eine Gemeinsamkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende steht jeweils eine Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig von den deutlichen oder knappen Entscheidungsergebnissen bleibt eine Mehrheit auch eine Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen gr\u00fcnden schlie\u00dflich auf Vertrauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl die mittelbare als auch die unmittelbare Demokratie sind daher vereint in dem Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Entscheidungen akzeptiert und respektiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben weil man sich auch vorher beteiligen konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sofern man sich nat\u00fcrlich an diese demokratischen Spielregeln nicht halten m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versucht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweifel zu s\u00e4en und sich als Opfer darzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir besonders auf der rechten Seite des Hauses in letzter Zeit regelm\u00e4\u00dfig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob nun eine Befassung des Deutschen Bundestages mit einer Gesetzesvorlage oder die \u00dcberpr\u00fcfung von bereits beschlossenen Gesetzen durch unmittelbare Volksbeteiligung der Gegenstand ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende steht entweder eine Verlagerung oder die Best\u00e4tigung der Entscheidung des Parlamentes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Einheit von mittelbarer und unmittelbarer Demokratie stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr ein Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis dar als, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie uns die Antragsteller glauben machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Berichtigung durch das Staatsvolk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dadurch nach seinem zuvor gezeigten Vertrauen m\u00f6glicherweise ein Misstrauen zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es eine Entscheidung wieder an sich zieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Bundestagsfraktion war und ist F\u00fcrsprecher der unmittelbaren Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Position ist ma\u00dfvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckhaltend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufrichtig und erweitert den Spielraum des Artikels\u00a020 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes dem Sinn und Zweck nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Staatsgewalt vom Volke ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gesetzentw\u00fcrfe aus der 17.\u00a0Legislaturperiode schmieden aus den mittelbaren und unmittelbaren Bestandteilen eine Einheit des Vertrauens gegen\u00fcber auf Zeit gew\u00e4hlten Parlamentariern und der Erweiterung demokratischer Teilhabe im Staat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.240", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Enquete-Kommission brauchen wir nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben unsere Hausaufgaben bereits erledigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "318.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Sie herzlich dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Hausaufgaben zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Philipp Amthor f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}