{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Sven Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinm\u00fctig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleingeistig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsloses Handeln der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie mal an das Nikolauspaket vom 6.\u00a0Dezember. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht mitnichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die nationalen Parlamente ihre Beteiligungsrechte behalten sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dem Bundesverfassungsgerichtsurteil aus dem Jahr\u00a02014 verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin als Abgeordneter des Deutschen Bundestages dem deutschen Steuerzahler verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein deutscher Finanzminister bleibt ein deutscher Finanzminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nur auf die Vorschl\u00e4ge gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Br\u00fcssel kommen oder die Herr Macron als Chef einer Pr\u00e4sidialrepublik macht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein ganz anderes Demokratiesystem als die Franzosen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen gesamteurop\u00e4isch gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mal schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die acht Nordfinanzminister geschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen auch auf die kleinen L\u00e4nder achten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deutsche und gesamteurop\u00e4ische Verantwortung zusammenbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht verantwortungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist verantwortungsvoll an dieser Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird so leicht dahergesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds erweitert werden soll: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Fiskalkapazit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen greifen es wieder auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Koalitionspartner gibt es durchaus Sympathien daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine solche Fiskalkapazit\u00e4t aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind aber mehrere Fragen zu stellen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommt das Geld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem Aufbauvolumen von insgesamt 100\u00a0Milliarden Euro ist Deutschland mit 27\u00a0Milliarden Euro dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 200\u00a0Milliarden Euro sind es 54\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach welchen Konditionen vergeben wir das Geld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Macron habe ich bisher geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unkonditioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der EU-Kommission ist der Ansatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Hut auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber am Ende eines Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss der Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds \u00e4hnlich strukturiert sein wie die Europ\u00e4ische Zentralbank oder die Europ\u00e4ische Investitionsbank: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von der Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere Ma\u00dfgabe an dieser Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Boehringer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben von Vehikeln gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Vehikel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meisten haben wir mit der FDP bis 2013 beschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Portugal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland und Zypern aus den Reformprogrammen raus sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr erfolgreich sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den n\u00e4chsten Tagen auch Griechenland sich wieder am Kapitalmarkt refinanzieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier galt und gilt der Grundsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keine Austerit\u00e4tspolitik\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gibt es nur gegen Reformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gibt es nur mit Konditionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch f\u00fcr die Zukunft tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann \u00fcber viele Dinge reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keinen Zeitdruck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder die Bundesregierung nach meiner Auffassung noch wir als Unionsfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Macron zu Recht aufgerufen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind aus meiner Sicht priorit\u00e4r: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherung der Au\u00dfengrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reform der Unternehmensbesteuerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Digitalpolitik und gemeinsame Asylpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zum Beispiel beim Thema Einlagensicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ein Schrittma\u00df w\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem man sich nicht \u00fcber die faulen Kredite in vielen europ\u00e4ischen Banken unterh\u00e4lt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die erfolgreichen deutschen Einlagensicherungssysteme insbesondere der Sparkassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Genossenschaftsbanken schon heute f\u00fcr ein gemeinsames europ\u00e4isches Einlagensicherungssystem herhalten sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schrittfolge muss eine andere sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst Abbau der faulen Kredite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir an dieser Stelle \u00fcber eine gemeinsame europ\u00e4ische Einlagensicherung reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine letzte Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist relativ leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Visionen zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pfl\u00f6cke einzuschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte sich auch mit den Realit\u00e4ten befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehe man \u00fcber neue Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber neue Kapazit\u00e4ten in Europa redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man sich in Br\u00fcssel doch erst einmal bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein europ\u00e4isches Trauerspiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im letzten Jahr im Europ\u00e4ischen Sozialfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung und im Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums 10\u00a0Milliarden Euro nicht ausgegeben wurden und in diesem Jahr wieder 5\u00a0Milliarden Euro nicht ausgegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer nach Reformen schreit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte erst einmal das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "308.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.840", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizient umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehe er neues Geld verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "320.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.280", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Metin Hakverdi f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}