{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP mischt die wohnungspolitische Debatte in dieser Plenarwoche gleich mit zwei Antr\u00e4gen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte der Anschein erweckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP plane eine wohnungspolitische Wende f\u00fcr die breite Bev\u00f6lkerung in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ein Trugschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland wird es immer schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlbaren Wohnraum zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Berlin sind die Immobilienpreise im letzten Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur in einem Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 20\u00a0Prozent gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von den Mietpreissteigerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei \u00fcber 60\u00a0Prozent liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keiner anderen Stadt weltweit war der Preisanstieg so gro\u00df wie in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnchen und Frankfurt geh\u00f6ren zu den zehn St\u00e4dten mit den am schnellsten steigenden Preisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Unist\u00e4dte geh\u00f6ren auch dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sind \u00fcber 20\u00a0000\u00a0Menschen letztes Wochenende auf die Stra\u00dfen gegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen den Mietenwahnsinn und die soziale Verdr\u00e4ngung zu protestieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was f\u00e4llt der FDP ein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der FDP f\u00e4llt nichts Besseres ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erwerb einer eigenen Immobilie kommt heutzutage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit oder ohne Freibetrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur f\u00fcr einen sehr kleinen Bev\u00f6lkerungsteil infrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht im l\u00e4ndlichen Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht jedoch vor allem um die Menschen in Ballungszentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist traditionell eine Mieternation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei Ihnen offenkundig nicht angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Aufkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen bezahlbarer Wohnraum besonders knapp ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Mieterquote besonders hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Berlin wohnen 86\u00a0Prozent der Menschen zur Miete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankfurt 80\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in M\u00fcnchen 79\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Hamburg 76\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD wollen deshalb eine wohnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mieterpolitische Wende"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben dementsprechend auch im Koalitionsvertrag Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr bezahlbaren Wohnraum durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den kommenden Jahren 1,5\u00a0Millionen Wohnungen gebaut werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr werden wir den L\u00e4ndern in den kommenden zwei Jahren zweckgebunden 2\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden eine Enquete-Kommission \u201eNachhaltige Baulandmobilisierung und Bodenpolitik\u201c einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Missbrauch bei der Grunderwerbsteuer durch Share Deals effektiv und rechtssicher beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht auch so im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder brauchen das Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer schafft ein neues Loch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematische Ausnahmen gibt es genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.920", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir insbesondere bei den Share Deals so schnell wie m\u00f6glich zum Zuge kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu gibt es bereits eine Arbeitsgruppe der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zur Sommerpause werden hier Vorschl\u00e4ge gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man verhindern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grunderwerbsteuer systematisch umgangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sony Center am Potsdamer Platz wurde im letzten Herbst im Rahmen eines Share Deals f\u00fcr 1,1\u00a0Milliarden Euro verkauft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Land Berlin sind dadurch 66\u00a0Millionen Euro an Steuereinnahmen verloren gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dieses Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr bezahlbaren und sozialen Wohnraum zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen wir nicht verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus den Reihen der Freien Demokraten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen gerade die Gelder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das freut mich nat\u00fcrlich sehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da brauchen Sie noch mehr Geld und wollen dort noch mehr Geld ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gerade nach der F\u00f6deralismusreform und nach dem Ende der Zweckbindung der Gelder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau augenscheinlich viele sozialdemokratisch gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Geld nicht einmal aussch\u00fctten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in ihren Landeshaushalten an anderen Stellen versickern lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das Finanzministerium sozialdemokratisch gef\u00fchrt ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle das in Mecklenburg-Vorpommern fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das in Berlin zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund den L\u00e4ndern seit Jahren f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \u00fcberweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider daf\u00fcr nicht eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung teilweise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeszuschuss f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau l\u00e4uft 2019 aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die entsprechende Regelung im Grundgesetz verl\u00e4ngert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das im Rahmen des L\u00e4nderfinanzausgleichs einfach nicht ber\u00fccksichtigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine Grundgesetz\u00e4nderung dazu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden den L\u00e4ndern zweckgebunden 2\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden also insbesondere den Missbrauch von Share Deals beenden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir irgendetwas bei der Grunderwerbsteuer unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls wir hier nicht zuerst handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht die Grunderwerbsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eine weitere Ausnahme zu einem Schweizer K\u00e4se zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "320.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch zu Einnahmeausf\u00e4llen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.080", 
   "children": [], 
   "end": "324.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die L\u00e4nder sich nicht leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.720", 
   "children": [], 
   "end": "326.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Studie des IW in K\u00f6ln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.760", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufzeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuereinnahmen aus der Grunderwerbsteuer um die H\u00e4lfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also um fast 6\u00a0Milliarden Euro pro Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niedriger ausfallen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist eine Mieternation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bezahlbaren Wohnraum schaffen und die Spekulationen beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu leistet der FDP-Antrag leider keinen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht \u00e4ndert sich das in Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "352.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letztem Redner zu diesem Tagesordnungspunkt erteile ich dem Kollegen Sebastian Brehm f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}