{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Hiller-Ohm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich nicht so stehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern drei kurze Bemerkungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es entt\u00e4uschend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie offenbar kenntnisfrei mit Blick auf den konkreten Gesetzentwurf gesprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00f6chentliche Arbeitszeit irgendeines Arbeitnehmers w\u00fcrde sich dadurch ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht falsch und auch Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit \u00e4ndert sich nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nur um die Verteilung unter der Woche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen hier nicht einmal eins zu eins die europ\u00e4ische Arbeitszeitrichtlinie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der das gerade Gesagte gelten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir stellen das in diesem Gesetzentwurf auch noch unter Tarifvorbehalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Misstrauen haben Sie eigentlich gegen\u00fcber den Gewerkschaften in diesem Land? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon sehr bemerkenswert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens und letztens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich wirklich verst\u00f6rt zur\u00fcckgelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ernsthaft glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur Unternehmer und Arbeitgeber in diesem Land bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann haben Sie zuletzt mit Arbeitnehmern gesprochen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "En masse sprechen und schreiben uns Arbeitnehmer an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mobiles Arbeiten und andere moderne Arbeitsm\u00f6glichkeiten nutzen wollen und wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie damit mit dem Arbeitszeitgesetz in Konflikt geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen wir nicht so lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn an Gesetze muss man sich halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geh\u00f6ren sie modernisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie veraltet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es macht mir ernsthaft Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Kontakt die SPD zur Arbeitnehmerschaft in diesem Land hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie der Ansicht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier nur um Unternehmerinteressen gehen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Vogel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hiller-Ohm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu antworten."
   ]
  }
 ]
}