{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ans\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich einmal bei Ihnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechtsbereich zu st\u00e4rken und Personal einzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind l\u00f6blich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie mir aber zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viel wichtiger w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da appelliere ich an die CDU/CSU und auch an die FDP\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine geistige Wende in diesem Land hervorzurufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Regulatorik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ma\u00dfnahmen und Gesetzen Dinge zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesellschaftlicher Natur sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ma\u00dfnahmen im juristischen Bereich gesellschaftliche und wirtschaftliche Probleme zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Augen davor verschlossen haben und wir als Politik und Sie als Regierung nicht den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese zu benennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht die Wohnungsprobleme mit einer v\u00f6llig vergurkten Mietpreisbremse l\u00f6sen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie versagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da ein Markt nach Gesetzen einer gewissen Logik funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht unbegrenzt Platz in den St\u00e4dten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regionen zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leben in den l\u00e4ndlichen Regionen wieder attraktiver zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Politiker wieder das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr uns die Menschen drau\u00dfen im Land w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich F\u00fchrung und klare Ideen zu entwickeln und Kurs zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun Sie an dieser Stelle nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Asylkrise und die Euro-Krise sind das zweite Symptom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir und Sie als Regierung m\u00fcssen wieder lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an geltende Gesetze zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen die ganzen Verfahren doch erst deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie vorher Rechtsbr\u00fcche en masse begangen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versuchen Sie zum einen also bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschaftliche und politische Probleme nicht immer juristisch l\u00f6sen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern als Politiker endlich wieder Hintern in der Hose zu haben und zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir hinwollen und was wir tun wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie zum anderen doch endlich nach Ihren eigenen Gesetzen und Vertr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie sich gegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir Vertrauen in den Rechtsstaat wieder her; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist der philosophische Oberbau des Rechtsstaats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Harbarth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur Erwiderung."
   ]
  }
 ]
}