{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz des geistigen Eigentums ist einer der Grundpfeiler f\u00fcr Wohlstand und eine gedeihliche wirtschaftliche Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einigung auf ein gemeinsames Einheitliches Patentgericht ist das Ergebnis eines jahrzehntelangen Ringens um den Schutz des geistigen Eigentums auf europ\u00e4ischer Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schutz von Erfindungen und Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche diesen Erfindungen zugrunde liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an nationalen Grenzen nicht haltmachen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Erfindung europaweit gesch\u00fctzt und das durch ein einheitliches Verfahren untermauert werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Reform zustande kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Meilenstein der europ\u00e4ischen Patentrechtsreform gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich darauf geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Patente in drei Sprachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Englisch und Franz\u00f6sisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Reformpaket in Kraft tritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die gr\u00f6\u00dften L\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union dem zustimmen und wenn dar\u00fcber hinaus ein internationales Gericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf v\u00f6lkerrechtlicher Basis \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschaffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches diese Patente absichert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten ein solches Einigungspaket im Bereich des geistigen Eigentums nicht aus Gr\u00fcnden einer Europafeindlichkeit zerreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern stolz darauf sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es geschafft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sensiblen Bereich der Patente diese Einigung herbeizuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Richter an diesem Einheitlichen Patentgericht seien weder unvoreingenommen noch unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein Beratender Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch mit Patentanw\u00e4lten besetzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber dieses Gericht entscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vorschlagslisten f\u00fcr ein Gericht im internationalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch im nationalen Ma\u00dfstab nichts Neues sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern g\u00e4ngige Rechtspraxis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Richter an unserem Bundesverfassungsgericht werden aufgrund von Listen gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Abgeordnete vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir im Rahmen von Organstreitverfahren von der Rechtsprechung dieser Richter m\u00f6glicherweise betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorschlagsrecht \u00e4ndert nichts an der Unvoreingenommenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal die Richter auch nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie vorgeschlagen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem muss man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Besetzung der Richterstellen an diesem Patentgericht gar nicht durch den Beratenden Ausschuss vorgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch den Verwaltungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Verwaltungsausschuss besteht aus Vertretern der Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich wiederum auf eine ununterbrochene Legitimationskette bis zu ihren nationalen Parlamenten berufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch dort kein Demokratiedefizit besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sollten Sie ein solches auch nicht behaupten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die M\u00f6glichkeit einer Wiederwahl der Richter die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit einschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch im internationalen Ma\u00dfstab nicht zutreffend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wiederwahl ist beispielsweise auch beim Internationalen Strafgerichtshof in Den Haag m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind anerkannte internationale Rechtsgrunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier nicht infrage stellen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine Antwort auf die Frage suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob verfassungsrechtlich eine Zweidrittelmehrheit im Deutschen Bundestag notwendig war oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann empfehle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Artikel\u00a023 und 24 des Grundgesetzes einmal ganz genau anzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a024 ist \u00fcber 70\u00a0Jahre alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesrepublik Deutschland in zwischenstaatliche oder internationale Organisationen einbringen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur L\u00f6sung vieler Probleme auf der Welt muss ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Souver\u00e4nit\u00e4t geteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a024 besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland ist ein v\u00f6lkerrechtsfreundlicher Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die \u00dcbertragung von Hoheitsrechten ist nur dann eine Zweidrittelmehrheit notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn entweder die Europ\u00e4ische Union begr\u00fcndet oder ge\u00e4ndert wird oder das Grundgesetz seinem Inhalt nach ge\u00e4ndert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine reine \u00dcbertragung von Hoheitsrechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundrechtsrelevanz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist noch keine \u00c4nderung des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Vorgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gerade Artikel\u00a024 vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00e4ndern aber mit der Errichtung des Einheitlichen Patentgerichtes das Grundgesetz nicht dem Grunde oder seinem Wesensgehalt nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die grundrechtlichen Anspr\u00fcche an einen Rechtsschutz gewahrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unabh\u00e4ngige Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Beschwerdeverfahren und die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend der eigenen Betroffenheit Klage zu erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit handelt es sich um ein ganz normal arbeitendes internationales Gericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "346.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches sieht auch das Grundgesetz vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.760", 
   "children": [], 
   "end": "353.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist eine \u00dcbertragung von Hoheitsrechten in diesem Fall auch ohne die f\u00fcr Verfassungs\u00e4nderungen vorgesehene Mehrheit m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht das Grundgesetz vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.960", 
   "children": [], 
   "end": "358.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten auch nichts anderes behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst diskreditieren Sie das ganze Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.040", 
   "children": [], 
   "end": "361.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind ein Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "373.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in den Aussch\u00fcssen und in den Fraktionen auf dieses Einheitliche Patentgericht verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.480", 
   "children": [], 
   "end": "376.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns im Deutschen Bundestag seit vielen Jahren einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.800", 
   "children": [], 
   "end": "381.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Weg der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit gehen wollen und gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.840", 
   "children": [], 
   "end": "385.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben uns sehr viele Stunden \u00fcber dieses Thema unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es nicht zutreffend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.320", 
   "children": [], 
   "end": "388.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr als billig zu bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.840", 
   "children": [], 
   "end": "394.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier den Bundestag in Geiselhaft nehmen und letzten Endes den Parlamentarismus diskreditieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.200", 
   "children": [], 
   "end": "395.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dieses Themas nicht w\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.440", 
   "children": [], 
   "end": "406.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Sonja Amalie Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}