{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Movassat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme aus Hessen und halte es eher mit der hessischen Justizministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neulich in der \u201eFAZ\u201c sehr nachdr\u00fccklich dargelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Straftatbestand des Schwarzfahrens beizubehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr tritt auch die Unionsfraktion hier ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will Ihnen auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst sage ich aber etwas zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie eben zur \u00dcberlastung der Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Ersatzfreiheitsstrafe und zu \u00c4hnlichem gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines sollte klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir im Strafrecht etwas \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir Straftatbest\u00e4nde beibehalten oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit der Situation in den Gef\u00e4ngnissen und der Lage der Gerichte argumentieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dar\u00fcber kann man diskutieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir Strafgesetze haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Strafzwecke bestehen und ob sie in dem Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angebracht sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Idealfall wirkt Strafrecht generalpr\u00e4ventiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idealvorstellung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Strafnorm f\u00fcr ein Verhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Gesellschaft verurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die strafrechtliche Relevanz f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine breite Masse potenzieller T\u00e4ter von diesem Verhalten abgeschreckt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Strafzweck ist beim \u00a7\u00a0265a StGB zweifellos nicht erf\u00fcllt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die breite Masse der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Otto Normalb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df n\u00e4mlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schwarzfahren tats\u00e4chlich strafbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde mich einmal interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Lehrling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich von der Strafbarkeit des Schwarzfahrens gesprochen hat oder vom erh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsgeld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann war es aber wahrscheinlich ein Profi; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gibt es auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die allermeisten Leute wissen das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das in den letzten Tagen getestet und einige gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du schwarzf\u00e4hrst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du den \u00f6ffentlichen Nahverkehr nutzt und keinen Fahrschein hast? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle haben mir geantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet 60\u00a0Euro.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen also vom erh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsgeld und sehen nicht die strafrechtliche Relevanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dahintersteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generalpr\u00e4vention ist also kein taugliches Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle gebe ich Ihnen recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt noch einen weiteren Zweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier zweifellos erf\u00fcllt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nicht irrelevante Zahl von Menschen versucht ganz gezielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das System auf Kosten anderer auszunutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie rechnen sich gezielt aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft muss ich schwarzfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich ordentlich genug verstecken und nicht erwischt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es sich am Ende lohnt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir auf Kosten aller anderen die Bef\u00f6rderung zu erschleichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Umstand kann man zweifellos mit den Mitteln des Strafrechts begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist Pr\u00e4vention absolut sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir f\u00fcr eine Entkriminalisierung sorgen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Fall w\u00fcrden wir das Fahren ohne Fahrschein f\u00fcr nicht ausreichend strafw\u00fcrdig erachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken schreiben in dem Gesetzentwurf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da man beim Einsteigen in Bus oder Bahn keine Schutzvorrichtung \u00fcberwinden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Entfaltung krimineller Energie nicht notwendig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Argument verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Verhalten nur dann als verurteilungsw\u00fcrdig erachtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Fahrgast ein Drehkreuz passieren oder einen Fahrschein entwerten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich die T\u00fcr \u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die st\u00e4ndig ohne Fahrschein fahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und um die geht es hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich genau ausrechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab wann es sich lohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwarzzufahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen dies zulasten der anderen Fahrg\u00e4ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die das Ticket immer teurer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zulasten der gesamten Steuerzahler; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es handelt sich hier um einen hochsubventionierten Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in hohem Ma\u00dfe unsolidarisch und daher verurteilungsw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste doch auch Die Linke verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten an dieser Stelle den Straftatbestand beibehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie mehrmals dazwischengerufen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Movassat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier einen Unterschied zum Schwarzparken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzparken findet selten in einem Bereich statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hochsubventioniert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parkregelungen dienen meistens der Verkehrssteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parkraumbewirtschaftung ordentlich funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas v\u00f6llig anderes als ein hochsubventionierter Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem einzelne Personen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten anderer einfacher durchzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen zieht der Vergleich in keiner Weise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch etwas zur Situation in den Justizvollzugsanstalten und zur \u00dcberlastung der Justiz sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "309.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unterschiedliche Angaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Situation in NRW erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Landesjustizministerien schildern die Situation etwas anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zweifellos ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Ersatzfreiheitsstrafe in den JVAs absitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "331.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Kreis der Schwarzfahrer kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kann doch kein Argument sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Strafrecht zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.560", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet 130\u00a0Euro pro Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir gestalten das Strafrecht nur noch nach Kassenlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir knapp bei Kasse sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.120", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir \u00fcber andere M\u00f6glichkeiten diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht das Argument f\u00fcr eine \u00c4nderung des Strafrechts sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.320", 
   "children": [], 
   "end": "348.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ja recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unbefriedigend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ersatzfreiheitsstrafen in nicht irrelevanter Zahl verb\u00fc\u00dft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.400", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir d\u00fcrfen doch nicht aufgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "364.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen doch nicht kapitulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.720", 
   "children": [], 
   "end": "367.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir uns das nicht mehr leisten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.360", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "373.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es andere Sanktionsmechanismen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann man nicht dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dauerhaft schwarzf\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.080", 
   "children": [], 
   "end": "379.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das quasi professionell macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.960", 
   "children": [], 
   "end": "382.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesellschaft etwas zur\u00fcckgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.520", 
   "children": [], 
   "end": "386.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er vorher etwas genutzt und nicht daf\u00fcr gezahlt hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.400", 
   "children": [], 
   "end": "390.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann eine Sanktion nicht darin bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.200", 
   "children": [], 
   "end": "393.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an sozialen Aufgaben beteiligt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.640", 
   "children": [], 
   "end": "395.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was spricht dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an der Reinigung von \u00f6ffentlichen Bahnanlagen beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.360", 
   "children": [], 
   "end": "401.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr ohne Gegenleistung nutzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.880", 
   "children": [], 
   "end": "407.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann man nicht andere soziale Aufgaben \u00fcbernehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.240", 
   "children": [], 
   "end": "408.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.600", 
   "children": [], 
   "end": "410.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die unbefriedigende Situation zu beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.880", 
   "children": [], 
   "end": "412.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gerne bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.560", 
   "children": [], 
   "end": "413.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.720", 
   "children": [], 
   "end": "415.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Situation verbessern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.720", 
   "children": [], 
   "end": "417.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.280", 
   "children": [], 
   "end": "427.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil es sich an einer Stelle f\u00fcr den Staat nicht mehr komplett rechnet und wir uns Ersatzfreiheitsstrafen und gerichtliche Verfahren nicht mehr leisten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.120", 
   "children": [], 
   "end": "430.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndern wir das Strafrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.120", 
   "children": [], 
   "end": "431.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der falsche Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.720", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns lieber dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "434.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir andere Wege finden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.080", 
   "children": [], 
   "end": "435.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Situation befriedigender zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.040", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "436.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz genau auf die Sekunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.920", 
   "children": [], 
   "end": "438.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.560", 
   "children": [], 
   "end": "440.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Jung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.440", 
   "children": [], 
   "end": "444.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Abgeordnete Thomas Seitz."
   ]
  }
 ]
}