{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrtes Pr\u00e4sidium! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die betriebliche Mitbestimmung ist eng verbunden mit der wirtschaftlichen Entwicklung in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geht weit zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bis in die Hanse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Mannschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf einer Kogge angeheuert hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Sprecher oder ein Sprecherteam zu w\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Sprecherteam hat mit dem Kapit\u00e4n oder dem ersten Steuermann die Arbeitskonditionen und Arbeitsbedingungen ausgehandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr 1837 wurde die erste sozialpolitische Rede in einem deutschen Parlament gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Fabrikrede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon Franz Josef Bu\u00df behandelte das Thema der betrieblichen Mitbestimmung von Arbeitnehmern in den Fabriken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Betriebsr\u00e4tegesetz ist letztendlich ein Werk des Pfarrers Heinrich Brauns aus Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viele Jahre Reichsarbeitsminister war und es 1920/21 durchsetzte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist die Mitbestimmung eng mit der wirtschaftlichen Entwicklung in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit der christlich-sozialen Idee in unserem Lande verbunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Dankesch\u00f6n an die Betriebs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personalr\u00e4te zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personalr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind keine Revolution\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Co-Manager. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind gemeinsam mit den Arbeitgebern und den Unternehmen bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitskonditionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wertsch\u00f6pfung im Unternehmen zu verbessern und das st\u00e4rkste und wichtigste Kapital im Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aktivfaktor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Partnerschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Partnerschaft in der christlichen Soziallehre gibt es auch zwischen Ungleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die soziale Partnerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kennen und f\u00f6rdern wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die betriebliche Partnerschaft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kontrastprogramm zu vermeintlich un\u00fcberwindbaren Klassengegens\u00e4tzen und zu vermeintlich un\u00fcberwindbaren Rassengegens\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr Br\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Miteinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr soziale Partnerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die lebt in besonderer Weise in der betrieblichen Mitbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher Dankesch\u00f6n allen Betriebs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personalr\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Aufgabe t\u00e4tig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinbarungen zum Gesundheitsschutz verbindlicher gestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vereinbarungen zur Weiterbildung schneller miteinander umgesetzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "150.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen letztendlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei grenz\u00fcberschreitenden Betriebsverlagerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitbestimmung mitwandert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Wandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen den Wandel f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten ohne Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist die Mitbestimmung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitwirkung ein zentrales Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir innerhalb dieser Gro\u00dfen Koalition auch weiterentwickeln werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bildung eines Betriebsrates ist gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt allerdings in der Tat eine L\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man sich bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Wahlvorstand zu begr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es keinen Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist oftmals so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Agenturen Unternehmer beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit Mobbing und auch mit Rechtsverst\u00f6\u00dfen einen solchen Betriebsrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Wahlvorstand verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Consulting\u00adunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innerhalb der Unternehmerschaft ihr Consulting mit Rechtsbr\u00fcchen begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind eine Schande f\u00fcr ihre Zunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geh\u00f6ren genauso bek\u00e4mpft wie Beratung zum Steuerbetrug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir die Rechtsgrunds\u00e4tze in unserem Land durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir innerhalb der Ausschussdebatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fchren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden im Ausschuss jede Menge Gelegenheit und Zeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Ihre Zwischenfragen oder Ihre permanenten Zwischenbemerkungen hingeh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher haben Sie Geduld! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss sehen wir uns wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir letztendlich den Strukturwandel der Wirtschaft bez\u00fcglich Globalisierung und Digitalisierung gemeinsam mit den Gestaltungskr\u00e4ften der Arbeitnehmerschaft und der Arbeitgeberschaft entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein vereinfachtes Wahlverfahren f\u00fcr Betriebe bis 200\u00a0Besch\u00e4ftigte erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcrde weniger B\u00fcrokratie bei der Einrichtung eines Wahlvorstandes und bei der Durchf\u00fchrung von Betriebsratswahlen bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir miteinander besprechen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in unserem Lande eine produktive Kraft des sozialen Friedens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.760", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Standortvorteil f\u00fcr die Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland gehen mehr Arbeitsstunden durch Festreden als durch Arbeitsk\u00e4mpfe verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt den Wert sozialer Marktwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Thema der Betriebsverfassung mit beiden Sozialpartnern bereden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Gewerkschaften auf der einen Seite und den Arbeitgebern auf der anderen Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Interessenausgleich zu moderieren und L\u00f6sungen zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird unsere gemeinsame politische Aufgabe in der Gro\u00dfen Koalition sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schummer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.960", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es spricht f\u00fcr Ihre Weitsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Frage schon beantwortet hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie gestellt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster hat der Kollege Bernd R\u00fctzel von den Sozialdemokraten das Wort."
   ]
  }
 ]
}