{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich auch sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die Opposition darf ich Ihnen viel Erfolg und ein gutes H\u00e4ndchen in Ihrem neuen Amt w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Fairness muss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sogar auch Unterst\u00fctzung von der Linken erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bestimmte Themen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mir sieben herausgepickt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen ich gerne mit Ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erste Thema \u201eDemokratieausbau und St\u00e4rkung der B\u00fcrgerbeteiligung\u201c ist uns als Partei extrem wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes sind politikverdrossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir als Politiker doch erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern einen st\u00e4rkeren Einfluss auf die Politikgestaltung geben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das allerdings in einem verbindlichen Rahmen tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind wir uns wahrscheinlich einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Partei zu dem Stichwort \u201eVolksbegehren und Volksgesetzgebung\u201c ein sehr sch\u00f6nes Konzept entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt aber unsere durchdachten Vorschl\u00e4ge aufzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beabsichtigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wichtige Thema in einer Expertenkommission zu versenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es einmal so auszudr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema der politischen Rechten zu \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halten wir f\u00fcr einen groben politischen Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politikverdrossenheit hat auch wesentlich mit fehlender Transparenz zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert deshalb schon seit langem ein verbindliches Lobbyregister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen und m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wie und wo Einfluss auf die Politik nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hatte im Wahlprogramm ein verpflichtendes Lobbyregister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die CDU hat es zusammen mit der CSU abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag schweigt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch ein sch\u00f6nes Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir gerne mit der SPD und Ihnen im Bundestag angehen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Antrag dazu haben wir bereits eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam k\u00f6nnten wir das schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Straf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Strafprozessrecht haben sich hier schon viele Redebeitr\u00e4ge verhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr sensibles Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den vergangenen Legislaturperioden war die Antriebsfeder zu Ver\u00e4nderungen in der Sicherheitspolitik und im Strafrecht Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "152.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Juristen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein schlechter Ratgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sicherheitspolitik und Strafrecht versch\u00e4rft und auf ein \u00fcbertriebenes Ma\u00df ausgedehnt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die notwendige Pr\u00e4vention blieb schon damals auf der Strecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Bundesregierung setzt hier noch einen drauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Koalitionsvertrag soll das Strafprozessrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir gerade wieder geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal versch\u00e4rft werden zulasten der Beschuldigten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon m\u00fcssen wir ausgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Beispiel sind im Koalitionsvertrag Verfahrensbeschleunigungsgesichtspunkte genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfahrensbeschleunigung hei\u00dft f\u00fcr uns hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschneidung von Beschuldigtenrechten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beweisantr\u00e4ge von Beschuldigten und Nebenkl\u00e4gern sollen k\u00fcnftig im Vorabverfahren abgelehnt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das NSU-Verfahren l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war schon die Nebenklage den meisten l\u00e4stig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundrechte werden so ausgeh\u00f6hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Ermittlungserfolge dadurch nachgewiesen w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit wird suggeriert statt hergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke lehnen diesen Ansatz ab und sehen uns da mit der Anwaltschaft in einem Boot."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Strafrecht muss allerdings\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da stimme ich Ihnen zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umfassend bereinigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Funktion als Ultima Ratio muss wiederhergestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberfl\u00fcssige Straftatbest\u00e4nde sind zu streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es die Beleidigung des Bundespr\u00e4sidenten oder das Erschleichen von Leistungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich zur Ersatzfreiheitsstrafe verhalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gutes Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Ersatzfreiheitsstrafe trifft leider \u00fcberwiegend arme Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kurze Haftstrafen eine Resozialisierung eher verhindern als bef\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir die Ersatzfreiheitsstrafe abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum \u00a7\u00a0219a StGB hat der Kollege Thomae von der FDP-Fraktion schon dankenswerterweise etwas referiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde mir weitere Ausf\u00fchrungen dazu sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin an dieser Stelle mit der FDP einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wahr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch etwas zum Verbraucherschutz sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die B\u00fcrgerrechte beim Verbraucherschutz st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie Musterfeststellungsklagen gegen Unternehmen einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bisherige Ungleichgewicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ein gro\u00dfer Konzern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort der einzelne Verbraucher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ein Ende finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherige Rechtslage gibt den Verbrauchern keine einfachen Instrumente an die Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen betr\u00fcgerische Konzerne vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "VW l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lehre kann nur sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherrechte m\u00fcssen deutlich gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.520", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klagem\u00f6glichkeiten m\u00fcssen substanziell erweitert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Verbraucherklage und der Musterfeststellungsklage sind wir in der Tat der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Opt-out-Prinzip, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demzufolge das Ergebnis der Klage quasi auf die Nichtkl\u00e4ger \u00fcbertragen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Beste ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Verbraucherrechte zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle w\u00fcrden wir gerne mit Ihnen gesetzgeberisch weiterdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "335.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolgreicher Verbraucherschutz kann aber nur gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Unternehmensstrafrecht in Kraft gesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.480", 
   "children": [], 
   "end": "341.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diesen Namen auch verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.320", 
   "children": [], 
   "end": "343.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Facebook wurde hinreichend etwas gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.840", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir genauso wie Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solchen Konzernen rechtliche Grenzen zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss noch ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "355.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir als langj\u00e4hriger Richter am Sozialgericht ein besonderes Bed\u00fcrfnis ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.680", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viel \u00fcber die Justiz gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "359.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.400", 
   "children": [], 
   "end": "360.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gerichte sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.800", 
   "children": [], 
   "end": "363.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders wichtig sind aus unserer Sicht aber die Sozialgerichte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.720", 
   "children": [], 
   "end": "367.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese sind wichtig f\u00fcr das Funktionieren des Sozialstaats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.280", 
   "children": [], 
   "end": "370.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind seit mehr als zehn Jahren dauerbelastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.080", 
   "children": [], 
   "end": "372.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolleginnen und Kollegen machen eine tolle Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.680", 
   "children": [], 
   "end": "375.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dauerbelastung ist aber die Folge einer verfehlten Sozialpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.640", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese steht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "378.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen nicht ersparen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.080", 
   "children": [], 
   "end": "383.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Partei mit der verfehlten Agenda-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.480", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen als Partei daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "393.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.080", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "399.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Katja Keul f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}