{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Woche sind \u00fcber 3\u00a0000 bayerische Wirte in M\u00fcnchen gegen die B\u00fcrokratieflut auf die Stra\u00dfe gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So mancher Gastwirt muss sich in Vollzeit mit Dokumentationen besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zeit fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich um die G\u00e4ste zu k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Situation im Gesundheitsbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei Pflegern und Hebammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re viel besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich nicht w\u00e4hrend eines Gro\u00dfteils ihrer Arbeitszeit mit B\u00fcrokratie besch\u00e4ftigen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich um das k\u00fcmmern k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weswegen sie diesen Beruf ergriffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Wohlergehen der Patienten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hauptberuflich im Vertrieb t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel im Bankensektor oder in der Versicherungsbranche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenden mehr Zeit f\u00fcr B\u00fcrokratie als f\u00fcr Vertrieb auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird von Unternehmensgr\u00fcndern immer wieder als gr\u00f6\u00dftes Hemmnis in Deutschland genannt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist der Hauptgrund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Firmen lieber im Ausland als in Deutschland investieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abwanderung von deutschen Unternehmen ins Ausland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abwanderung von Hunderttausenden gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften k\u00f6nnten wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich der Wirt ums Kochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pfleger ums Betreuen und der Vertriebler ums Verkaufen k\u00fcmmern k\u00f6nnte anstatt ums Dokumentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist schuld an dieser \u00fcberbordenden B\u00fcrokratie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leben Ihren Kontrollwahn auf Kosten der B\u00fcrger aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollkommen egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Regierung schwarz-rot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwarz-gelb oder rot-gr\u00fcn war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende jeder Legislaturperiode gab es mehr B\u00fcrokratie als zu Beginn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der Linksfraktion kommen jetzt wieder daher und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht schuld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir waren noch nicht an der Regierung beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es so manche Entwicklung in diesem Land gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen am Glauben zweifeln l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch dass er Sie nicht an die Regierung gelassen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein echter Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Herrgott zu danken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihren Antr\u00e4gen immer wieder an B\u00fcrokratie planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vermieter und andere Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft zu g\u00e4ngeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde den Ruin unseres Landes massiv beschleunigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Sachen Kontrollwahn werden Sie von der Linkspartei nur von der CSU \u00fcbertroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auch hier im Bundestag einmal ganz klar benennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberwachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Bayern mit der Polizeigesetzgebung bekommen und die wir beim Psychisch-Kranken-Hilfe-Gesetz gerade noch so verhindern konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnert an einen Polizeistaat Orwell\u2019scher Diktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem die B\u00fcrger unter Generalverdacht gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann jedem B\u00fcrger in Bayern nur zurufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie sich den Entwurf des Psychisch-Kranken-Hilfe-Gesetzes durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Entwurf hat die CSU nur deswegen ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie im aufkommenden Wahlkampf nicht dem massiven Druck aller Oppositionsparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inklusive der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zahlloser namhafter parteiloser Kritiker ausgesetzt sein wollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberlegen Sie sich gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man einer Partei mit einem solchen Kontrollwahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem solchen Hang zum \u00dcberwachungsstaat wirklich die Regierung des sch\u00f6nen Bayern anvertrauen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solch aktionistische Schaumschl\u00e4gerei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die CSU betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Bek\u00e4mpfung der Ursachen der Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die CSU hier in Berlin aktiv mit geschaffen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "traut sie sich nicht heran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber macht man aus dem Freistaat einen \u00dcberwachungsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sich gegen die Politik von Angela Merkel zu stellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrger in Bayern wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier in Berlin tagt\u00e4glich nicht mehr R\u00fcckgrat als eine Nacktschnecke beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie werden im kommenden Herbst die Quittung daf\u00fcr bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger werden immer mehr \u00fcberwacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrokratie ist \u00fcberbordend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun will die FDP mit ihrem Antrag an einer kleinen Stellschraube drehen und damit B\u00fcrokratie abbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratie reduzieren auch wir gerne; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider ist Ihr Antrag handwerklich furchtbar schlecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern im Gegensatz zur Halbierung der Zahl der Abrechnungen der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmen jedes Jahr den Sozialversicherungen einen Kredit gew\u00e4hren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man halte sich fest\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Elftel des Vorjahresumsatzes betr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ein Elftel des Vorjahresumsatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht so in Ihrem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie so geschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weit mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die meisten Unternehmen im gesamten Jahr an Sozialabgaben zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein massiver Vorschuss der Unternehmen an die Sozialkassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr viele Unternehmen eine noch gr\u00f6\u00dfere Belastung bedeutet als die B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie damit abbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher m\u00fcssen wir den Antrag leider als ungeeignet ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag zeigt aber auch ein weiteres Problem auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir Abgeordneten viel zu sehr im Gedankenmuster dessen gefangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man deswegen immer nur kleine Stellschrauben im bestehenden System dreht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wirklich die B\u00fcrokratie in diesem Land abbauen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir nicht lauter neue Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kleine Stellschrauben drehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel besser w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Systeme auf den Pr\u00fcfstand zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel sollten gerade Sie von der FDP sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie die EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der Sie sich immer lauthals bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich so toll finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da uns diese doch st\u00e4ndig neue B\u00fcrokratie in diesem Land beschert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns B\u00fcrokratie verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir uns gemeinsam kritisch gegen jede neue Verordnung aus Br\u00fcssel stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen Sie uns gemeinsam \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob bestehende Regelungen und Systeme wirklich im Interesse Deutschlands sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Gabriele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}