{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Abr\u00fcstungsbericht der Bundesregierung heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tun wir das nat\u00fcrlich im Lichte der aktuellen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorredner sind intensiv auf die Themen \u201eAtomwaffen\u201c und \u201echemische Waffen\u201c eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort vor Herausforderungen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie vor Monaten und Jahren so noch nicht gekannt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der twitternde amerikanische Pr\u00e4sident oder der russische Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei seiner zentralen Wahlkampfrede mehr als die H\u00e4lfte seiner Redezeit darauf verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Waffensysteme und Milit\u00e4r zu sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dokumentiert die ganz reellen Gefahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um nichts weniger als um das Aufrechterhalten der Waffenkontrollarchitektur auf internationaler Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr lohnt sich jeder Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten vor wenigen Jahren sicherlich auch nicht gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema der Chemiewaffen so in den Fokus r\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht nur die Kinder mit Schaum vor dem Mund und mit weit aufgerissenen Augen in Chan Schaichun oder in Duma\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vorhin angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist tats\u00e4chlich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die UN-Kommission f\u00fcr Syrien seit 2013\u00a0 33\u00a0Eins\u00e4tze von Giftgas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sarin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chlorgas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dokumentiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Tat viel Leidenschaft und Beharrlichkeit bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier f\u00fcr Verbesserungen zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte am Ende dieser Debatte noch auf einen Punkt des Abr\u00fcstungsberichts eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir sehr wichtig erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir aber wenig diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Situation im Bereich der Kleinwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Handwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pistolen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Maschinenpistolen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der halbautomatischen Gewehre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch keine andere Waffengattung sterben so viele Menschen wie durch Kleinwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa 875\u00a0Millionen Kleinwaffen in der Welt zirkulieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer durchschnittlichen Verwendungsdauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwo zwischen 30 und 50\u00a0Jahren liegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass dadurch j\u00e4hrlich etwa 250\u00a0000\u00a0Menschen ums Leben kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns damit besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Waffen sind g\u00fcnstig zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Nigeria beispielsweise kosten sie zwischen 25 und 50\u00a0Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Menschen leicht erreichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbreitung ist immens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Schadenswirkungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daraus entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind vor allen Dingen arme L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragile Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "destabilisierte Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man etwas dagegen tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das weiter zur Destabilisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Aufl\u00f6sung des staatlichen Gewaltmonopols beitr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten w\u00fcrde das am Ende dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine wirtschaftlichen Investitionen und Fortentwicklungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Lebensperspektiven verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wiederum schafft Fluchtursachen oder macht die Menschen gar zu Werkzeugen des Terrors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir da ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Analyse allein noch keine Politik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abr\u00fcstungsbericht macht an vielen Stellen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland vielf\u00e4ltig engagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind multilaterale Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Au\u00dfenpolitik generell in den Mittelpunkt r\u00fccken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Dach der Vereinten Nation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der OSZE oder beispielsweise auch der NATO\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es sind unmittelbare bilaterale Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir viele kleine Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise im EU-Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir in Afrika auf kommunaler Ebene \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit informieren und dar\u00fcber hinaus auch Programme zum freiwilligen Umtausch gegen G\u00fcter des Gemeinwohls anbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Beutin w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das soll er gerne tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie denn zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutschen Exporte von Kleinwaffen im letzten Jahr wieder einen neuen H\u00f6chststand erreicht haben und Waffen im Wert von 47,8\u00a0Millionen Euro exportiert wurden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.840", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gelangen eben in die H\u00e4nde von Kindersoldaten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gelangen gerade in die Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie jetzt beschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re es sch\u00f6n\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir w\u00fcrden uns sehr dar\u00fcber freuen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich gemeinsam mit unserer Fraktion f\u00fcr das notwendige Verbot des Exports von Kleinwaffen einsetzen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie da mitgehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen zu Recht an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es enorm wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Waffenexportkontrolle insbesondere im Bereich der Kleinwaffen deutlich verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung in der letzten Legislaturperiode die Rahmenbedingungen daf\u00fcr massiv versch\u00e4rft hat und dass wir im Koalitionsvertrag mit den Sozialdemokraten vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Exporte von Kleinwaffen in Drittstaaten und ihnen gleichgestellte Staaten in Zukunft nicht mehr erfolgen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein entscheidender Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will einen zweiten ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat im letzten Jahr die Leitlinien f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das parlamentarisch eng begleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da ist unter anderem klargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch Projektversuche geben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.720", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Post-Shipment-Kontrollen im Endverbrauchsland tats\u00e4chlich vor Ort durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen deutlich mehr Augenmerk darauf legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch tats\u00e4chlich \u00fcberpr\u00fcft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit den Waffen am Ende passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann ich einfach nur feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist hier auf dem richtigen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut das Notwendige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb unterst\u00fctzen wir sie auch dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind in der Tat die entscheidenden Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Bereich der R\u00fcstungsexportkontrolle deutlich besser zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "330.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in der Antwort eben zwei Punkte angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.320", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sind auch sehr viele unmittelbare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bilaterale Projekte dort in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.400", 
   "children": [], 
   "end": "333.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kann man sehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen nicht neu erfunden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.840", 
   "children": [], 
   "end": "336.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.680", 
   "children": [], 
   "end": "337.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir da gut unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.600", 
   "children": [], 
   "end": "339.840", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt leisten wir einen erheblichen Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.840", 
   "children": [], 
   "end": "344.280", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es um die nachhaltigen Entwicklungsziele der Agenda 2030 der UN geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.280", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man beispielsweise auch daran sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "350.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Juni dieses Jahres die dritte UN-\u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zur Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.120", 
   "children": [], 
   "end": "354.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat dazu gute und ambitionierte Vorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.280", 
   "children": [], 
   "end": "356.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein weiterer Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.160", 
   "children": [], 
   "end": "357.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es rechtfertigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns f\u00fcr einen nichtst\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.800", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "365.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen wirklich guten Beitrag dazu leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.240", 
   "children": [], 
   "end": "367.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Abr\u00fcstungsbericht dieses Jahres ist das dokumentiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache\u00a019/1380 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "380.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.400", 
   "children": [], 
   "end": "381.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.160", 
   "children": [], 
   "end": "389.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eKeine Stationierung neuer Nuklearwaffen in der Bundesrepublik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.120", 
   "children": [], 
   "end": "390.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "INF-Vertrag erhalten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.920", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache\u00a019/1733, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache\u00a019/1299 abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.000", 
   "children": [], 
   "end": "404.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.160", 
   "children": [], 
   "end": "405.360", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.360", 
   "children": [], 
   "end": "405.960", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.960", 
   "children": [], 
   "end": "409.560", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.560", 
   "children": [], 
   "end": "416.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion der AfD und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.440", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eGlaubhafter Einsatz f\u00fcr nukleare Abr\u00fcstung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.440", 
   "children": [], 
   "end": "426.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Handlungsspielr\u00e4ume nutzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.080", 
   "children": [], 
   "end": "430.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1732, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.520", 
   "children": [], 
   "end": "435.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache\u00a019/976 abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.840", 
   "children": [], 
   "end": "436.880", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.880", 
   "children": [], 
   "end": "438.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.880", 
   "children": [], 
   "end": "439.760", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.760", 
   "children": [], 
   "end": "441.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.600", 
   "children": [], 
   "end": "448.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP gegen die Stimmen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke bei Enthaltung der Fraktion AfD angenommen."
   ]
  }
 ]
}