{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staatsgr\u00fcndung Israels vor 70\u00a0Jahren war der Beginn einer beispiellosen Erfolgsgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel ist heute ein hochentwickeltes Industrieland mit einer quicklebendigen Gr\u00fcnderszene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es hat den h\u00f6chsten Lebensstandard im Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die einzige parlamentarische Demokratie in der Region mit freien Wahlen und einer funktionierenden Gewaltenteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dringlichkeit der Staatsgr\u00fcndung vor 70\u00a0Jahren war unmittelbar mit dem Holocaust verbunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Grauen der Konzentrationslager in Europa erlebt und \u00fcberlebt hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde Israel zur Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Zuflucht und schlie\u00dflich auch zur Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So fand mit der Unterzeichnung der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung am 14.\u00a0Mai 1948 nicht allein eine Staatsgr\u00fcndung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Staatsgr\u00fcndung war die mutige Antwort auf die jahrhundertelange Geschichte des Antisemitismus und eben auch eine Antwort auf diesen furchtbaren H\u00f6hepunkt des Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Holocaust."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso kostbarer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostbarer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Beziehungen zwischen unseren beiden L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute verbindet uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den tiefen Graben der Vergangenheit \u00fcberwunden zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Staunen und die Dankbarkeit dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Vers\u00f6hnung m\u00f6glich war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 22\u00a0Jahren besuche ich Israel regelm\u00e4\u00dfig und erlebe das in unz\u00e4hligen Begegnungen mit unz\u00e4hligen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ich auch freundschaftlich verbunden bin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem eine Begegnung hat mir besonders deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das noch immer eine sehr sensible Beziehung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit Kolleginnen und Kollegen aus diesem Haus besuchte ich den Kibbuz Lochamej \u00adhaGeta\u2019ot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem auch \u00dcberlebende des Holocaust lebten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem dieser \u00dcberlebenden kamen wir ins Gespr\u00e4ch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Relativ witzig unterhielten wir uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man merkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er freute sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich mit uns auf Deutsch unterhalten konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich stellte sich heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er w\u00fcnschte sich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal nach Berlin zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kollege reichte ihm in bester Absicht eine Visitenkarte mit den Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir sicherlich m\u00f6glich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte melden Sie sich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.160", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Holocaust\u00fcberlebenden entglitten die Gesichtsz\u00fcge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201emelden\u201c erinnerte ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das waren die grausamsten Erinnerungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war greifbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Gespr\u00e4ch war an der Stelle irgendwie zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der zweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dritten und allen von nun an nachfolgenden Generationen angeh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine Schuld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Verantwortung kennt keinen Schlussstrich,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder f\u00fcr die Nachgeborenen noch f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich auch vor dem Hintergrund der antisemitischen Vorf\u00e4lle in der letzten Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.680", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn j\u00fcdisches Leben in Deutschland ohne Angst nicht m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verurteilen diese Angriffe scharf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen sie ahnden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Angriffe auf J\u00fcdinnen und Juden sind Angriffe auf uns selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.920", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unsere Demokratie und unsere pluralistische Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser tiefes Bekenntnis zu gemeinsamen Werten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Bekenntnis zur gemeinsamen Erinnerung wird uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel und Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns gemeinsam gegen Fundamentalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extremismus und auch gegen Antisemitismus zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein j\u00fcdisches Sprichwort lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geheimnis der Vers\u00f6hnung hei\u00dft Erinnerung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die gemeinsame Erinnerung an die zuk\u00fcnftige Generation weitertr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat sich zwischen Israel und Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Worten von Schimon Peres\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eeine einzigartige Freundschaft\u201c entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wunder dieser einzigartigen Freundschaft kann man nicht hoch genug sch\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahre Hochsch\u00e4tzung zeigt sich aber auch in der F\u00e4higkeit zum offenen Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Existenz des Staates Israel war von Anfang an von vielen Staaten bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "315.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die gr\u00f6\u00dfte Hochachtung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.520", 
   "children": [], 
   "end": "316.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die israelische Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die israelische Politik mit diesen existenziellen Bedrohungen umgegangen ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wehrhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf der Basis von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben sie geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.480", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in den Anf\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dieser Beobachtung sch\u00f6pfe ich auch die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Weg nicht aufgegeben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.280", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hoffnung auf eine Zweistaatenl\u00f6sung klingt mittlerweile wie eine ferne Utopie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "353.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fortgesetzten Siedlungsaktivit\u00e4ten sind mit unseren Vorstellungen einer friedlichen Beilegung des Konflikts schwer vereinbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem appelliere ich an die Beteiligten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Hoffnung nicht aufzugeben und Rechtsstaatlichkeit und Liberalit\u00e4t weiter zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "370.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig von allen kritischen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.760", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir an die israelische Regierung richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "374.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt f\u00fcr uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.320", 
   "children": [], 
   "end": "388.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Existenzrecht Israels immer und ohne Einschr\u00e4nkung verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.640", 
   "children": [], 
   "end": "391.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ergibt sich nicht nur aus der historischen Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.080", 
   "children": [], 
   "end": "399.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern noch viel mehr auch aus der tiefen Freundschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.200", 
   "children": [], 
   "end": "402.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich zwischen Deutschland und Israel entwickelt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.480", 
   "children": [], 
   "end": "405.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist n\u00e4mlich der eigentliche Gl\u00fccksfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.440", 
   "children": [], 
   "end": "422.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns an diesem Tag Anlass zur Freude gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.680", 
   "children": [], 
   "end": "423.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.480", 
   "children": [], 
   "end": "425.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Vorsitzende der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.720", 
   "children": [], 
   "end": "427.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alexander Gauland."
   ]
  }
 ]
}