{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.480", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Haushaltsberatungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dieses Jahr zweimal durchf\u00fchren d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie dann gen\u00fcgend Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem Haushalt geh\u00f6ren nicht blo\u00df Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Einnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides sollte m\u00f6glichst ausgeglichen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begl\u00fccken uns hier eigentlich immer nur damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie Einnahmen reduzieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Solidarit\u00e4tszuschlag komplett abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcrde minus 18\u00a0Milliarden Euro bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Mehrwertsteuer drastisch senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcrde mindestens minus 35\u00a0Milliarden Euro bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch nicht \u00fcber diejenigen L\u00e4ndersteuern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern die Abschaffung der Erbschaftsteuer usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie ebenfalls schleifen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen w\u00fcrden Ihre Vorschl\u00e4ge L\u00f6cher in die L\u00e4nder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kommunalhaushalte rei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten in Ihren Wahlkreisen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Geld mehr f\u00fcr Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sport- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kultureinrichtungen da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darauf w\u00e4re ich sehr gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt schlagen Sie etwas vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen Finanzierungsbedarf von mindestens 5\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vorschl\u00e4ge w\u00fcrden also ein Minus von ungef\u00e4hr 60\u00a0Milliarden Euro bewirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings positionieren Sie sich bei einem Ausgabeposten bisher klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen bei der Bundeswehr drauflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens 30\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen also eine Finanzierungsl\u00fccke von 90\u00a0Milliarden Euro erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr auf Ihre Vorschl\u00e4ge in den Haushaltsberatungen gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele M\u00f6glichkeiten haben Sie da nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer vielleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales aufzul\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen Sie hier einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Einkommensteuer \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbundenen Ungerechtigkeiten ausr\u00e4umen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es hier noch einmal klarstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Prinzip des Einkommensteuersystems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir derzeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erst einmal gerecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns alle hier im Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich bis auf Sie von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Prinzip, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht viel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also wenig oder gar nichts zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mehr zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streiten werden wir nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir in der Vergangenheit auch schon gemacht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Belastung und die Entlastung der R\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sagen ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Entlastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Grundfreibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen Ma\u00dfnahmen wie Kindergeld und Kinderfreibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht so viel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch ganz klar auf der anderen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Belastungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir streiten auch dar\u00fcber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hoch sollen denn die Steuers\u00e4tze sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch soll der Anstieg sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo soll der Spitzensteuersatz verortet sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke haben die ganz klare Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Spitzensteuers\u00e4tze zurzeit zu niedrig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir h\u00f6here Spitzensteuers\u00e4tze brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Systematik hat automatisch den Effekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den werden auch Sie nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich durch geringe Einkommenszuw\u00e4chse h\u00f6here Steuerbelastungen sind dadurch geringere Realeinkommen ergeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man beschreibt diese Entwicklung mit dem Begriff \u201ekalte Progression\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun legen Sie hier einen butterweichen Antrag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich nur auf zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "203.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Probleme hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.280", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier etwas zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie so klug sind und das alles wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum legen Sie dann keinen eigenen Vorschlag vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen ja einen eigenen Gesetzentwurf schreiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten wir wenigstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir diskutieren k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das machen Sie nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Sie das machen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Ihnen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wegrennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie im Wahlkampf aufgetreten sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten hier in Berlin mal richtig aufr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie klagten \u00fcber die Altparteien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt legen Sie hier einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Bundesregierung bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ezeitnah\u201c Modelle einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewelche geeignet sind,\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens jedoch einen\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4quivalenten Belastungsausgleich\u201c zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Butterweicher kann man es \u00fcberhaupt nicht mehr formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ja nur in Ihr Wahlprogramm schauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier n\u00e4mlich keine Ungerechtigkeit beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie wollen ein im Kern gerechtes Steuersystem durch ein unsolidarisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungerechtes Steuersystem ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in Ihr Wahlprogramm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine Flat Tax in drei Stufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist ungerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle den gleichen Steuersatz zahlen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das Wort \u201eGerechtigkeit\u201c in den Mund nimmt und dabei Solidarit\u00e4t vergisst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann nicht \u00fcber Gerechtigkeit sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Wahlprogramm kommt \u201eSolidarit\u00e4t\u201c an nur zwei Stellen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "297.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An einer Stelle sprechen Sie im \u00dcbrigen von \u201efinanzieller Solidarit\u00e4t\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine deutsche Volksgemeinschaft zu kreieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sie andere ausschlie\u00dfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten kommt \u201eSolidarit\u00e4t\u201c in Ihrem Wahlprogramm \u00fcberhaupt nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das alles zusammennimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "316.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen uns in den Aussch\u00fcssen damit weiter besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eigentlich k\u00f6nnten wir auch heute dar\u00fcber abstimmen und das ablehnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.160", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mir ist schleierhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Erkenntnisgewinn wir in den Aussch\u00fcssen noch bekommen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Lisa Paus."
   ]
  }
 ]
}