{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es meine erste Rede in diesem Hohen Hause ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir vorab vielleicht ein paar grunds\u00e4tzliche Worte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem einen oder anderen Vorredner an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Mitte letzter Woche ist uns bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD-Fraktion den Tagesordnungspunkt zur Abschaffung der kalten Progression in der heutigen Plenardebatte behandeln m\u00f6chte und einen entsprechenden Antrag zur Abstimmung gestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor gerade einmal 24\u00a0Stunden erreichte uns nun dieser Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Vorfeld mehr Zeit bekommen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns mit Ihrem Antrag zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch obwohl Sie mehr als eine ganze Woche Zeit zur Vorbereitung Ihres Antrags hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4ftigen wir uns heute lediglich mit einem politischen Mythos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Charakteristisch f\u00fcr einen politischen Mythos ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Erz\u00e4hlte entgegen den empirisch nachpr\u00fcfbaren Tatsachen interpretiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wir uns richtig verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kalte Progression ist eine Realit\u00e4t in unserem Steuersystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder von uns wei\u00df aus eigener Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei steigenden Einkommen im Rahmen des progressiven Tarifs auch zu steigenden Steuers\u00e4tzen kommen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft gerade die Bezieher von kleinen und mittleren Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere diese Einkommensgruppen haben den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von einer Bruttolohnerh\u00f6hung nur wenig im Portemonnaie \u00fcbrig bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Steuersystem auf dem Leistungsf\u00e4higkeitsprinzip basiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezieher h\u00f6herer Einkommen sollen h\u00f6here Lasten tragen als jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl absolut als auch relativ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber eine Lohnerh\u00f6hung durch die allgemeine Preissteigerung aufgezehrt wird und es gleichzeitig aufgrund des progressiven Steuertarifs zu einer h\u00f6heren Besteuerung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spricht man von einer kalten Progression; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der eine oder andere Vorredner ja bereits ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wir uns auch an dieser Stelle richtig verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigende Steuerbelastungen ohne realen Einkommenszuwachs sind ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Geld muss an den Steuerzahler zur\u00fcckgegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Rolle des Gesetzgebers und der Rolle der Bundesregierung sind wir uns leider nicht einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da rutschen Sie leider auch auf ein finanzpolitisches Stammtischniveau ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeichnen mit Ihren Ausf\u00fchrungen das Bild des gierigen Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der still und heimlich die Steuern erh\u00f6ht und gerade dem Otto Normalverdiener das Geld aus der Tasche ziehen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "155.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das Gegenteil ist der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend dem Beschluss des Deutschen Bundestages vom 2.\u00a0Juni 1995 legt die Bundesregierung alle zwei Jahre einen Bericht \u00fcber die H\u00f6he des von der Einkommensteuer zu befreienden Existenzminimums vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 29.\u00a0M\u00e4rz 2012 hat der Deutsche Bundestag zudem die Bundesregierung beauftragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zwei Jahre einen Bericht \u00fcber die Wirkung der kalten Progression im Verlauf des Einkommensteuertarifes vorzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Ma\u00dfnahmen zusammen erlauben es dem Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den notwendigen Umfang von Steuertarif\u00e4nderungen und \u00c4nderungen bei den Freibetr\u00e4gen zu bestimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so steht es auch im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ergebnisse dieser Vorgehensweise sind eindeutig und f\u00fcr Sie vielleicht verbl\u00fcffend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch ein lediger Durchschnittsverdiener mit Steuerklasse\u00a0I h\u00e4tte im Jahre\u00a02015 gem\u00e4\u00df der kalten Progression ohne Korrektur des Gesetzgebers eine steuerliche Mehrbelastung von lediglich 18,86\u00a0Euro im Jahr oder 1,57\u00a0Euro im Monat zu schultern gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechende Anpassung des Steuertarifes f\u00fcr 2015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber ist auch schon gesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowie die Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages und weiterer pauschaler Abz\u00fcge f\u00fchrten jedoch tats\u00e4chlich zu einer Minderbelastung dieses steuerpflichtigen B\u00fcrgers von rund 50\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ergebnis wurde im \u00dcbrigen nicht nur beim ledigen Durchschnittsverdiener, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei allen anderen Einkommensklassen und Familienkonstellationen erzielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrger interessiert sich weniger f\u00fcr den g\u00fcltigen Einkommensteuertarif und die jeweiligen Freibetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern viel mehr f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in sein Portemonnaie flie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als AfD-Fraktion sollten sich aber daf\u00fcr interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Alterseink\u00fcnftegesetz und dem B\u00fcrgerentlastungsgesetz die steuerliche Anerkennung von Renten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen deutlich verbessert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten bei dieser Diskussion auch nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren kontinuierlich das Kindergeld angehoben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Vergangenheit lediglich zum teilweisen Ausgleich der kalten Progression gekommen sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht und einfach die Leugnung der Tatsachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von mir beschriebenen umfangreichen Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarif- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Freibetragsanpassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erh\u00f6hung von Pauschalen sowie Kindergeld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben nicht nur in den letzten Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bereits davor mindestens zu einem vollst\u00e4ndigen Ausgleich der kalten Progression und sogar zur steuerlichen Ent lastung beigetragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.680", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum ersten Teil Ihres steuerpolitischen Mythos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion f\u00fchrt in ihrem Antrag ferner aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine mehr oder minder automatische Anpassung des Steuertarifes erfolgen soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "320.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuertarif auf R\u00e4dern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.320", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich interpretiere Ihren Antrag so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die bisher bew\u00e4hrte Politik der Entlastung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch Parlamentsentscheidungen ablehnen und f\u00fcr eine Indexierung der Steuertarife wie in anderen OECD-L\u00e4ndern pl\u00e4dieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.400", 
   "children": [], 
   "end": "340.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser von Ihnen geforderte automatische Abbau einer kalten Progression wurde in diesem Parlament bisher immer abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.960", 
   "children": [], 
   "end": "341.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.800", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bereits zum ersten Teil Ihres Mythos ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.840", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Automatismus auch weiterhin abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "349.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bereits dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die wiederkehrenden parlamentarischen Verfahren zur st\u00e4rkeren Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir den von Ihnen geforderten Automatismus eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.440", 
   "children": [], 
   "end": "368.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten tats\u00e4chlich 50\u00a0Millionen\u00a0Einkommensteuerpflichtige weniger Geld in der Tasche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.000", 
   "children": [], 
   "end": "369.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.320", 
   "children": [], 
   "end": "386.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch k\u00fcnftig werden wir als Parlament aufgrund der tats\u00e4chlichen Entwicklung und unter Ber\u00fccksichtigung aller relevanten Faktoren die Steuers\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge anpassen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.560", 
   "children": [], 
   "end": "389.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht ein anonymer Computeralgorithmus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.080", 
   "children": [], 
   "end": "394.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die gew\u00e4hlten Volksvertreter dieses Hauses sollten auch weiterhin dar\u00fcber entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.560", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer neben dem vollst\u00e4ndigen Ausgleich der kalten Progression eine zus\u00e4tzliche Entlastung erfahren sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "401.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als AfD erwecken mit Ihrem Antrag den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.280", 
   "children": [], 
   "end": "401.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be Freibier f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.960", 
   "children": [], 
   "end": "403.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit m\u00fcssten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes ihren Deckel selbst bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.840", 
   "children": [], 
   "end": "404.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.720", 
   "children": [], 
   "end": "404.721", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.721", 
   "children": [], 
   "end": "404.722", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.722", 
   "children": [], 
   "end": "405.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.160", 
   "children": [], 
   "end": "410.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1844 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.280", 
   "children": [], 
   "end": "412.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.840", 
   "children": [], 
   "end": "413.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.120", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}