{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine ganz neue Seite bei Ihnen entdeckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beanspruchen hier und in Interviews das Erbe Ludwig \u00adErhards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas du ererbt von deinen V\u00e4tern hast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwirb es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es zu besitzen!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte schon Goethe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns in Erinnerung rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisher geh\u00f6rt haben oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann deutet alles darauf hin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sich das Erbe Ludwig Erhards nicht erwerben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschweigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erschleichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Liste der ordnungspolitischen S\u00fcndenf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen Sie geschwiegen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist lang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ministererlaubnis f\u00fcr die \u00dcbernahme von Kaiser\u2019s Tengelmann durch Edeka zulasten der Kunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hilfskredit f\u00fcr Air Berlin zulasten der Steuerzahler und Kunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staatseingriff in den Preismechanismus durch die Mietpreisbremse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Wohnungsnot verschlimmert statt verbessert und jetzt von dieser Gro\u00dfen Koalition noch versch\u00e4rft werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schw\u00e4chung der Tarifautonomie durch den staatlichen Lohnfindungsmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mindestlohnb\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Lohnentgeltgleichheitsgesetz und das Tarifeinheitsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tr\u00e4gt ein Brief der Bundesregierung an die EU-Kommission Ihre Unterschrift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin fordern Sie sogar den kostenlosen \u00d6PNV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ludwig Erhard hat die Preise freigegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Preise ganz abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihnen muss man die Spuren\u00adelemente der marktwirtschaftlichen Haltung schon mit dem Elektronenmikroskop suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Wirtschaft ein echtes Fitnessprogramm braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Idealma\u00dfe sind 40-20-40: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent Staatsquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent Steuerquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent Sozialabgabenquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir mehr Mut zu echten Reformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gespannt auf Ihre Vorschl\u00e4ge zur Privatisierung von Staatsbeteiligungen und zur Flexibilisierung des Arbeitsmarktes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine echte Entlastung der arbeitenden Mitte und f\u00fcr eine grundlegende Reform der Sozialsysteme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gestern bei einem Start-up-Pitch gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich war da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Anfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen als Freie Demokraten ein Venture-Capital-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wagniskapitalgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Finanzierungsbedingungen f\u00fcr Start-ups etwa dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verlustvortr\u00e4ge beim Verkauf weiterhin genutzt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferdem ein b\u00fcrokratiefreies Jahr f\u00fcr Start-ups und die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fairer Wettbewerb ist das Gebot der Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Hinblick auf die Plattform\u00f6konomie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die offensichtlich zu Monopolen tendiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apropos Wettbewerb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3\u00a0Millionen Unternehmen in Deutschland sind kleine und mittlere Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Personengesellschaften sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zahlen Einkommensteuer und den Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese wird der Soli aber nicht abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Wettbewerbsverzerrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie den Soli komplett ab!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00fcndigen hier auf der Grundlage der sozialen Marktwirtschaft Ma\u00dfnahmen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie die angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen durch konkrete Gesetzesinitiativen umsetzen und so Ihre ordnungspolitische Wandlung vom Saulus zum Paulus unter Beweis stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Credo der sozialen Marktwirtschaft lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zweifel f\u00fcr Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markt und Wettbewerb! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir Sie messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Theurer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klaus Ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird ambitioniert bei nur drei Minuten Redezeit."
   ]
  }
 ]
}