{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kennt hier eigentlich noch seinen Bauern um die Ecke? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wei\u00df genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und warum er Landwirtschaft betreibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00fchlt ist diese Ecke aus meiner Sicht weit weg von der Realit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mir die Rede von der Kollegin der Linken noch einmal vor Augen halte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme hier und heute das Wort \u201eBayern\u201c nur einmal in den Mund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel der landwirtschaftlichen Betriebe in unserem Land liegt in Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht besonders gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leistungsf\u00e4hig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Staatsregierung dahintersteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen unsere Betriebe neben dem Bund in ihrer Vielfalt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht glaubw\u00fcrdige Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen \u00fcber Landwirtschaft aus erster Hand halte ich in einer Zeit medialer und digitaler M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Manipulationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr zwingend notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Miteinander statt \u00fcbereinander reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fccken bauen statt Br\u00fccken abrei\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fccken bauen zwischen Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesellschaft und Politik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser Motto. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Antrieb ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Wege gehen und Landwirtschaft und Umwelt vers\u00f6hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faszinierend und vor allem aufregend im positiven Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Arbeitswelt unserer Bauern und B\u00e4uerinnen real einzutauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wovon ich rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich \u00fcber Jahrzehnte Landwirtschaft betrieben und begleitet habe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun tragen mein Sohn und seine Familie Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Jahrzehnten gab es gewaltige Umbr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines aber ist f\u00fcr mich unver\u00e4ndert geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon damals galt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es meinen Tieren gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es auch dem Betrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meiner Familie und mir gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb appelliere ich an dieser Stelle an alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl an die Tierhalter als auch an die Verbraucher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie Ihre Verantwortung ernst!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals gab es enge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dunkle St\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war kein Aufreger in der \u00d6ffentlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute reden wir \u00fcber gro\u00dfz\u00fcgige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lichtdurchflutete St\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Aufreger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat man Pflanzenschutzmittel eingesetzt nach dem Motto \u201eViel hilft viel\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich war es bei der D\u00fcngung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischen damals und heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es aus meiner Sicht einen kleinen Quantensprung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fcngung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Nahrung f\u00fcr die Pflanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgt heute nach Bedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und modernste Technik helfen dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen noch besser werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Pflanzenschutz ist es genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft und Landwirtschaft gehen Hand in Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel sind gesunde Pflanzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob bio oder konventionell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch optimale Versorgung durch Profis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch gelernte Landwirte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr mich nachhaltige Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch \u00fcber unser Ern\u00e4hrungsverhalten wissen wir heute so viel mehr als fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem werden die Menschen krank wegen falscher Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen definieren ihr Sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Anderssein \u00fcber ihre besondere alternative Ern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder kann und soll aus meiner Sicht essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr mich gilt immer noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beste Medizin ist eine abwechslungsreiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine bedarfsgerechte Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst frisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "saisonal und regional."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es klasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Ministerin in ihrer fulminanten Rede nicht von Verboten gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von mehr und gezielter Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Wahrheit und Klarheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Kennzeichnung von Lebensmitteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrheit und Klarheit fordere ich auch bei privaten Einbr\u00fcchen in Tierst\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.800", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unter dem Vorwand der Recherche f\u00fcr den Tierschutz Recht gebrochen und das auch noch begr\u00fc\u00dft wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehret den Anf\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aktionen m\u00fcssen wir ohne Wenn und Aber verurteilen und verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der traurige H\u00f6hepunkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.600", 
   "children": [], 
   "end": "336.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in die Privatr\u00e4ume der Ministerin in Nordrhein-Westfalen eingestiegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.640", 
   "children": [], 
   "end": "339.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das private Netzwerk gehackt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fernseher manipuliert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist f\u00fcr mich die Grenze zur Kriminalit\u00e4t eindeutig \u00fcberschritten worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.680", 
   "children": [], 
   "end": "351.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.640", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Christina Schulze F\u00f6cking, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir stehen hinter dir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "360.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann und darf nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Minister auch noch daf\u00fcr b\u00fc\u00dfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "367.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie praktischen Sachverstand ins Amt mitbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.960", 
   "children": [], 
   "end": "369.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Zweck die Mittel heiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.840", 
   "children": [], 
   "end": "371.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.600", 
   "children": [], 
   "end": "374.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.000", 
   "children": [], 
   "end": "377.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum danke ich an dieser Stelle allen Bauern und B\u00e4uerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.280", 
   "children": [], 
   "end": "379.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden Tag ihr Bestes geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.280", 
   "children": [], 
   "end": "381.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hart daf\u00fcr arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.720", 
   "children": [], 
   "end": "387.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser t\u00e4gliches Brot sicher und jederzeit verf\u00fcgbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.720", 
   "children": [], 
   "end": "389.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.280", 
   "children": [], 
   "end": "391.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.160", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.000", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe ist es deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "395.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.360", 
   "children": [], 
   "end": "398.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in Zukunft unsere Bauern im Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.560", 
   "children": [], 
   "end": "402.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl auf dem Wochenmarkt als auch dem Weltmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.360", 
   "children": [], 
   "end": "404.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Chancen nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.880", 
   "children": [], 
   "end": "413.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie weiter ihren Beitrag zum Klimaschutz leisten und dass sie im Sinne ihrer Betriebe wirklich B\u00fcrokratieabbau erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.520", 
   "children": [], 
   "end": "414.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.920", 
   "children": [], 
   "end": "421.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratieabbau darf aus unserer Sicht kein Lippenbekenntnis bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.160", 
   "children": [], 
   "end": "423.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne komme ich zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.760", 
   "children": [], 
   "end": "424.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schluss ist eigentlich schon da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.320", 
   "children": [], 
   "end": "426.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.560", 
   "children": [], 
   "end": "427.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.480", 
   "children": [], 
   "end": "428.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.520", 
   "children": [], 
   "end": "430.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so gro\u00dfz\u00fcgig mit mir umgegangen sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.920", 
   "children": [], 
   "end": "435.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick nach vorne w\u00fcnsche ich Ihnen allen ein frohes Osterfest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.040", 
   "children": [], 
   "end": "437.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesegnete Ostern und viele Ostereier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.200", 
   "children": [], 
   "end": "438.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u00fcbertreiben Sie nicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.440", 
   "children": [], 
   "end": "445.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Themenbereich ist der Kollege Rainer Spiering von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}