{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsch-israelischen Beziehungen sind von herausragender Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute auf exzellente deutsch-israelische Beziehungen zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir k\u00f6nnen uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Jahr den 70.\u00a0Geburtstag des Staates Israel gemeinsam feiern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik sind die Sicherheit und das Existenzrecht des Staates Israel unverhandelbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur wegen der historischen Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil Israel die einzige Demokratie in einer gef\u00e4hrlichen und instabilen Region ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in diesen Tagen und Wochen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zusammenstehen und ein Zeichen setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben in Deutschland zurzeit eine ernsthafte Debatte \u00fcber Antisemitismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren wieder dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es gef\u00e4hrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten eine Kippa zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcdische Einrichtungen stehen permanent unter Polizeischutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder werden in der Schule wegen ihrer j\u00fcdischen Herkunft beschimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und bei den sogenannten Al-Quds-Demonstrationen hier in Berlin werden sogar Israel-Flaggen verbrannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Einzelfall oder nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Zust\u00e4nde sind inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unhaltbar und m\u00fcssen deutlich beim Namen genannt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht nur davon redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gut die Beziehungen zu Israel sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig der eigene j\u00fcdische Staat ist und wie gro\u00df unsere historische Verantwortung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns tats\u00e4chlich tatkr\u00e4ftig f\u00fcr unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger einsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innenpolitisch in Deutschland und Europa und au\u00dfenpolitisch in Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft zum einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung und wir alle aufgefordert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirksame Ma\u00dfnahmen gegen den aufkeimenden Antisemitismus in Deutschland und Europa zu ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das bedeutet zum anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit au\u00dfenpolitischem Blick noch st\u00e4rker in die Lage Israels versetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gelegentlich den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dem in den letzten Jahren viele zunehmend verweigert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel ist milit\u00e4risch und wirtschaftlich stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch ein kleines Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gro\u00df wie Hessen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgeben von Feinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nichts lieber als seine Vernichtung w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Israels stehen tagt\u00e4glich vor realen Bedrohungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was uns weit weg erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr sie unmittelbare Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Israels Argumente geh\u00f6rt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Sicherheit Israels f\u00fcr Deutschland wirklich unverhandelbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen die israelischen Interessen auch bei internationalen Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dem Atomabkommen mit dem Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder bei au\u00dfenpolitischen Debatten im Nahen und Mittleren Osten stets ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier darf auch in den n\u00e4chsten 70\u00a0Jahren unsere Verantwortung nicht schwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute den 70.\u00a0Geburtstag des Staates Israel politisch gemeinsam feiern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gro\u00dfartige Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mazel tov, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chsten 70\u00a0Jahre vor allem Jahre des Friedens und der Sicherheit sein werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Dr.\u00a0Frauke Petry."
   ]
  }
 ]
}