{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorhaben der Ministerin sowie alle vorliegenden Antr\u00e4ge eint der unbedingte Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jungen Menschen eine Perspektive zu er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemanden zur\u00fcckzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gemeinsame Ziel aller Fraktionen ist unstrittig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Zahl von Jugendlichen erfolgreich in Ausbildungen zu bringen und dort auch zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie Berufe lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie als Berufung leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Betriebe und Unternehmen kurz-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig mit den dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ften auszustatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt ein Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt kommen alle diese Ma\u00dfnahmen zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie greifen zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten uns eine gro\u00dfe Vielzahl von Abiturienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu einer Vielzahl von Studienabbrechern f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Hochschulreife unterm Strich keine mehr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der AfD halten die herrschende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlagseitig abi\u00adturbetonende Bildungspolitik f\u00fcr einen sehr teuren Umweg in Ausbildungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss zum Wohle aller schleunigst umgesteuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin hat es gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ben\u00f6tigt wieder mehr Meister statt Master."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten uns au\u00dferdem eine Mittlere Reife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Abschluss von vor 20\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer dem Namen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rein gar nichts mehr gemein hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser derzeitiges ideologiebeseeltes Schulsystem mit dem \u201eEine Schule f\u00fcr alle\u201c-Fimmel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Inklusion um jeden Preis"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der zunehmend wissensfreien Kompetenzorientierung f\u00e4hrt unsere Bildungsnation laut krachend an die Wand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich \u00fcberzeichne jetzt vielleicht ein bisschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache allen \u00dcbels beginnt bereits in der Grundschule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sch\u00fcler mancherorts fl\u00e4chendeckend frei von Deutschkenntnissen in \u201eSchulen mit Courage\u201c im Kampf gegen rechts geschult werden und besser wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Franzosen blo\u00df nicht den Front National w\u00e4hlen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass sie sp\u00e4ter sinnerfassend lesen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Sch\u00fcler eine der \u201egl\u00fccklichen\u201c Schulen mit bereits implementierter Erziehung zur sogenannten \u201eSexualit\u00e4t der Vielfalt\u201c besuchen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist sichergestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie am Ende der vierten Klasse besser Kondome \u00fcber Gummipenisse rollen k\u00f6nnen als das gro\u00dfe und kleine Einmaleins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schande!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Bildungssystem war noch nie so ungerecht wie heute und noch nie so zukunftsuntauglich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motivation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungsbereitschaft und Disziplin sind Grundvoraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Wissensvermittlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleichendes und kultursensibles Dulden st\u00e4ndiger Extraw\u00fcrste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulverweigerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Null-Bock-Mentalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Disziplinlosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobbing und Gewalt in der Schule hingegen sind Garanten f\u00fcr die Produktion von Schulabbrechern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beinahe jeder 17.\u00a0Sch\u00fcler verl\u00e4sst die Schule ganz ohne Abschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Chancenspiegel\u00a02017 der Bertelsmann-Stiftung sind besonders Jugendliche aus benachteiligten Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr h\u00e4ufig mit ausl\u00e4ndischem Pass oder Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bringen dann auch die kostenaufwendigen Ma\u00dfnahmen zur Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildungsplatzgarantien und Exzellenzinitiativen nichts mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Betroffenen leben auf Kosten der Allgemeinheit mit einem sehr viel h\u00f6heren Risiko f\u00fcr Arbeitslosigkeit und Kriminalit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange der schulische Unterbau nicht stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Ihre Vorschl\u00e4ge mehrheitlich vor allem teuer und absehbar unwirksam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also in einer gemeinsamen Kraftanstrengung aller Parteien im Bund und in den L\u00e4ndern unser Schulsystem endlich wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und somit den Grundstein legen f\u00fcr Ihre zum Teil grunds\u00e4tzlich diskussionsw\u00fcrdigen Ideen zur beruflichen Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Rainer Spiering."
   ]
  }
 ]
}