{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den Kolleginnen und Kollegen der FDP-Fraktion durchaus bescheinigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit der Umbenennung des Schwerbehindertenausweises eine nette und interessante Idee aufgegriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesl\u00e4nder mit den H\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erw\u00e4hnt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlich reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der Szene der Betroffenen gibt es dazu unterschiedliche Auffassungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es uns nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Begriffe zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es kommt auf den Inhalt an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt eine Aufgabe vor uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit zwei wichtigen Ereignissen verbunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erste ist die Ratifizierung der UN-Behindertenrechtskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seither sprechen wir bewusst von Inklusion und nicht mehr von Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Inklusion ist ein hoher Anspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zweite Ereignis ist die Verabschiedung des Bundesteilhabegesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen zu Recht von Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir in der letzten Legislaturperiode dieses Gesetz auf den Weg gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Genannte in den kommenden Jahren endlich mit konkretem Inhalt zu f\u00fcllen und konkret umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns in dieser Debatte vor allen Dingen darauf konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Begriffe sind entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Inhalte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wird es in den kommenden Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monaten und Jahren ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Inklusion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine inklusive Gesellschaft und Teilhabe bei uns in Deutschland verwirklichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es jeder sp\u00fcren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesteilhabegesetz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es auf Fachchinesisch sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Paradigmenwechsel gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur Einf\u00fchrung personenzentrierter Hilfen zur Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den individuellen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der Menschen mit Behinderungen besser entsprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein paar wenige Punkte herauspicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit erleben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine wichtige Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "146.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monat f\u00fcr Monat gehen die F\u00f6rderbescheide heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in unseren Stadt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landkreisen werden neue Einrichtungen geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung k\u00fcnftig wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer F\u00f6rderung aus Bundesmitteln in H\u00f6he von 58\u00a0Millionen Euro pro Jahr bis zum Jahr\u00a02022 wollen wir fl\u00e4chendeckend ein solches Beratungsangebot aufgebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine wichtige Botschaft an alle Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger mit Behinderungen und deren Angeh\u00f6rige: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie diese unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses neue In\u00adstrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eine segensreiche Wirkung im Hinblick auf Inklusion und Teilhabe in unserem Land entfalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einen zweiten Punkt ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Budget f\u00fcr Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den eigentlich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor eine unsichtbare Mauer in unserem Land gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder ist man im Bereich der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder man ist im ersten Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazwischen geht trotz aller Reformen immer noch zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere gro\u00dfe Hoffnung und Erwartung ist daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Budget f\u00fcr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in das Bundesteilhabegesetz hineingeschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun auch praktisch angewandt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen sollen durch dieses Budget die Chance bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf dem ersten Arbeitsmarkt eine angemessene Besch\u00e4ftigung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber ein attraktives Angebot der Mitfinanzierung dieser Arbeit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung des Budgets f\u00fcr Arbeit ist also ein wichtiges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in den kommenden Jahren in Deutschland realisieren sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Teilhabe an Arbeit zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich auch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit anstrengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir die Ursachen der \u00fcberdurchschnittlichen Arbeitslosigkeit bei Menschen mit Behinderungen durch passgenaue Unterst\u00fctzungsangebote weiter reduzieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen wollen wir zudem den Zugang zu medizinisch-beruflicher Rehabilitation deutlich verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.560", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank haben sich in unserem Land die Einstellung zum Thema Behinderungen und auch der Umgang mit Behinderungen ge\u00e4ndert und die Einsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barrierefreiheit zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "305.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Breite durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem kann man beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einigen Bereichen noch deutliche Defizite gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft vor allen Dingen den Bereich der Menschen mit seelischen Behinderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit psychischen Erkrankungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor machen viel zu viele Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger einen gro\u00dfen Bogen um das Thema und trauen sich nicht so recht daran heran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass psychische Behinderungen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beeintr\u00e4chtigungen von Dritten oft nicht ernst genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar ist es in den letzten Jahren deutlich besser geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.680", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "356.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass psychische Beeintr\u00e4chtigungen eine vorrangige Ursache f\u00fcr das gesundheitsbedingte Ausscheiden aus dem Berufsleben sind und dass ein hoher Anteil der Arbeitsuchenden unter psychischen St\u00f6rungen leidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.120", 
   "children": [], 
   "end": "358.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Barrierefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.800", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jeder von uns kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "367.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "buchstabiert sich bei Menschen mit seelischen Behinderungen und psychischen Erkrankungen etwas anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.800", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Psychische Barrieren kann man selten durch bauliche Ma\u00dfnahmen beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.520", 
   "children": [], 
   "end": "375.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Depressionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.400", 
   "children": [], 
   "end": "381.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Desorientierung oder Verhaltensst\u00f6rungen wirken sich stark in den zwischenmenschlichen Beziehungen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.320", 
   "children": [], 
   "end": "382.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.920", 
   "children": [], 
   "end": "385.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.120", 
   "children": [], 
   "end": "388.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich uns als besondere Aufgabe empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.760", 
   "children": [], 
   "end": "392.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weitere und verst\u00e4rkte Anstrengungen unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.200", 
   "children": [], 
   "end": "396.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit psychischen und mit anderen Behinderungen zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.360", 
   "children": [], 
   "end": "400.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen eine gleichberechtigte Teilhabe zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.280", 
   "children": [], 
   "end": "400.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.600", 
   "children": [], 
   "end": "401.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den kommenden Jahren vor uns liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.000", 
   "children": [], 
   "end": "402.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.520", 
   "children": [], 
   "end": "406.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Versprechen der Inklusion und Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.200", 
   "children": [], 
   "end": "409.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir den Menschen in unserem Land geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.920", 
   "children": [], 
   "end": "412.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich mit Inhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.120", 
   "children": [], 
   "end": "413.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit einer \u00dcberschrift\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.680", 
   "children": [], 
   "end": "414.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu f\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.760", 
   "children": [], 
   "end": "417.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte unsere gemeinsame Anstrengung im Deutschen Bundestag sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.000", 
   "children": [], 
   "end": "417.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.720", 
   "children": [], 
   "end": "418.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.320", 
   "children": [], 
   "end": "419.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Kollege Uwe Witt."
   ]
  }
 ]
}