{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in der letzten Woche und in den Ausschusssitzungen dieser Woche haben wir uns sehr kritisch mit diesem Einsatzmandat in Syrien befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar v\u00f6llig zu Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren nicht nur Abgeordnete der Oppositionsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Abgeordnete der Regierungsfraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesem Mandat nachgegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben unsere Soldatinnen und Soldaten auch verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem stehe ich heute hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich davon \u00fcberzeugt bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und werbe um die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 10.\u00a0Juli des letzten Jahres war ein Wendepunkt im Kampf gegen den IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS aus Mosul zu vertreiben und in der Folge bis Oktober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "November auch aus anderen gro\u00dfen St\u00e4dten der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist mitnichten so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der IS damit besiegt w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt nicht nur f\u00fcr die Ideologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Beispiel Kirkuk kann man sehr gut sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Transformation von einem territorial verankerten Terrorregime hin zu einer terroristischen Untergrundorganisation bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Abzug der Peschmerga ist dort ein Sicherheitsvakuum entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die zentralstaatlichen irakischen Sicherheitskr\u00e4fte nicht haben schlie\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dort sehr genau sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der IS wieder an St\u00e4rke gewinnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Kirkuk ist der IS eben nicht besiegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weiterhin ein gro\u00dfes Sicherheitsrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund ist mir schleierhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich hier hinstellt und sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine habe mit dem anderen nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hat die Bek\u00e4mpfung des IS etwas mit der Stabilisierung des Irak zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ganz offenkundig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier engagieren und einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun dies mit einem Bundeswehrmandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir gleich zu entscheiden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun dies vor allen Dingen eingebettet in einen gesamthaften Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die zivilen M\u00f6glichkeiten genauso wie die M\u00f6glichkeiten des Capacity Building in den Blick nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beteiligen uns beispielsweise auch an einer EU-Trainingsmission f\u00fcr den Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unter F\u00fchrung eines deutschen Bundespolizisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Kredit \u00fcber 500\u00a0Millionen Euro gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Wiederaufbau in den Gebieten zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen sich der IS zur\u00fcckgezogen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Wiederaufbau von zerst\u00f6rter Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Stra\u00dfen und Br\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Energie und Wasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die zweitgr\u00f6\u00dften Geber nach den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Irak ist ein Schwerpunktland f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe und die Entwicklungszusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Land zu stabilisieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist hinreichend beschrieben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Zustand es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein fragmentiertes Land mit Schiiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.881", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.881", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Kurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist offenkundig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Irak eine zentrale Rolle f\u00fcr Stabilit\u00e4t in der Region spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles nur Erdenkliche zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Irak als Staat erhalten bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als k\u00f6nne man bis zum Sankt-Nimmerleins-Tag warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir verabschieden heute Abend auch Einsatzmandate der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen viele Dinge klarer sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben die Probleme im Irak doch jetzt und nicht in Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 12.\u00a0Mai werden dort Wahlen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Spalter al-Maliki oder der Integrator al-Abadi gewinnen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon wird vieles abh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran nicht nur nach Auffassung des US-Verteidigungsministers Mattis die Wahlen beeinflussen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber staatliche Organe im Irak seine eigene Agenda durchzudr\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Redezeit zu Ende ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie vollkommen recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen komme ich zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesamtgemengelage ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nicht hinstellen und warten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Mandat aufmerksam begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zum Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.961", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.961", 
   "children": [], 
   "end": "151.962", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.962", 
   "children": [], 
   "end": "151.963", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Frei.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.963", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir zur Abstimmung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Erge bnisse der Wahlen bekannt geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Protokoll \u00fcber die Wahl der Mitglieder des Wahlausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a06 Absatz\u00a02 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 660, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon g\u00fcltig 657, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen 3. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den g\u00fcltigen Stimmen entfielen auf die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion der CDU/CSU 229\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der SPD 144\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der AfD 85\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der FDP 77\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion Die Linke 57\u00a0Stimmen und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen 65\u00a0Stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem H\u00f6chstzahlverfahren von d\u2019Hondt entfallen auf den Wahlvorschlag der Fraktion der CDU/CSU 5\u00a0Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der SPD 3\u00a0Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der AfD 1\u00a0Mitglied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der FDP 1\u00a0Mitglied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion Die Linke 1\u00a0Mitglied und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen 1\u00a0Mitglied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach \u00a7\u00a06 Absatz\u00a02 des Gesetzes \u00fcber das Bundesverfassungsgericht sind die Mitglieder in der Reihenfolge gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ihre Namen auf den Wahlvorschl\u00e4gen erscheinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Namen der gew\u00e4hlten Mitglieder entnehmen Sie bitte den Drucksachen\u00a019/1306 bis 19/1311."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Protokoll \u00fcber die Wahl der Mitglieder des Richterwahlausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a05 des Richterwahlgesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 656, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon g\u00fcltig 653, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen 3. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den g\u00fcltigen Stimmen entfielen auf die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion der CDU/CSU 228\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der SPD 143\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der AfD 86\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der FDP 75\u00a0Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion Die Linke 56\u00a0Stimmen und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen 65\u00a0Stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Verfahren von d\u2019Hondt entfallen auf den Wahlvorschlag der Fraktion der CDU/CSU 6\u00a0Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der SPD 4\u00a0Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der AfD 2\u00a0Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der FDP 2\u00a0Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion Die Linke 1\u00a0Mitglied und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen 1\u00a0Mitglied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitglieder sind in der Reihenfolge gew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der ihre Namen auf den Wahlvorschl\u00e4gen erscheinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Namen k\u00f6nnen Sie den Drucksachen\u00a019/1312 bis 19/1317 entnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zum Antrag der Bundesregierung zu dem Einsatz bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur nachhaltigen Bek\u00e4mpfung des IS-Terrors und zur umfassenden Stabilisierung Iraks. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1300, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1093 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dazu mehrere Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages vorliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen mit Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sind besetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es Kollegen und Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Stimmkarte noch nicht abgegeben haben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald es vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind immer noch im Abstimmungsvorgang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen oder die Gespr\u00e4che nach drau\u00dfen zu verlagern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zun\u00e4chst \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/1343. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt hat Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen waren SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/1344. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.881", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.881", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.160", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt hat B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegengestimmt haben Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.201", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.201", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP und die AfD."
   ]
  }
 ]
}