{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Nachrichten \u00fcber das BAMF dominiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir hier sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nicht anders bezeichnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erst einmal ein R\u00fcckschlag f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit in der Bev\u00f6lkerung wiederherzustellen und zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfahren rechtsstaatlich einwandfrei durchgef\u00fchrt werden und dass unsere Beh\u00f6rden funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist tats\u00e4chlich das Wichtigste\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde bereits gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine umfassende Aufkl\u00e4rung der Vorhaltungen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute diese Debatte f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssen dieses Vertrauen wiederherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diese Debatte hier beantragen als FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Rechtsstaatspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich jetzt einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eigentlich sein wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re ich froh gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie auch gesagt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir jetzt gerade stehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment gibt es Vorw\u00fcrfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird untersucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber noch keine Anklage und auch noch keine Ergebnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher nicht in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie jetzt sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen Vertrauen wiedergewinnen und wiederherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch eine Verantwortung der Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie bitte die Sachen so dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und r\u00fchren Sie nicht noch Salafisten und Extremisten mit hinein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind noch bei den Untersuchungen und m\u00fcssen deren Ergebnisse abwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir uns im Koalitionsvertrag auch zur Aufgabe gemacht\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge braucht weiterhin unsere Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen steht auch etwas von einer Qualit\u00e4tsoffensive im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte jetzt aber \u00fcber das hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier vorgetragen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns ein St\u00fcck weit mehr vornehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wieder eine Gesetzes\u00e4nderung braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute sind doch eher durcheinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es st\u00e4ndig Gesetzes\u00e4nderungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daher daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Realit\u00e4t auch umgesetzt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von Personal sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer gebohrt und gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Personal das Bundesamt braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie uns dann gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben sie das eigentlich auch bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Peak von 10\u00a0000\u00a0Stellen wieder abgebaut wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Probleme alle noch gar nicht gel\u00f6st waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAMF hat also die volle Unterst\u00fctzung vonseiten der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es das Personal zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Arbeit braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Qualit\u00e4t geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich aber auch die Kommunikation ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcckwunsch an dieses Recherche-Netzwerk! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht eine L\u00fcgenpresse haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Presse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Arbeit macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "recherchiert und zu Ergebnissen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr eine Demokratie notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Spa\u00df macht mir das jetzt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es lieber gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Herr Innenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er jetzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist nicht da; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht h\u00e4ngt er irgendwo Kreuze auf\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel gemeinsam mit Frau Cordt vor die Presse getreten w\u00e4re und gesagt h\u00e4tte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war jetzt da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier ein Problem gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was getan werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es nicht wieder vorkommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine vern\u00fcnftige Kommunikation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein vern\u00fcnftiger Auftritt gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sieht es so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob man uns erst auf die Schliche kommen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "204.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich da wieder tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um Qualit\u00e4t geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommunikation des Bundesamtes und der Bundesregierung an dieser Stelle besser werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Qualit\u00e4t angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich ehrgeizige Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt nicht irgendwie im Klein-Klein schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Stellschrauben sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Middelberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele F\u00e4lle vor den Gerichten landen und nicht gerichtsfest sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt frage ich Sie mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher Mittelst\u00e4ndler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der irgendwas ausliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder welcher Kunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Einzelhandel was einkauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re denn damit zufrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es 20\u00a0Prozent Ausschuss gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Fehlerquote von 20\u00a0Prozent?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Zusammenhang mit der Qualit\u00e4tsoffensive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir am Ende dieser Legislaturperiode beispielsweise bei nur noch 10\u00a0Prozent nicht gerichtsfesten Entscheidungen des BAMF sein wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gemeinsam \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dahin kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein ehrgeiziges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr muss diese Koalition arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich gibt mir zu denken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat \u00fcbrigens nicht nur etwas mit Bundes\u00e4mtern zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es betrifft beispielsweise Volkswagen und die anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das eigentlich f\u00fcr eine Kultur in Unternehmen oder in Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas auff\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht ans Licht kommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im konkreten Fall seien Busse angemietet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht in der Presse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss es Terminvereinbarungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fiel doch alles nicht vom Himmel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.400", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gab Prozesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen ganz viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter beteiligt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind also Leute involviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.560", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht alle schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.560", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie kriegen vielleicht etwas mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Bundesamt an einer Kultur arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen etwas auff\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dann pers\u00f6nlich in Bedr\u00e4ngnis zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte zu Aufkl\u00e4rungsverfahren f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Aufkl\u00e4rung m\u00fcsste dann nicht erst durch die Presse erledigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Kulturver\u00e4nderung im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "322.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Aufgabe f\u00fcr die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Herr Innenminister ist nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich in den ersten Wochen \u00fcber Gott und die Welt ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann jetzt sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist \u00e4rgerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.120", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es aber auch so sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "334.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielleicht ein Weckruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.560", 
   "children": [], 
   "end": "336.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Herr Innenminister sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kernaufgaben seines Arbeitsbereiches sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "340.080", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ihn dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.080", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der in Ordnung kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.080", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Linda \u00adTeuteberg von der FDP."
   ]
  }
 ]
}