{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns bei der Digitalisierung nicht immer und in erster Linie nur die Risiken und Probleme er\u00f6rtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz stammt von Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist aus seiner Antrittsrede im Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Respekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falscher h\u00e4tte der Bundesminister nicht liegen k\u00f6nnen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falscher nicht nur wegen des Facebook-Skandals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den ich gleich noch reden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil gerade Sie als Bundesregierung \u00fcber eine gute Regulierung digitaler M\u00e4rkte und die Risiken und Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es mit diesen geben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit acht Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit mein Kollege von Notz und meine Fraktion die ersten Antr\u00e4ge zur Begrenzung der Marktmacht von Facebook in den Bundestag eingebracht haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier nicht gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein schon deshalb liegt Peter Altmaier falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Zweite ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das finde ich eigentlich noch irritierender\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er immer noch zu glauben scheint\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich damit in die Tradition der FDP stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei der Digitalisierung \u201eBedenken second\u201c plakatiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Widerspruch zwischen einer guten Regulierung der digitalen M\u00e4rkte und der F\u00f6rderung von Chancen genau dieser Digitalisierung geben sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das Gegenteil h\u00e4tten Sie als Bundesregierung in den letzten Jahren eigentlich angehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie fatal diese Verweigerungshaltung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt sich jetzt am Skandal von Facebook und Cambridge Analytica. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pers\u00f6nliche Informationen von 80\u00a0Millionen Facebook-Nutzerinnen und -Nutzern wurden in gro\u00dfen Mengen und ohne deren Wissen weiterverwendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Psychologische Profile wurden \u00fcber diese Nutzerinnen und Nutzer erstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Profile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an Unternehmen verkauft wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese dann genutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "119.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insbesondere Wahlen wie die amerikanische Pr\u00e4sidentschaftswahl zu beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein erschreckender Eingriff in das Fundament unserer Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die freie Wahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts des Falls von Facebook und Cambridge Analytica, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wahrscheinlich nur die Spitze des Eisbergs ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir sprechen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Dimension dieses Skandals frage ich Sie als Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die fundamentalsten Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang h\u00f6rt man von Ihnen hier wirklich wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts Konkretes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute gibt es eine Ank\u00fcndigung der Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht m\u00f6chte man doch mal handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln ist ziemlich einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im Datenschutzteil unseres Antrags haben wir Ihnen zw\u00f6lf konkrete Vorschl\u00e4ge vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Datenschutz zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der guten Umsetzung der EU-Datenschutz-Grundverordnung \u00fcber Abkommen \u00fcber die Daten\u00fcbermittlung an Drittstaaten bis zur St\u00e4rkung der Medienkompetenz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich eine breite Vielfalt an Vorschl\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren m\u00fcssen wir \u00fcber das Wettbewerbsrecht sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gerade als Wirtschaftspolitikerin irritierend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass immer noch behauptet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein guter Datenschutz sei ein Wettbewerbshemmnis f\u00fcr die Unternehmen in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Datenschutzbedingungen sind gerade ein Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man Kundinnen und Kunden \u00fcberzeugen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade angesichts eines solchen Skandals wie bei Facebook sieht man doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort ein enormes Potenzial besteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir auch den entsprechenden Unternehmen gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese mit Konzernen wie Facebook und Google haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht die Datenschutz-Grundverordnung oder der Datenschutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Marktmacht dieser Konzerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese macht es vielen Unternehmen unm\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit solchen Konzernen in Wettbewerb zu treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier M\u00e4rkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon aus sich heraus zu Monopolisierungstendenzen neigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer macht es keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Plattformen zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben keine ordentlichen Alternativangebote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Logischste f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher w\u00e4re eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie so betrogen wurden wie im Facebook-Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem anderen Anbieter gehen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir zeigen dir die Rote Karte!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut solchen Unternehmen dann wirklich weh. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich das beste Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei Unternehmen ein Nachdenken auszul\u00f6sen und zu erwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihr Verhalten \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00f6glichkeit haben Verbraucherinnen und Verbraucher in vielen Bereichen von Internetplattformen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es diese Monopolisierungstendenzen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wettbewerbsrecht ist eine Antwort darauf und kann helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Datenschutz und fairen Wettbewerb herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in unserem Antrag ganz konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das gehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen unter anderem eine Verpflichtung zu Interoperabilit\u00e4t vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Beispiel daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man von WhatsApp aus mit Threema kommunizieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie man eine E-Mail von Gmail an Web.de schicken kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie man mit seinem Handy anbieter\u00fcbergreifend telefonieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Verpflichtung zu Interoperabilit\u00e4t w\u00fcrde Wettbewerb erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verlangen von Ihnen als Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine solche Verpflichtung mit einer Nachweispflicht f\u00fcr die Anbieter einf\u00fchren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das technisch oder unter Datenschutzaspekten nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.720", 
   "children": [], 
   "end": "305.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss das nachgewiesen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.960", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten ist die Verpflichtung zu Interoperabilit\u00e4t einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein wichtiger erster Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr Wettbewerb auf den digitalen M\u00e4rkten zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Thema ist die Fusionskontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "323.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission hat die Fusion von Facebook und WhatsApp in der irrigen Annahme erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.080", 
   "children": [], 
   "end": "326.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Zusammenf\u00fchren von Daten nicht der Hauptgrund f\u00fcr Facebook gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "WhatsApp zu kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "330.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich war das Gegenteil der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission musste schon ein Missbrauchsverfahren gegen Facebook einleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Zusammenf\u00fchren von Daten endlich auch in der Fusionskontrolle eine Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.120", 
   "children": [], 
   "end": "340.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.320", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Fehler gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "343.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Facebook missbraucht die Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.840", 
   "children": [], 
   "end": "345.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie von WhatsApp bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb muss diese Fusion r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.400", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum letzten Argument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich bei der FDP bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "365.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren letzter Wirtschaftsminister einen Vorschlag zur missbrauchsunabh\u00e4ngigen Entflechtungsm\u00f6glichkeit eingebracht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.320", 
   "children": [], 
   "end": "368.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine sehr gute Vorlage von Ihnen damals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.800", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt M\u00e4rkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "371.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so vermachtet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine M\u00f6glichkeit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fairen Wettbewerb herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.280", 
   "children": [], 
   "end": "376.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich anguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.080", 
   "children": [], 
   "end": "381.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Internetanbieter gerade \u00fcber das gigantische Zusammentragen von Daten enorme Wettbewerbsvorteile haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.800", 
   "children": [], 
   "end": "381.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dar\u00fcber nachdenken muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.400", 
   "children": [], 
   "end": "384.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man als Ultima Ratio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.560", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als letzten Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "387.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wirklich nichts anderes mehr wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.160", 
   "children": [], 
   "end": "391.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine missbrauchsunabh\u00e4ngige Entflechtungsm\u00f6glichkeit auch in diesen M\u00e4rkten einf\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr fairen Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.480", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Datenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.480", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Verbraucherrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "396.080", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re unser Vorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.080", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Axel Knoerig f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}