{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen Ihnen heute einen Gesetzentwurf vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dazu dienen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylrechtsverfahren zu beschleunigen und die Verwaltungsgerichte zu entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dabei die Rechte der Schutzsuchenden zu beschneiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr gut zu dem in Ihrem Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberlastung der Verwaltungsgerichtsbarkeit ist offenkundig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da braucht es dringend Abhilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der anh\u00e4ngigen Verfahren hat sich seit 2014 fast verachtfacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylsachen machen derzeit Dreiviertel der Gesamtbelastung der bundesweit etwa 1\u00a0700\u00a0Verwaltungsrichter aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Personalaufstockung durch die L\u00e4nder von circa 400\u00a0Stellen wird das Problem kurzfristig nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz der hervorragenden Arbeit der Richterinnen und Richter kann der R\u00fcckstau so in angemessener Zeit nicht abgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Stau der Klageverfahren hat viele Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem ist er die Folge der gestiegenen Zahl der Asylantr\u00e4ge und damit der Asylbescheide."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir eine kurze Unterbrechung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezieht die Regierungsbank mit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rednerin im Hause auch wirklich Aufmerksamkeit zu schenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen bei dem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es jetzt gerade geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem war das BAMF schon 2014 trotz der absehbar steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen personell unterbesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass hektisch ein Vielfaches an Personal eingestellt werden musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wiederum auf die Qualit\u00e4t der Bescheide Auswirkungen hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch noch einen weiteren Hintergrund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Einf\u00fchrung der Zulassungsberufung im Verwaltungsgerichtsverfahren 1996 sind die H\u00fcrden f\u00fcr den Weg durch die Instanzen immer weiter erh\u00f6ht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wollte Verfahren straffen und beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat man allerdings \u00fcbersehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch obergerichtliche Rechtsprechung notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um erstinstanzliche Verfahren zu beschleunigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbertrieben hat es der Gesetzgeber diesbez\u00fcglich besonders im asylgerichtlichen Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als im sonstigen verwaltungsgerichtlichen Verfahren k\u00f6nnen nicht einmal die Richter selbst Berufung zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlende Rechtsmittel f\u00fchren zu fehlenden Leitentscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder einfacher ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oben kommt nichts an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Praxis bedeutet dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gleich gelagerte F\u00e4lle immer wieder neu entschieden werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt zu einem erh\u00f6hten Pr\u00fcfungsaufwand bei den Gerichten und einem Flickenteppich an divergierenden Einzelentscheidungen sowie Unsicherheit bei den Rechtsanwendern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird beispielsweise die Frage nach dem Status gefl\u00fcchteter Wehrpflichtiger aus Syrien immer wieder unterschiedlich beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gerichtliche Entscheidung ist teilweise davon abh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Bundesland der Betroffene wohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Gesetzentwurf wollen wir die Zulassung der Berufung bei grunds\u00e4tzlicher Bedeutung des Falles oder Abweichung von obergerichtlicher Rechtsprechung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Verwaltungsgericht selbst erm\u00f6glichen und Beschwerden gegen Entscheidungen in Verfahren des einstweiligen Rechtsschutzes zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesrat hatte bereits 2017 einen \u00e4hnlichen Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem zwischenzeitlich aber nur die Sprungrevision zum Bundesverwaltungsgericht eingef\u00fchrt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dar\u00fcber hinaus die Revision k\u00fcnftig auch bei fall\u00fcbergreifenden allgemeinen Tatsachenfragen zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch k\u00f6nnte sich eine obergerichtliche Rechtsprechung etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegweisend w\u00e4re f\u00fcr viele erstinstanzliche Gerichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langfristig reduziert dies den Pr\u00fcfungsaufwand der Richter und f\u00f6rdert die effiziente Verfahrenserledigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich gelagerte F\u00e4lle k\u00f6nnen z\u00fcgiger und einheitlich entschieden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht jedes Verwaltungsgericht m\u00fcsste die Lage im Herkunftsland immer wieder selbst neu bewerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundsatzentscheidungen entlasten gleichzeitig das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine einheitliche Rechtsprechung schafft verl\u00e4ssliche Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Beh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich bei ihren k\u00fcnftigen Entscheidungen an der obergerichtlichen Rechtsprechung orientieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt zu steigender Qualit\u00e4t bei den Entscheidungen des BAMF und wiederum zu einem geringeren Gesch\u00e4ftsanfall bei den Gerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Bundesverfassungsgericht w\u00fcrde entlastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das heute zunehmend als Superrevisionsinstanz herhalten muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag findet nicht nur Unterst\u00fctzung im Bundesrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch vom Bund Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Neuen Richtervereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Deutschen Anwaltverein sowie nicht zuletzt vom Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "290.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Oktober\u00a02017 hat die Jahrestagung der Pr\u00e4sidenten der Oberverwaltungsgerichte genau diese Vorschl\u00e4ge einstimmig beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.240", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich also bitte von dem ungeschriebenen Gesetz frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vorschl\u00e4ge der Opposition grunds\u00e4tzlich abzulehnen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.880", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es ernst meinen mit dem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re dieses Gesetz eine gute Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter Beweis zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwaltungsrichter werden es Ihnen danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.600", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Detlef Seif."
   ]
  }
 ]
}