{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familienpolitische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschaftspolitische Debatten sind sehr emotional. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn gerade bei diesem Thema mit sehr viel Energie und sehr viel Feuer gestritten und argumentiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut dem Thema gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Thema ist es uns auch wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorweg m\u00f6chte ich zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie laut man sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine gute Frauenministerin zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lautst\u00e4rke allein ist noch keine Qualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man f\u00fcr die Gleichstellung politisch umsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir uns messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gebe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nat\u00fcrlich immer hilfreich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit sehr viel Engagement heranzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und will dazu eine Politikerin aus Brandenburg zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die leider nicht mehr unter uns ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regine Hildebrandt hat einmal gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erz\u00e4hlt mir doch nich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dasset nich jeht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein guter Grundsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir beherzigen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns um unsere Politikfelder k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist vielleicht manchmal auch ein passendes Zitat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber darauf will ich nicht hinaus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zeigen mit unserem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte die Ministerin Hildebrandt noch ein zweites Mal zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gucke gerne aufs Detail. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Detail ist f\u00fcr mich der Mensch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einzelschicksale sind f\u00fcr mich kolossal interessant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Politikerinnen und Politiker m\u00fcssen uns allesamt oft anh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden uns f\u00fcr diese Einzelschicksale nicht interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt der Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns interessieren genau diese Einzelschicksale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns interessiert es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es dem Kind mit den Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die losgehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr den Unterhalt der Familie zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen uns dieser Probleme annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Betreuungsprobleme auch nach der Kitazeit l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir einen Anspruch auf einen Ganztagsbetreuungsplatz f\u00fcr Schulkinder einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ein enormer Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo w\u00e4ren wir denn heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Suding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das damals f\u00fcr die Kinder in Kindertagesst\u00e4tten nicht eingef\u00fchrt h\u00e4tten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie w\u00e4re die Situation vor Ort?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch in diesem Fall genau so einen Rechtsanspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.160", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Bed\u00fcrfnissen der Familien auch tats\u00e4chlich gerecht zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen mit dem Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit f\u00fcr viele die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Teilzeitfalle herauszukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um anschlie\u00dfend f\u00fcr die Familie besser sorgen zu k\u00f6nnen und sp\u00e4ter nicht in Altersarmut zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns auch um die Armut von Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Norbert M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch eine Schippe drauflegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man immer noch mehr Milliarden ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass wir f\u00fcr den Kinderzuschlag 2\u00a0Milliarden Euro ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist enorm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen das an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn wir im Laufe der Verhandlungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich mit Verlaub in Richtung des Finanzministeriums und in Richtung des Koalitionspartners\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr noch mehr Geld bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du und dass Sie hier an unserer Seite k\u00e4mpfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Kinderzuschlag ist genau das richtige Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Armut in Familien tats\u00e4chlich zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch das Einzelschicksal der Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Gewalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt erleiden Frauen am h\u00e4ufigsten zu Hause\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fliehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Augen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen gesicherten Zugang zu Beratungen und zu Frauenh\u00e4usern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.080", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen uns dieser Frage auf Bundesebene an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein weiterer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wesentlicher Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um tats\u00e4chlich vor Ort eine Infrastruktur zum Schutz von Frauen und deren Kindern aufzubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen auch das Einzelschicksal der Altenpflegerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich kr\u00e4ftezehrend aufreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich liebevoll um die Seniorinnen und Senioren k\u00fcmmert und sich kaum einen Urlaub leisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerin gerade die sozialen Berufe als Schwerpunkt genannt hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist nicht nur eine gleichstellungspolitische Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind h\u00e4ufig Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter diesen schlechten Bedingungen und mit geringer Bezahlung arbeiten m\u00fcssen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist eben auch eine gesellschaftspolitische Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel uns die Arbeit von Mensch zu Mensch wert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Arbeit muss uns erheblich mehr wert sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind also zahlreiche Einzelschicksale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wir uns mit ganz konkreten Vorschl\u00e4gen und Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Koalitionsvertrag stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcmmern werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "269.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir uns auch nicht damit auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles nicht geht und warum es nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir sollten uns die n\u00e4chsten Jahre daranmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Koalitionsvertrag umzusetzen und dabei schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es geht und wie es noch besser geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion rufe ich den Kollegen Martin Reichardt auf."
   ]
  }
 ]
}