{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition w\u00fcnscht sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch den vorliegenden Gesetzentwurf weitere eineinhalb Jahre Zeit zu erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gesch\u00e4ftsbelastung beim Bundesgerichtshof zu evaluieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal weise ich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese bereits seit 2011 evaluiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Vorlage gehen Sie \u00fcberhaupt nicht auf den Grund ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieser Zeitraum nicht ausgereicht haben soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gehen wir zum Anfang zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter Rot-Gr\u00fcn wurde die Zivilprozessordnung dahin gehend reformiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zur\u00fcckweisung sogenannter offensichtlich unbegr\u00fcndeter Antr\u00e4ge auf Berufung vereinfacht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u00fcber die Jahre klar wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit ein rechtlich unhaltbarer Zustand geschaffen worden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde 2011 die Nichtzulassungsbeschwerde beim Bundesgerichtshof eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sollte ein Rechtsmittel geschaffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem der uneinheitlichen Anwendung des \u00a7\u00a0522\u00a0ZPO ein Riegel vorgeschoben werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist als Untergrenze ein Beschwerdewert von 20\u00a0000\u00a0Euro festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelung l\u00e4uft Ende Juni dieses Jahres aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war doch schon 2011 klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hat meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals auch hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Reform ein Fehler war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus hat sie weder das Ziel erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitsbelastung beim Bundesgerichtshof zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch hat sie zu einer entsprechenden Vereinheitlichung der Rechtsprechung beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich diese Erkenntnis nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als 15\u00a0Jahre sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den Reihen der Koalition durchsetzen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den ersten Blick handelt es sich um eine formale Notwendigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um Gleichheit im Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine sehr unterschiedliche Praxis bei den Zur\u00fcckweisungsbeschl\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Oberlandesgerichtsbezirk Karlsruhe 6,2\u00a0Prozent , "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Oberlandesgerichtsbezirk Koblenz 22,6\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Verfahren mit einem Streitwert von unter 20\u00a0000\u00a0Euro ist kein Rechtsmittel in dem Sinne vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll ich den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Bielefeld erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Betr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter 20\u00a0000\u00a0Euro liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bagatellen sein sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man gut verschmerzen kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch eines zu bedenken geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 100\u00a0Jahre kam unser Zivilrecht ohne diese Einschr\u00e4nkung der Rechtsmittel aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte auch in Zukunft m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufhebung des \u00a7\u00a0522 Absatz\u00a02\u00a0ZPO kann zu einer st\u00e4rkeren personellen Belastung f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Richter kann ich diese Sorgen zu einem gewissen Grad verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der gleiche Zugang zum Recht und die Wahrung des Rechtsfriedens sind bedeutende Rechtsgrunds\u00e4tze und hohe G\u00fcter,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir an dieser Stelle nicht mit Einsparungsargumenten stilllegen k\u00f6nnen oder opfern sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesen Gesetzentwurf daher ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich zum n\u00e4chsten Redner komme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir das Protokoll zu Tagesordnungspunkt\u00a09\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es w\u00e4hrend der Rede von Professor Zimmer aus der CDU/CSU-Fraktion einen Zwischenruf des Kollegen Gauland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEin elender Hetzer!\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will nur darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bisher nicht Gepflogenheit des Hohen Hauses war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00e4re dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.881", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir alle in uns gehen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.881", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe die Emotionalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch bei diesem Punkt und bei den Reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gehalten wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns bei unseren Formulierungen wirklich zur\u00fcckhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.361", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde der W\u00fcrde dieses Hauses nicht entsprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.361", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das so einrei\u00dfen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort der Kollegin Dr.\u00a0Manuela Rottmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}