{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.640", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir es kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten lehnen diesen Antrag ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier nur drei nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gegenstand des Antrags ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "5.081", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gestaltungsspielr\u00e4ume des \u00c4ltestenrats f\u00fcr die Zeitplanung von Aussch\u00fcssen zu beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.081", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich einigerma\u00dfen bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einschlie\u00dflich heute bereits neun Sitzungen des \u00c4ltestenrates gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keiner einzigen Sitzung haben die Vertreter der AfD auch nur einen \u00c4nderungsvorschlag gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich wirklich bemerkenswert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieser Umstand l\u00e4sst nur zwei Schl\u00fcsse zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Schluss ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen gar nicht um die Sache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00e4ren Sie im \u00c4ltestenrat einmal aktiv geworden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Show zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder aber Ihre Fraktion misstraut den Vertretern im \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir hier auf offener B\u00fchne sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also ein Misstrauensantrag gegen die eigenen Vertreter im \u00c4ltestenrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Ihre Namen nicht auf dem Rubrum des Antrags stehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ja sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen allerdings sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder f\u00fcr interne Misstrauensantr\u00e4ge und Machtk\u00e4mpfe in der AfD noch f\u00fcr Schauantr\u00e4ge ist dieses Plenum der richtige Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Schauantr\u00e4ge ist die Zeit des Plenums zu schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solch peinliche Begr\u00fcndung des Antrags muss man als Vorsitzender des Rechtsausschusses erst einmal liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben tats\u00e4chlich in der Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eintragung in die Anwesenheitsliste des Deutschen Bundestags im Widerspruch zur Anwesenheit in einem Ausschuss des Deutschen Bundestags stehe;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das widerspreche dem Geist der Regelung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie bitte einmal das Abgeordnetengesetz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00a7\u00a014 Absatz\u00a01 steht ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eintragung in eine Anwesenheitsliste des Ausschusses die Eintragung in eine Anwesenheitsliste des Bundestages ersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht also im Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum des Deutschen Bundestages ist f\u00fcr viel zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr Nachhilfe im Parlamentsrecht f\u00fcr den Vorsitzenden des Rechtsausschusses sind wir hier wirklich nicht zust\u00e4ndig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder dass Sie zur Sache nichts beitragen noch dass Ihre Begr\u00fcndung frei von jeder Sachkenntnis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber das Schlimmste an diesem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Perfideste an diesem Antrag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie letztendlich das Vertrauen in die demokratischen Institutionen unterh\u00f6hlen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Menschen erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur der Abgeordnete ein guter Abgeordneter ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den ganzen Tag hier sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete ist ein guter Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.721", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich kundig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.721", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Regierung mit ihren Tausenden Fachbeamten wirksam und effektiv zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur durch Spezialisierung und Arbeitsteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Wirklichkeit des Parlamentarismus auf der ganzen Welt die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfassungsrechtlich viel Einfluss haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso arbeiten wie wir hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich mit Arbeitsteilung und Vertrauen der Kollegen innerhalb der Fraktionen untereinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.801", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.801", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Abgeordnete sich von morgens bis abends den Hintern im Plenum plattsitzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in der Regel die Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Einfluss haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mir das nicht glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mir sagen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.681", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht nur ein gro\u00dfer Freund der britischen Mode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.681", 
   "children": [], 
   "end": "61.682", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der britischen Politik sind\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.682", 
   "children": [], 
   "end": "61.683", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Bonmot von Winston Churchill, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.683", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur faule Parlamente sitzen den ganzen Tag im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "62.601", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.601", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat sich die Zwischenfrage erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Kollege Baumann hat eine Kurzintervention beantragt."
   ]
  }
 ]
}