{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den vergangenen 15\u00a0Jahren sind in der sudanesischen Provinz Darfur rund 300\u00a0000\u00a0Menschen ermordet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptverantwortlich daf\u00fcr ist der sudanesische Diktator Umar al-Baschir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war vor \u00fcber zehn Jahren auch die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr zum ersten Mal nach Darfur geschickt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch heute redet die Bundesregierung nicht mehr laut \u00fcber Baschirs Verbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund ist einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sudanesische Pr\u00e4sident Baschir ist mittlerweile zu einem Verb\u00fcndeten von Bundesregierung und EU geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Regierung erh\u00e4lt seit 2014 jedes Jahr viele Millionen Euro von der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "afrikanische Migranten an der Grenze aufzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zusammenarbeit mit dem Baschir-Regime ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung redet die Lage in Darfur sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behauptet in dem vorliegenden Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitslage sei dort heute durchaus positiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit der Realit\u00e4t nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sudanesische Nichtregierungsorganisationen haben j\u00fcngst darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Regime weiterhin Zivilisten in den Provinzen S\u00fcdkordofan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blue Nile und Darfur aus der Luft bombardiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der UNAMID-Einsatz ist weitgehend wirkungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr wurden elf UN-Milit\u00e4rst\u00fctzpunkte in Darfur geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sich irgendetwas an der Sicherheitslage ge\u00e4ndert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt die Bundesregierung in ihrem Antrag selbst zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat das schon immer kritisiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00adUNAMID-Einsatz kostet Milliarden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringt aber keinen Frieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat das sudanesische Regime angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffen in Darfur einzusammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wen hat es mit der Entwaffnungsaktion beauftragt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannten schnellen Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine direkt Pr\u00e4sident Baschir unterstellte Truppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2013 aus der Miliz der Dschandschawid hervorgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der sogenannten Entwaffnungsaktion wurden Dutzende Stammesvertreter verhaftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht kooperieren wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlimmer noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannten schnellen Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte gehen an der Grenze des Landes mit Kriegswaffen gegen Fl\u00fcchtlinge aus Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eritrea und \u00c4thiopien vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten September haben sie laut eigenen Angaben 28\u00a0vermeintliche Schleuser an der Grenze zu Libyen erschossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist davon auszugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Fl\u00fcchtlinge Opfer dieser Miliz geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann die Bundesregierung angesichts dessen von einer positiven Entwicklung sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch blanker Zynismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im Sudan wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie von der EU und der Bundesregierung zu erwarten haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wehren sich selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor drei Monaten hat die sudanesische Regierung die Subventionen f\u00fcr Grundnahrungsmittel gestrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kam damit \u00fcbrigens einer Forderung des IWF nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin verdoppelten sich die Brotpreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar gingen in allen Provinzen des Landes Zehntausende zu friedlichen Protesten auf die Stra\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baschir-Regime reagierte wie \u00fcblich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit brutaler Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Demonstranten wurden get\u00f6tet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dutzende verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderte verhaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entsendet nicht nur Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Polizeikr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem Regime Baschir beim Aufbau seiner sogenannten Sicherheitskr\u00e4fte zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir unglaublich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Sudan-Politik st\u00e4rkt das Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit f\u00e4llt sie denjenigen in den R\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Sudan gegen Repression, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt und Armut aufstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird auch gegen diesen Einsatz stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Buchholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen der Kollege Ottmar von Holtz mit seiner ersten Parlamentsrede."
   ]
  }
 ]
}