{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze jetzt ein bisschen zu entemotionalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Mal gucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werde ich ja am Ende der Debatte etwas emotionaler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand in diesem Raum ist der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahren ohne Fahrschein vollkommen ohne Konsequenzen sein sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest so lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der \u00f6ffentliche Personennahverkehr nicht kostenlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder soll erst einmal einen Fahrschein l\u00f6sen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer das nicht tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sorgt in der Konsequenz daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere irgendwann ein h\u00f6heres Bef\u00f6rderungsentgelt zahlen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wollen wir alle nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss deswegen das sogenannte Schwarzfahren Konsequenzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind sie eigentlich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bringe jetzt einfach die soziale Komponente mit hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat ist Bef\u00f6rderungserschleichung ein Delikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in der Regel tats\u00e4chlich nur oder \u00fcberwiegend Menschen mit wenig Geld begehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Geld haben und die sich ein Ticket kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bl\u00f6de sind bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allen Menschen mit wenig Geld nichts anderes \u00fcbrig bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als schwarzzufahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein vors\u00e4tzlicher Gelegenheitsschwarzfahrer in der Regel das erh\u00f6hte Bef\u00f6rderungsentgelt zahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann am Ende vielleicht auch eine Geldstrafe zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er landet auf jeden Fall nicht im Gef\u00e4ngnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ein Delikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr arme Menschen mit deutlich st\u00e4rkeren Konsequenzen verbunden ist als f\u00fcr Menschen mit ausreichend Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft die Menschen am Rande der Gesellschaft ganz besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie tats\u00e4chlich eine Vorstrafe erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Schwierigkeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Job, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wohnung etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man schon einmal die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das eigentlich die Konsequenzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Konsequenzen gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Strafrecht daf\u00fcr der richtige Ansatz ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man da machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch ganz bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Straffreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn wir uns darauf einigen k\u00f6nnten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem Koalitionspartner wird sich das nicht durchsetzen lassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alle Probleme l\u00f6sen w\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in letzter Konsequenz w\u00fcrde es auch bei einer Ordnungswidrigkeit so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Strafe nicht zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann vor dem Kadi landen und m\u00f6glicherweise ins Gef\u00e4ngnis wandern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir nicht nur rechtspolitisch angehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch sozialpolitisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang ist der kostenlose \u00d6PNV ein Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin Svenja Schulze hat das Ganze aus umweltpolitischer Sicht aufgearbeitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch sozialpolitisch w\u00e4re ein kostenloser \u00d6PNV ein Gewinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Mobilit\u00e4t in der Tat ein Grundrecht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir angehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld Menschen ohne Einkommen zur Verf\u00fcgung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei m\u00fcssen wir uns sicherlich auch den Hartz-IV-Satz angucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Sozialtickets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war der Kollege von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es Sozialtickets."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcberall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten f\u00fcr fast jedes Sozialticket sind weit h\u00f6her als die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einem Hartz-IV-Empf\u00e4nger im Monat f\u00fcr Mobilit\u00e4t zustehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es so weit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben beispielsweise in Bremen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bundesland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem ich komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Regelung f\u00fcr einen bestimmten Personenkreis getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig schwarzf\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind im \u00dcbrigen Leute mit schweren psychischen Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele wohnungslose und obdachlose Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen ein besonders subventioniertes Sozialticket. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen 10\u00a0Euro hinzuzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die 25\u00a0Euro Differenz werden erstattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als weitere Leistung bekommen sie eine gute Anbindung an weitere soziale Dienste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat man den Kontakt zu ihnen und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Grundlagen des Problems heranzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Debatte im Rechtsausschuss die Offenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns wirklich noch einmal ganz dezidiert damit zu befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine solche Strafe eine wirklich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige L\u00f6sung dieses Problems ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzfahren muss Konsequenzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich appelliere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen Dialog mit den Sozial- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verkehrspolitikern zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eben kein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir allein mit einer Strafrechtsreform l\u00f6sen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.441", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.441", 
   "children": [], 
   "end": "278.442", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.442", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen\u00a019/1115 und 19/1690 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erkennbar nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}