{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns die Zahlen nicht ausgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind uns auf unsere Gro\u00dfe Anfrage hin vonseiten der Bundesregierung gegeben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Zahlen infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie das gerne tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dar\u00fcber reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben sie uns nicht ausgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die Zahlen von der Bundesregierung falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der eine Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann \u00fcberhaupt nicht die Rede davon sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Leute normiert in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis pressen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nur festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Arbeitswelt in den letzten Jahrzehnten ge\u00e4ndert hat und dass es mehr und mehr Selbstst\u00e4ndige und Solo-Selbstst\u00e4ndige gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dies einige von ihnen freiwillig tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie es gerne machen und erfolgreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Ordnung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die brauchen wir keinen Antrag zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch eine gro\u00dfe Zahl von Selbstst\u00e4ndigen und Solo-Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein ernsthaftes Problem haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben sie nicht aufgrund ihres Gesch\u00e4ftsmodells oder weil sie keine gute Idee hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aufgrund der Rahmenbedingungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verweisen auf die Ehepartner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind selber eine Frau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in Ihrem Berufsleben nicht erfolgreich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch bin nicht erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Rahmenbedingungen in den sozialen Systemen schlecht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich habe ja einen Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mich mitversorgen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb ist das alles nicht so schlimm\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie nicht im Ernst meinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Schimke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie antworten?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }
 ]
}