{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte mir fest vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute vers\u00f6hnlich zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das mit Ihrer Rede kaputtgemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns einen Eindruck gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die AfD den \u00f6ffentlichen Rundfunk vorstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich als AfD-maingestreamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-konformen Staatsrundfunk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber genau das Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns unter \u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre krude Hetzsuada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht einmal eine Familien\u00ad\u00e4hnlichkeit zu Ihrem Gesetzentwurf aufweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthielt Ausdr\u00fccke wie \u201ekranker Geist\u201c und \u201eVolksumerziehung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns hier und heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 20.\u00a0April, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar im Reichstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in einem Jahr nach 1945 und nicht vor 1945."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte aber vers\u00f6hnlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb spreche ich meinen Dank daf\u00fcr aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema auf die Tagesordnung gebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werten das als Verneigung vor der Bundesregierung und der Gro\u00dfen Koalition; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben uns in der Vergangenheit intensiv f\u00fcr die Deutsche Welle engagiert und tun das auch jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben k\u00f6nnen auch wir als SPD-Bundestagsfraktion dankbar sein und f\u00fchlen uns fast geschmeichelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Normenkontrollantrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum Urteil des Bundesverfassungsgerichts f\u00fchrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das Sie Bezug nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde damals ja von Kurt Beck und der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gest\u00fctzt auch von der Bundestagsfraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "initiiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also herzlichen Dank daf\u00fcr!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zu meiner Vers\u00f6hnlichkeit heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe in Ihrem Antrag drei Botschaften:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wird eine Staatsferne behauptet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihre offizielle Lesart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Botschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt werde ich wieder unvers\u00f6hnlicher\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steckt Kalk\u00fcl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.280", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde ja schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten n\u00e4mlich einen eigenen dritten Platz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich sehr schade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern doch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sogenannten Altparteien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Sozialdemokraten sind sehr stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altpartei zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind sogar die \u00e4lteste Partei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas gegen Parteiverdrossenheit tun m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie mit so einem durchschaubaren Man\u00f6ver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber geradezu ein Konjunkturprogramm f\u00fcr Parteiverdrossenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr schade!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen Sie ausgerechnet in ein Gremium eines Rundfunks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie verachten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das erschlie\u00dft sich mir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen das auch in den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum tun Sie das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum zeigen Sie nicht die Geste des Verzichts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen doch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie seien die Stimme des Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es aber zum Schwur kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erheben Sie den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stimme des Volkes allein zu vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt irgendwie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie ja Staatsferne wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten Sie eine Erweiterung des Gremiums um weitere zivilgesellschaftliche Organisationen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel um muslimische Organisationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nichts davon findet sich in Ihrem Gesetzentwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur dritten Botschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt werde ich wieder vers\u00f6hnlicher\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werte das als eine stillschweigende Anerkennung unserer Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle macht n\u00e4mlich etwas Aufreizendes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zutiefst Ungew\u00f6hnliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ganz unspektakul\u00e4r seri\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngigen Journalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie nutzt dabei die st\u00e4rkste Waffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie als zivile Kraft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Wahrheit und das Ringen darum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verdient unser aller Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlage ich Ihnen vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gemeinsame Leistung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie weniger staatsnahe touristische Ausfl\u00fcge zu Assad nach Syrien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen Sie die Zeit intensiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns zusammen f\u00fcr die Deutsche Welle zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterst\u00fctzen Sie diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen die Assads dieser Welt f\u00fcr Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie und Menschenrechte k\u00e4mpfen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sch\u00f6nes Wochenende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir ins Wochenende gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einmal den Gesetzentwurf \u00fcberweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Gesetzentwurf auf der Drucksache\u00a019/1697 an den Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien zu \u00fcberweisen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "239.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}