{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Bartels! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht des Wehrbeauftragten zeichnet eine Analogie zur Entwicklung unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichworte wie \u201eZentralisierung\u201c und \u201epers\u00f6nliche Verantwortung\u201c seien hier einmal exemplarisch herausgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es l\u00e4sst sich nach meiner Auffassung zweifelsohne feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weniger Zentralisierung ben\u00f6tigen und viel mehr vom Zweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich von der pers\u00f6nlichen Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Ganze verbunden mit einer gelebten Fehlerkultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus seinem Handeln zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zu optimieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass einem gleich der Kopf runtergeschlagen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr das Thema Generalverdacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt konkreter Sachverhaltsaufkl\u00e4rung und gegebenenfalls notwendiger Debatten wird mit Hysterie und Aktionismus immer viel zu viel viel zu schnell kaputtgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt unter Umst\u00e4nden dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fahnentragende und singende Kameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr einen multinationalen Marsch \u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Polizei angehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Bev\u00f6lkerung v\u00f6llig verunsichert f\u00fchlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich auch eine Folge der Berichterstattung und des Bildes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich mittlerweile in der Bev\u00f6lkerung abzeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten also grunds\u00e4tzlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr alle Bereiche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Annahmen treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern viel mehr fragen und miteinander reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf die \u201eTrendwende Material\u201c ist festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwar alle irgendwie wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber so richtig passiert ist nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch jetzt wird wieder angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles gemacht werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war selber Zeitsoldat Mitte der 90er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals haben wir auch schon Mangelverwaltung vom Allerfeinsten betrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich ist das immer noch so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re also dringend angebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr das jetzige Verteidigungsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier f\u00fcr mehr Transparenz bei der Zusammenarbeit mit der Industrie zu sorgen und klar und deutlich aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum neues Material nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es nicht einsatzbereit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Cyber- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Informationsraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CIR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zum Beispiel deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch hier der Digitalisierung wieder hinterherlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Zusammenarbeit wird es mit dem BND, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Verfassungsschutz und der Polizei geben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier fehlen schl\u00fcssige Konzepte und klare Aussagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte liefern Sie die nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kleine Randbemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anwender dann auch Admin-Rechte haben und nicht so enden wie wir hier und f\u00fcr alles ein Formular per Fax schicken m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Teil \u00fcber den baulichen Zustand der Infrastruktur ist schlicht besch\u00e4mend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "160.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten in schimmelnden Unterk\u00fcnften mit XXL-Ungezieferdosen auszustatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Zeiten von Rekordsteuereinnahmen und immer mehr Geld f\u00fcr alles M\u00f6gliche in der Welt ein gravierender Pflichtversto\u00df des Dienstherrn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Zivilbetrieb h\u00e4tte man schon die Gewerkschaft oder eine ganze Reihe von Klagen am Hals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss mehr als dringend nachgebessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit in den vergangenen Jahren die Schlie\u00dfung von Liegenschaften wirklich aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden oder eher aus politischen erfolgte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da lohnt sich an der einen oder anderen Stelle mal ein Blick auf die gewonnenen Wahlkreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde es sicherlich die eine oder andere \u00dcberraschung geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kreis schlie\u00dft sich dann beim Thema Vertrauen und mit dem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen den Eins\u00e4tzen im Rahmen der NATO und von Auslandsverpflichtungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch hier braucht man eine Langfristplanung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einmal kein Geld mehr da ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Jan Nolte."
   ]
  }
 ]
}