{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will kurz antworten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe meine Positionen ja dargestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten es vielleicht bei anderer Gelegenheit fortsetzen\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit dem Dilemma umgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Staatsmacht entweder v\u00f6llig ausf\u00e4llt oder sich gegen die B\u00fcrger wendet und eine Schutzmacht im UN-Sicherheitsrat auftritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir entweder gar nichts tun oder brauchen eine Debatte in der Generalversammlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein effektiver Schutz des humanit\u00e4ren Rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein effektiver Schutz der Opfer der Verbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum habe ich meine Position vorgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich aus den Erfahrungen der Genozide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der V\u00f6lkermorde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwickelt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Angriff\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch nur dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er stattgefunden hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn irgendwie geschossen worden w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu rechtfertigen gewesen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war gerade die Absicht derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich beteiligt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die gezielte und begrenzte Ma\u00dfnahme zur rechtlichen Legalit\u00e4t und Legitimierung beizutragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen zweiten Gesichtspunkt m\u00f6chte ich kurz aufwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ja gesagt wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich eben vergessen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei eine Eskalation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den politischen Prozess schwieriger gemacht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Gegenteil wahr sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Entschlossenheit und Einigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Westen zuerst im Fall Skripal und jetzt im Fall Syrien gezeigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu politischen L\u00f6sungen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus meiner Sicht gewachsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen \u00fcbrigens auf der russischen Seite \u00fcberhaupt kein Eskalationsverhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt ist deutlich gemacht worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Westen nimmt sich dieses Verhaltens an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist aus diesem Verhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem milit\u00e4rischen Verhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unsere Selbstpflicht erwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun auch zu politischen L\u00f6sungen zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt der Verantwortung gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Tag danach nicht mehr nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu Diplomatie und Politik zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das am Ende etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was deutlich gemacht hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Westen h\u00f6rt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichg\u00fcltig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fangen mit einem dauerhaften politischen Engagement in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mittleren Osten und auch im Verh\u00e4ltnis zu Russland an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}