{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Beginn etwas zu dem Vortrag der Kollegin Vogler von der Fraktion Die Linke sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede die Situation von Soldatenfrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Partnern unserer Soldaten mit gro\u00dfer Empathie beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Empathie w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir beispielsweise in den Aussch\u00fcssen oder hier im Hohen Haus dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir unsere Soldatinnen und Soldaten noch besser ausr\u00fcsten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in die Eins\u00e4tze gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Heuchelei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie tats\u00e4chlich an die betroffenen Familien denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stimmen Sie mit uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank haben wir eine Mehrheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine noch bessere Ausr\u00fcstung und Ausstattung unserer Soldatinnen und Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage in Mali ist weiterhin sehr beunruhigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen heute dieses Mandat verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die malischen Streitkr\u00e4fte in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristig selbst f\u00fcr Stabilit\u00e4t und f\u00fcr Sicherheit in ihrem Land zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dieses Mandat erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsame Einsatzgruppe der G-5-Staaten so zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie tats\u00e4chlich einsatzf\u00e4hig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur so k\u00f6nnen wir dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Erfolg haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EUTM Mali ist ein sinnvoller Baustein im Rahmen eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Handelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir zuk\u00fcnftig noch weiter ausbauen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali zeigt Europa mit seinem Engagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gemeinschaftlich Verantwortung f\u00fcr seinen Nachbarkontinent \u00fcbernimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zust\u00e4nde in Mali sind nicht zufriedenstellend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss auch gesagt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Lage durch unser Eingreifen in den letzten Jahren verbessert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die territoriale Integrit\u00e4t des Landes und die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung konnten wiederhergestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematisch sind das Ausbleiben echter Reformen und die verschlechterte Sicherheitslage insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bleibt es unerl\u00e4sslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf bestm\u00f6glichem Schutz f\u00fcr die deutschen Soldaten zu bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch folgerichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser Mandat verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali ist das Kernland der Sahelzone und hat eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die Stabilit\u00e4t und Entwicklung der ganzen Region inne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Situation in Mali und in der gesamten Region finde ich es dann doch verbl\u00fcffend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD nun lieber den Kopf in den Sand steckt und keinerlei L\u00f6sungen anbietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste doch wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade Mali eine wichtige Transitregion f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Afrika ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Verarmung sowie dem Verlust staatlicher Autorit\u00e4t und Kontrolle in diesem Gebiet profitieren kriminelle und terroristische Gruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt profitieren vor allem Schleuserbanden von dem herrschenden Elend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es haben sich bereits viele Malier auf den Weg gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese Situation immer unertr\u00e4glicher wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen in dieser Situation nicht einfach unsere Zelte abbrechen und gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Mali eine Zukunft haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst suchen sie ihre Zukunft in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kestner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine zweite Sache habe ich bei Ihrer Rede nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die zu geringe Ausbildungszeit und das zu geringe Ausbildungsniveau der malischen Kr\u00e4fte beklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben dann gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei v\u00f6llig unverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Kr\u00e4fte so schlecht ausgebildet in den Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben Sie es gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich w\u00e4re es logisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD dann daf\u00fcr eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz auszuweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Engagement an den Tag zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Soldaten tats\u00e4chlich noch besser auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die einzig sinnvolle Logik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie h\u00e4tten folgen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen die Region nicht im Chaos versinken lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00fcssen uns als Europ\u00e4er weiter engagieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen vor Ort und letztlich f\u00fcr unsere Sicherheit hier in Deutschland und in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser ureigenes Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte stimmen Sie diesem Mandat zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zum Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Milit\u00e4rmission der Europ\u00e4ischen Union als Beitrag zur Ausbildung der malischen Streitkr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1834, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag auf Drucksache\u00a019/1597 anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber diese Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.641", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.641", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme nicht abgegeben hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann bitte z\u00fcgig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben jetzt alle ihre Stimme abgegeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle haben ihre Stimme abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }
 ]
}