{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "5.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute Vormittag eine ganze Reihe recht romantischer Vorstellungen zur Abr\u00fcstung geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von ganz links und ganz rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein lieber Herr Gesangsverein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da fragt man sich schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieses Lied singen wir nicht mit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterstreiche vielmehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Abr\u00fcstungsbericht in sehr klarer Prosa deutlich macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo und wie stark Deutschland in internationalen Abr\u00fcstungsvereinbarungen verankert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das deutlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer der Vorredner erw\u00e4hnte heute die Deep Cuts Commission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Einrichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr tiefe Einschnitte in die nukleare R\u00fcstung wirbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wird intensiv gest\u00fctzt vom Ausw\u00e4rtigen Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beteiligt sind die USA und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sage da noch einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von welcher Seite auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland habe keinen Einfluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland \u00fcbt dort gro\u00dfen Einfluss aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort auch eine ganze Reihe guter Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Dank an die Deep Cuts Commission!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber auf den INF-Vertrag eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Vertrag \u00fcber landgest\u00fctzte Mittelstreckenraketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist 1987, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor \u00fcber 30\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kraft getreten und hat die Sicherheitspolitik in Europa ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel zur \u201eRomantik\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat die erste Regierung Kohl als Lehre aus der Politik der Regierung Schmidt H\u00e4rte und Festigkeit bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben \u00fcber viele Jahre innergesellschaftlich gerungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende stand auf US-Seite und auf sowjetischer Seite die Abr\u00fcstung dieser gerade f\u00fcr Europa so gef\u00e4hrlichen Raketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf der einen Seite den Schild fest in der Hand halten m\u00fcssen und auf der anderen Seite die Hand ausstrecken m\u00fcssen f\u00fcr eine bessere R\u00fcstungskooperation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nichts tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der INF-Vertrag langsam ausgeh\u00f6hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil durch die Drohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch sehr bodennah fliegende Raketen insgesamt die Technik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der INF-Vertrag abbildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4ngst nicht mehr der Wirklichkeit entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf zu reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gibt es drei M\u00f6glichkeiten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eine ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beziehen auch die see- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und luftgest\u00fctzten Raketen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte man machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland und die USA sich einig w\u00e4ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt eben noch andere Staaten auf der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das v\u00f6llig anders sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pakistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nordkorea oder auch Indien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also wird es gar nicht helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn allein Russland und die USA diesen Schritt gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite M\u00f6glichkeit ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir binden diese L\u00e4nder mit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie einmal daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nordkorea oder Indien und Pakistan einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns nicht verwehren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns aber auch nicht \u00fcberheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Zukunftsaufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns alle sicher die n\u00e4chsten 20\u00a0Jahre binden w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit bleibt die dritte M\u00f6glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00f6glichkeit baut auf dem alten deutschen Prinzip von Dialog und Festigkeit auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um Transparenzma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie will man Vertrauen gegen\u00fcber Russland aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland weltweit sehr bestimmt auftritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es das Chemiewaffenabkommen obsolet macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem es einen Diktator Assad st\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seine eigene Bev\u00f6lkerung mit Chemiewaffen bombardiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es die Krim besetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es die Ostukraine destabilisiert und wenn es versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa zu spalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in den F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich eben nannte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gespr\u00e4chskanal aufrechtzuerhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche OSZE-Pr\u00e4sidentschaft hat sehr eindrucksvoll gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das von mir Beschriebene machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu den Transparenzma\u00dfnahmen auch etwas mehr Ehrlichkeit geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Amerikaner haben im Jahr\u00a02014 Russland vorgeworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.640", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine neue Mittelstreckenrakete entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund dieser klaren Festigkeit hat Lawrow im Januar\u00a02018 das best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die heute schon erw\u00e4hnte Rakete\u00a0SSC-8, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Russen sie nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9M729. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die Reichweite dieser Rakete?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Gegenseite wird uns unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die amerikanischen Raketen unter dem NATO-Schirm in Rum\u00e4nien keine Boden-Luft-Raketen zur Zerst\u00f6rung angreifender Raketen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass sie wom\u00f6glich auch Bodenziele erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier bietet es sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich f\u00fcr Transparenz zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch die Aufgabe Deutschlands; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Au\u00dfenminister hat das gestern mit der Scharnierfunktion Deutschlands\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fest verankert sein im westlichen B\u00fcndnis und dann die Hand ausstrecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr Transparenz und Verhandlungen zu sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eindrucksvoll geschildert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pragmatisch vorzugehen und nicht romantisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.720", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite Festigkeit zu zeigen und auf der anderen Seite kluge Abr\u00fcstungsschritte zu wagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gerade bei den Mittelstreckenraketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "308.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europas Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.440", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere eigene Sicherheit intensivst ber\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Amerikanern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Partnern in EU und NATO gegen\u00fcber Russland Festigkeit zu zeigen und dann mit Russland f\u00fcr Transparenzma\u00dfnahmen zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Seiten sind aufgefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die besseren Argumente sind bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.320", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in dieser Debatte ist der Kollege Thorsten Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}