{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Kommandeur in Mali angeht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein hervorragender Kommandeur und Soldat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Gelegenheit genutzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Staatsb\u00fcrger in Uniform seine Meinung zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "guter Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hervorragend!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war doch beeindruckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte Ihrer Redezeit benutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Dinge zu analysieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich konnte gar nicht alles mitschreiben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vom CEO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Gewinnermittlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Businessplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Hauptversammlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Plan f\u00fcr erfolgreiche Unternehmen gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie auch noch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerne machen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten nicht von sich auf andere schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie da eben vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war eindeutig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht reden wir heute Nachmittag und heute Abend viel \u00fcber die Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir hier debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den sehr treffenden Analysen des Kollegen Niels Annen noch zwei Zahlen hinzuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Region Stabilit\u00e4t haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend das Durchschnittsalter in Europa 43\u00a0Jahre betr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betr\u00e4gt das Durchschnittsalter in Mali und Niger gut 14\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht einen gro\u00dfen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns heute dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "engagieren und welche Weichen wir heute stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt und Extremismus vor allem dort florieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Politik und Regierung versagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie unt\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie ausgrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Treiber der Hoffnungslosigkeit Armut und Korruption sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es keine Perspektiven oder Zukunft gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Gewalt und Extremismus an der Tagesordnung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bringt das diese jungen Menschen zur Verzweiflung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt auch an uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtigen Weichen zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese jungen Menschen in ihrer Heimat Perspektiven finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnung sch\u00f6pfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe erleben und Arbeit finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist das Ziel des gemeinsamen Engagements in Westafrika."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung mitmacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der malischen Regierung ist Luft nach oben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Aktivit\u00e4t und die Intensit\u00e4t angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Friedensprozess umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Hinblick auf die wirtschaftlichen Perspektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen milit\u00e4rischen Schutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines dieser Instrumente ist die Mission MINUSMA der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen sind nur so stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind wir bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen substanziellen Beitrag bei MINUSMA zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Staffelstab von den Niederl\u00e4ndern \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Mission drei Jahre ganz entscheidend gepr\u00e4gt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten sind insgesamt vor Ort im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Niederlande waren der Dreh- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Angelpunkt der Hochtechnologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie ins Land gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Staffelstab \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit November\u00a02016 haben wir mit der Aufkl\u00e4rungsdrohne Heron\u00a01 den ganzen gro\u00dfen Norden Malis \u00fcberwacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Drohne seit dieser Zeit unbestritten fliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnschte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelegentlich w\u00fcrde auch einmal dar\u00fcber berichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann den Soldatinnen und Soldaten nur meinen Respekt daf\u00fcr aussprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir decken die Rettungskette ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den MedEvac, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den NH\u00a090 und den Tiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat trauern wir mit den Familien der Piloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei dem schrecklichen Absturz im Sommer ums Leben gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt uns wieder vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz ein gef\u00e4hrlicher ist und der Dienst eines Soldaten oder einer Soldatin kein Beruf wie jeder andere ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind den Soldaten und Soldatinnen zu tiefstem Dank verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Leben und ihre Gesundheit f\u00fcr unsere Freiheit und f\u00fcr unsere Sicherheit einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen die Rettungskette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Dank und mein Gru\u00df geht an dieser Stelle in Richtung Trib\u00fcne zum Inspekteur Sanit\u00e4t und den Kameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei ihm sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rettungskette\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "296.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6re ich immer wieder bei meinen Besuchen in Gao und in Niamey\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.280", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur unglaublich wichtig f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die gesamte internationale Gemeinschaft vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind vor einem Dreivierteljahr mit Hubschraubern reingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir bei den Niederl\u00e4ndern erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Abl\u00f6sung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir die Vereinten Nationen gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein Rotationssystem \u00fcberzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie einigerma\u00dfen \u00e0 jour w\u00e4ren und die Nachrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Fach betreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie seit Montag wissen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kanadier dankenswerterweise bei den Vereinten Nationen angezeigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im August dieses Jahres mit Chinook und Griffon einspringen und dort f\u00fcr uns den Staffelstab \u00fcbernehmen und weitertragen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten sich besser informieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.480", 
   "children": [], 
   "end": "345.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament wei\u00df es bereits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.400", 
   "children": [], 
   "end": "347.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dankbar und froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns die Kanadier an diesem Punkt abl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.520", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben sich einige wenige Anforderungen ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "364.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden von den Niederl\u00e4ndern im Camp Castor in Gao, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.120", 
   "children": [], 
   "end": "365.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesamte Lagerverantwortung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.120", 
   "children": [], 
   "end": "369.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden Bereiche wie Kantine und Feldpost\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.000", 
   "children": [], 
   "end": "373.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eminent wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Schutzaufgaben \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.080", 
   "children": [], 
   "end": "377.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.240", 
   "children": [], 
   "end": "382.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Obergrenze des Mandats um 100\u00a0Soldatinnen und Soldaten anzuheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.400", 
   "children": [], 
   "end": "383.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich und endlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.280", 
   "children": [], 
   "end": "387.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses Mal das Mandat um 13\u00a0Monate verl\u00e4ngern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.240", 
   "children": [], 
   "end": "388.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.560", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies im politischen Raum entsprechend aufgenommen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden wir im n\u00e4chsten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mai\u00a02019, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "398.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle die Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.440", 
   "children": [], 
   "end": "405.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Region von uns bestritten werden und die f\u00fcr uns politisch und strategisch wichtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.360", 
   "children": [], 
   "end": "407.280", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam diskutieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.280", 
   "children": [], 
   "end": "412.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um die zivile EU-Mission EUCAP Sahel sowie um MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.600", 
   "children": [], 
   "end": "418.680", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist auch um die europ\u00e4ische Trainingsmission EUTM Mali und eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.680", 
   "children": [], 
   "end": "423.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das BMZ dort im vernetzten Ansatz nach vorne bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.520", 
   "children": [], 
   "end": "429.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber ein Teilst\u00fcck des vernetzten Ansatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.160", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "430.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.600", 
   "children": [], 
   "end": "432.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um die Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.640", 
   "children": [], 
   "end": "433.720", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.720", 
   "children": [], 
   "end": "433.960", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.960", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf ganz herzlich die deutsche U18-Rugby-Nationalmannschaft auf der Trib\u00fcne des Deutschen Bundestages begr\u00fc\u00dfen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "473.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbstverst\u00e4ndlich auch die Soldaten der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.040", 
   "children": [], 
   "end": "475.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sp\u00e4t abends haben wir nicht so viele Besucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.720", 
   "children": [], 
   "end": "478.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich sie gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.240", 
   "children": [], 
   "end": "481.000", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Ulrich Lechte von der FDP."
   ]
  }
 ]
}