{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als eine der letzten Amtshandlungen der rot-gr\u00fcnen Koalition wurde 2005 die heute noch im Wesentlichen bestehende Regelung zur F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt am 15.\u00a0des Folgemonats wurden die Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung nun noch vor Ablauf des laufenden Monats f\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies verschaffte den Sozialkassen damals ein kurzfristiges Liquidit\u00e4tsplus von rund 20\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings hatten die Sozialkassen damit nicht 20\u00a0Milliarden Euro mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie hatten diese 20\u00a0Milliarden Euro lediglich zwei bis zweieinhalb Wochen fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wurde schon damals von uns kritisiert und als \u00fcble Flickschusterei bezeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese zus\u00e4tzliche Liquidit\u00e4t der Kassen auf Kosten der Liquidit\u00e4t von beitragszahlenden Unternehmen ging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mutet diese Regelung der Wirtschaft bis heute einen unfassbar hohen Erf\u00fcllungsaufwand zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt einer Spitzabrechnung der tats\u00e4chlich entstandenen Arbeitsstunden und -entgelte m\u00fcssen die Unternehmen ihre Abschl\u00e4ge sch\u00e4tzen und de facto 24 statt 12\u00a0Abrechnungen durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet die deutsche Wirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier zitiert der FDP-Antrag den Nationalen Normenkontrollrat vollkommen korrekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 1,5\u00a0Milliarden Euro pro Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also kein Wunder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die derzeitige F\u00e4lligkeit aufgrund der tats\u00e4chlichen Kosten und des realen Arbeitsaufwands keiner gro\u00dfen Beliebtheit bei den deutschen Unternehmen erfreut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier hat die FDP den Bericht des Normenkontrollrats richtig gelesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke steht f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Sozialversicherung in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir in den letzten Jahren immer wieder Vorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine solide und zukunftsfeste Finanzierung der Sozialkassen halten wir statt immer neuer Leistungsk\u00fcrzungen vor allem die St\u00e4rkung der Einnahmeseite f\u00fcr notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erh\u00f6hung der Beitragsbemessungsgrenzen und die Einbeziehung aller Einkommen sind hier nur einige ganz grunds\u00e4tzliche Stichworte unserer Vorschl\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Sozialversicherung jedoch nicht st\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist blo\u00dfes Jonglieren mit der Liquidit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon gar nicht zu den derzeit entstehenden B\u00fcrokratiekosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir als Linke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben an vielen Punkten deutliche Differenzen zur FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber an dieser Stelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.720", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Normenkontrollrat wurde gerade zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Sachen sollten entsprechend abgearbeitet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen wir den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die FDP dem Deutschen Bundestag vorgelegt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Kleinen Moment noch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob die F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge deshalb gleich auf den drittletzten Bankarbeitstag des Folgemonats verlegt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die FDP vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob auch die R\u00fcckkehr zum 15. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Folgemonats ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Detailfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir sehr gerne im Ausschuss diskutieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ein Wunsch an die FDP f\u00fcr die Zukunft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwickeln Sie doch auch f\u00fcr andere gesellschaftliche Gruppen eine \u00e4hnliche Empathie wie f\u00fcr die von B\u00fcrokratiekosten geplagten Unternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz\u00a0IV zum Beispiel ist ein wahres B\u00fcrokratiemonster,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Betroffenen nicht nur Zeit und Nerven kostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielen Betroffenen auch ihre W\u00fcrde raubt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und ein herzliches Gl\u00fcckauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht Claudia M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}