{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "217\u00a0Millionen Tonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel CO2 d\u00fcrfte Deutschland in diesem Jahr in die Atmosph\u00e4re blasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Klimaziel f\u00fcr 2020 noch zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits am 29.\u00a0M\u00e4rz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor knapp einem Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir diese Marke f\u00fcr das Jahr\u00a02018 \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Rest des Jahres leben wir nun auf Kosten unserer Zukunft und auf Kosten unserer Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Berechnungen des Umweltbundesamtes hat die Klimakrise in den letzten 40\u00a0Jahren rund 90\u00a0Milliarden Euro an volkswirtschaftlichem Schaden in Deutschland angerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede zus\u00e4tzliche Tonne CO2 , "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aussto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verursacht weitere Kosten in H\u00f6he von mindestens 80\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann es doch nicht weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich ein Konzept f\u00fcr den Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seinen Namen auch verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst Gl\u00fcckwunsch zum Amt und zu Ihrer Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vertreten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich f\u00fcr einen CO2-Preis aussprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie unsere volle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Erfolg haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings lassen die Erfahrungen Ihrer Vorg\u00e4ngerin wenig Platz f\u00fcr diese Hoffnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sicherlich mit Frau Hendricks gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird Ihnen bestimmt von ihren Erfahrungen erz\u00e4hlt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme k\u00f6nnen noch so dr\u00e4ngend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ideen noch so gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD \u00fcber Klimaschutz reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt am Ende maximal ein Lippenbekenntnis dabei heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor die GroKo aus einem Pr\u00fcfantrag ein echtes Konzept entwickelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir vor der n\u00e4chsten Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Union und SPD machen wieder nur vollmundige Versprechungen zum Thema Klimaschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die deutsche Wirtschaft hat erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht ewig so weitermachen k\u00f6nnen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30 der f\u00fchrenden deutschen Unternehmen haben sich der Carbon Pricing Leadership Coalition der Weltbank angeschlossen und fordern ein wirksames System zur CO2-Bepreisung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der BDI fordert Entsprechendes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich sind die Unternehmen und der BDI nicht pl\u00f6tzlich zu Vorreiterinnen und Vorreitern im Bereich des Klimaschutzes geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese Unternehmen wissen eben ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von der internationalen Konkurrenz \u00fcberholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Gesetzgeber nicht endlich handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf europ\u00e4ischer Ebene strecken uns der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beneluxstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nemark und \u00d6sterreich die Hand aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr N\u00fc\u00dflein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.040", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht wir allein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die national vorangehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diese ausgestreckte Hand ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diese Chance ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Wandel von der alten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fossilen Welt zur neuen Welt der erneuerbaren Energien und einer nachhaltigen Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das derzeitige System des Emissionshandels reicht hierf\u00fcr bei weitem nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Preis f\u00fcr eine Tonne CO2 liegt seit Jahren viel zu niedrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch an zu vielen \u00fcbersch\u00fcssigen Zertifikaten im System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn der Preis in der letzten Zeit angestiegen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es 12,73\u00a0Euro\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lohnt es sich leider immer noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar die schmutzigsten Kohlekraftwerke weiter zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schalten Sie diese dreckigen Stinker endlich ab!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das alleine reicht nat\u00fcrlich nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mindrup hat es bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Kohlendioxidaussto\u00df im Verkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der W\u00e4rmeerzeugung und in der Landwirtschaft muss einen Preis haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Preise m\u00fcssen schlicht und ergreifend die \u00f6kologische Wahrheit widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir ein wirksames System f\u00fcr einen CO2-Preis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine M\u00f6glichkeit l\u00e4ge darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisherige Ausnahmen von der Energiesteuer f\u00fcr Kohle- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gaskraftwerke zu streichen und stattdessen f\u00fcr alle Energietr\u00e4ger eine CO2-Komponente einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenzug k\u00f6nnten die Stromsteuer und die EEG-Umlage zumindest abgesenkt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Weichen f\u00fcr eine wirklich nachhaltige Energieversorgung zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben Ideen f\u00fcr eine echte Klimaschutzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ideen f\u00fcr einen wirksamen CO2-Preis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir Gr\u00fcne werden diese Einladung gerne annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch alle anderen Fraktionen hier im Parlament mitmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "297.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dieses Vorhaben f\u00fcr einen wirksamen CO2-Preis gemeinsam umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.400", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion ist gerne dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben es in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 2-Grad-Ziel noch zu erreichen oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stefan Schmidt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.600", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Anja Weisgerber f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}