{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Frieden sind in Mali wahrlich keine Selbstl\u00e4ufer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2013 bildet die Europ\u00e4ische Union im Rahmen einer Ausbildungsmission die malischen Streitkr\u00e4fte aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungef\u00e4hr genauso lange begleiten die Vereinten Nationen im Rahmen der Friedensmission MINUSMA dort den politischen Prozess bei der Umsetzung des Friedensabkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss trotzdem feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach so vielen internationalen Bem\u00fchungen bleibt die Sicherheitslage sehr ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise hat sie sich sogar verschlechtert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute zum sechsten Mal dieses Mandat f\u00fcr einen Einsatz in Mali beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcsste eigentlich die Frage nach der Wirksamkeit im Mittelpunkt stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten von der Bundesregierung endlich Antworten auf die vielen berechtigten kritischen Fragen nach der Rolle der Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Sicherheitslage und nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr das Stocken des Friedensprozesses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt r\u00e4cht sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jahrelang nicht auf uns Gr\u00fcne geh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bei allen Milit\u00e4reins\u00e4tzen gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine unabh\u00e4ngige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine kritische und eine ehrliche Evaluation durchgef\u00fchrt wird;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so kann man Fehler erkennen und die richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr diese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr andere Missionen daraus ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tut aber jetzt die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die notwendigen Verbesserungen auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erg\u00e4nzen Sie ein im Kern durchaus sinnvolles Mandat um eine hochproblematische Komponente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war bereits in den \u00e4lteren Mandaten angelegt und in abgeschw\u00e4chter Form enthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun wird sie massiv ausgeweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die gemeinsame Eingreiftruppe der Staaten Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tschad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkina Faso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "106.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mauretanien und Mali\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die sogenannten G-5-Sahelstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun ert\u00fcchtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Vergangenheit wissen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die malischen Streitkr\u00e4fte haben Fehler begangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es Verfehlungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dort begleitet die internationale Gemeinschaft diese Ausbildung mit einem intensiven politischen Prozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wollen Sie aber Sicherheitskr\u00e4fte in Staaten wie dem Tschad ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es diesen Prozess in keiner Weise gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich eine Regierung mit Gewalt und Korruption an der Macht h\u00e4lt und wo die Truppen immer wieder in den Schlagzeilen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Menschenrechtsverletzungen begangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu k\u00f6nnen wir nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kurzsichtig und riskant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Sie nur auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Komponente dringend Abstand zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Komponente steht f\u00fcr etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten Jahren bei dieser Bundesregierung als Strategiewechsel beobachten konnten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg von einer nachhaltigen Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg von Entwicklung und hin zu einer Schwerpunktsetzung auf Milit\u00e4r und Aufr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist insgesamt ein fahrl\u00e4ssiger und auch gef\u00e4hrlicher Kurswechsel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer echte Sicherheit will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht nur auf Aufr\u00fcstung und einen vermeintlich schnellen sichtbaren Erfolg setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer echte Sicherheit will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht eine Ausbildung von Sicherheitskr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen starken politischen Rahmen hat und einen umfassenden Ansatz verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem auch Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizei und Korruptionsbek\u00e4mpfung geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht nicht nur blo\u00dfe Ert\u00fcchtigung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr bedarf es einer echten Sicherheitssektorreform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Teil des Mandates sollten Sie ausbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Frage braucht auch die Sahelregion Unterst\u00fctzung bei der Bek\u00e4mpfung von Terrorismus und organisierter Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben in den vergangenen Jahren das Mandat mitgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen Regionen Malis ist die Ursache f\u00fcr die Probleme eine fehlende funktionierende und gerechte staatliche Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann die Ausbildung lokaler Sicherheitskr\u00e4fte durchaus ein wichtiger und sinnvoller Beitrag sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man langfristig selbsttragende Sicherheit erreichen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Prinzip ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aber fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mehr Planung und mehr Nachhaltigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch eine zentrale Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verlorene Vertrauen in der malischen Bev\u00f6lkerung an dieser Stelle zur\u00fcckzugewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine zentrale Aufgabe der internationalen Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Bundesregierung muss daher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Druck auf alle Beteiligten und insbesondere auf die malische Regierung auszu\u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen Reformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Friedensprozess nicht weiter verschleppt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wieder mit Tatkraft in Angriff genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung darf hier nicht jedes Jahr einfach nur sch\u00f6ne Reden halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie sollten aus den Fehlern lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vor allem sollten Sie eine echte Sicherheitssektorreform f\u00fcr Mali auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Paul Ziemiak."
   ]
  }
 ]
}