{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich jedes Problem wie Ton oder Matsch zurechtformt und mit dem Hammer darauf einschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sich mit Unkenntnis befleckt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Mittelmeerraum haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichen einem facettenreichen Brillanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man sehr ziseliert bearbeiten muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Sea Guardian ist wirklich ein gelungenes Beispiel beharrlicher deutscher Diplomatie und auch intensiver Mitwirkung dieses Hohen Hauses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war n\u00e4mlich die Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor einigen Jahren erreicht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus dieser Artikel-5-Mission eine Unterst\u00fctzungsmission f\u00fcr die Nachbarn im s\u00fcdlichen und \u00f6stlichen Mittelmeerraum geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mittelmeerraum ber\u00fchrt unsere Interessen unmittelbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten Sie den Mittelmeerraum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist nicht nur eine Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch eine Br\u00fccke nach Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Br\u00fccke zu sch\u00fctzen und zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber diese Br\u00fccke Wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen und vor allen Dingen auch menschliches Know-how gelangen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang ist diese Mission mit ihren drei Aufgaben besonders hervorzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur um Terrorbek\u00e4mpfung zur See, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht nicht nur um die Erstellung von Lagebildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch um den Aufbau von F\u00e4higkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie \u00fcber Interventionismus sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Rechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie \u00fcber Abschottung sprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um die ganz klare Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir diese Mission attraktiv halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da \u00fcberzeugt uns die Wirklichkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn neben Israel und Jordanien haben Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tunesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe da\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00c4gypten ein Interesse an einer Mitarbeit angemeldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen diese Staaten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie in Sorge sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort interveniert wird oder dass wir uns abschotten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil sie etwas lernen wollen in der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Nachrichten aufgreift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man ein Lagebild erfasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sich gegenseitig ausbildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinsamen Verantwortungsraum im Mittelmeer zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "143.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Chance dieser Operation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Parlament hat im \u00dcbrigen in dieser Woche wieder die Delegation f\u00fcr die Parlamentarische Versammlung der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum ins Leben gerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Delegation dieses Hauses wird Ende April an der Parlamentarischen Versammlung der Union f\u00fcr den Mittelmeerraum in \u00c4gypten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kairo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort behandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eben auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir beidseits des Mittelmeeres besser miteinander zusammenarbeiten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hilft dann schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese Bereiche zu schauen und den F\u00e4higkeitsaufbau zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend noch ein Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir auch weiter schauen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute f\u00fcnf verschiedene Missionen und stimmen dar\u00fcber namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir und auch der CDU/CSU-Fraktion geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Operationen miteinander verkn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa steht vor den gr\u00f6\u00dften Herausforderungen der Neuzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die regelbasierte internationale Ordnung Bestand hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir gemeinsam mit unseren engsten Partnern in Frankreich und Italien an einer gemeinsamen strategischen Kultur der Verantwortung arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt das immer nur zu postulieren wie bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Juncker von der Weltpolitikf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Staaten gesprochen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir praktische Ma\u00dfnahmen ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine dieser praktischen Ma\u00dfnahmen ist diese Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kooperation mit der Mission Sophia und verbunden mit vielen anderen Bereichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich das Vorgehen unserer Entwicklungszusammenarbeit mit dem Compact with Africa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies zusammengenommen bildet die strategische Komponente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist kein Placebo,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist ein wirksames Mittel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne es nicht Heilmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt jedoch in unser aller Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Alltag zu unserer Arbeit geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mittelmeerraum als Teil unserer wertegeleiteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch interessenorientierten Au\u00dfenpolitik zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werbe ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen stimmen wir von der CDU/CSU auch f\u00fcr diesen Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Roderich Kiesewetter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte f\u00fcr die FDP-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Sauter."
   ]
  }
 ]
}