{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung h\u00e4lt weiterhin an ihrer verfehlten Landwirtschaftspolitik fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf abzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland ein ganzes Drittel seiner Agrarprodukte exportiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke h\u00e4lt das f\u00fcr falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen dieser Politik sind nachweislich verheerend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU gibt j\u00e4hrlich 55\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Agrarsubventionen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Exportmenge erst erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind rund 40\u00a0Prozent ihres gesamten Budgets, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehr Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als f\u00fcr Migrations-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sogar Verteidigungsfragen insgesamt zur Verf\u00fcgung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevorzugt werden dabei die Gro\u00dfbetriebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn entscheidend f\u00fcr die H\u00f6he der Subvention ist die Fl\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kleine b\u00e4uerliche Betriebe nicht mehr mithalten k\u00f6nnen und kaputtgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht noch weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die staatlich gef\u00f6rderte Milch- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fleisch\u00fcberproduktion in Deutschland und der EU"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberflutet die M\u00e4rkte der sogenannten Dritten Welt und zerst\u00f6rt vor Ort die heimische Produktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlen also die Subventionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Produkte billiger exportiert werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Bauern in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die wir exportieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden damit in den Ruin und in die Armut getrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann zahlen wir wiederum f\u00fcr die Entwicklungshilfe f\u00fcr diese L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein absurder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irrsinniger Kreislauf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer profitiert davon? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Menschen in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die wir exportieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon einmal klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Profitieren die Menschen hier in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kleinb\u00e4uerlichen Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verdr\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "profitieren nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nicht die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neben den Megast\u00e4llen oder neben den \u00fcberd\u00fcngten Feldern wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es fast das ganze Jahr nach G\u00fclle riecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Profitieren die Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die billiges Fleisch kaufen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die profitieren nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter katastrophalen Arbeitsbedingungen und unertr\u00e4glichem Tierleid produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fleisch von Tieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr kurzes Leben lang mit Antibiotika vollgepumpt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie so dicht gedr\u00e4ngt im Stall stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Tier krank wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich alle Tiere krank werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen die Menschen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir eine bessere Kennzeichnungspflicht dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Tiere gehalten werden und ob sie mit Antibiotika oder Hormonen behandelt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde sich das Kaufverhalten radikal \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon bin ich \u00fcberzeugt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Eierkennzeichnung hat das auch funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt vage Forderungen nach einem freiwilligen staatlichen Tierschutzlabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sagen Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unverbindliche Anforderungen reichen nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An zw\u00f6lf Stellen in Niedersachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich lebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden k\u00fcrzlich an Badeseen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcssen und B\u00e4chen Proben entnommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In allen Proben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wiederhole: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in allen Proben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden Keime nachgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen mindestens drei der vier Standardantibiotika nichts mehr anhaben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antibiotikaresistente Keime! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Abfallprodukt der Megast\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen mit Antibiotika herumgeaast wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als g\u00e4be es kein Morgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie so weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es das wirklich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Landwirtschaftspolitik ist auch gesundheitspolitisch absolut unverantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der Regierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen sorgen sich und fragen sich zu Recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen unsere Kinder im Sommer noch unbesorgt im Badesee schwimmen gehen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch alarmierend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf was f\u00fcr eine Zukunft steuern wir da hin? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wof\u00fcr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hocker?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich diese Zwischenfrage stellen darf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte von Ihnen gerne wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche wissenschaftliche Studie Ihrem Redetext zugrunde liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Landwirte in Niedersachsen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort fand die angebliche Studie statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der NDR in Auftrag gegeben hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Multiresistenzen verantwortlich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Landwirte sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lassen Sie mich doch aussprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sie doch auch ausreden lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.640", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Ergebnis der Megast\u00e4lle und der Antibiotika\u00fcberbehandlung ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nachgewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen doch gerade gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An allen Stellen wurden antibiotikaresistente Keime gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie das nicht alarmierend? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls finde das alarmierend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache ist der Antibiotika\u00fcbergebrauch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "296.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze meine Rede jetzt fort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.040", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen sorgen sich und fragen sich zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie selbst und ihre Kinder im Sommer in Badeseen noch unbesorgt schwimmen gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich gerade gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich das alarmierend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer profitiert von dieser Politik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer profitiert von der Exportorientierung und der Subventionspolitik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind die Gro\u00dfbetriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "324.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten der regionalen Betriebe und auf Kosten der Gesundheit der Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.680", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung kniet vor der Agrarlobby. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stehen Sie endlich auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.360", 
   "children": [], 
   "end": "333.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die regionalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6kologisch nachhaltig arbeitenden Betriebe brauchen unsere Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.280", 
   "children": [], 
   "end": "341.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen insgesamt eine deutliche Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.400", 
   "children": [], 
   "end": "343.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon profitieren die regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.680", 
   "children": [], 
   "end": "344.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.440", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen und auch die Tiere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "350.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Tiersch\u00fctzerin m\u00f6chte ich hier noch etwas sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind insbesondere der Konkurrenzkampf und der Preisdruck unter den gro\u00dfen Landwirtschaftsbetrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu den \u00fcberlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.080", 
   "children": [], 
   "end": "358.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "qualvollen Tiertransporten f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.920", 
   "children": [], 
   "end": "361.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere werden quer durch Europa und ins Ausland gekarrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.720", 
   "children": [], 
   "end": "366.160", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der eine Abnehmer zum Zeitpunkt\u00a0X ein paar Cent mehr pro Kilo zahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.160", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo leben wir denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Pakete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Lebewesen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.400", 
   "children": [], 
   "end": "371.800", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hunger haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.800", 
   "children": [], 
   "end": "372.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Durst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schmerzen f\u00fchlen und die Angst empfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.120", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "379.360", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das f\u00fchlen die Tiere auf den \u00fcberlangen Transporten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.360", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da nutzt auch das Bild vom l\u00e4chelnden Schwein auf den Tiertransportern nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "384.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss Schluss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert daher eine Begrenzung der reinen Transportzeiten auf maximal vier Stunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.840", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Ma\u00dfnahme kommen wir automatisch weg von den riesigen Massenschlachtereien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.000", 
   "children": [], 
   "end": "396.920", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo im Akkord t\u00e4glich Tausende Tiere geschlachtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.920", 
   "children": [], 
   "end": "400.400", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hin zu einer regionalen Schlachtung in kleinen Betrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.400", 
   "children": [], 
   "end": "403.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zu einem anderen Thema kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.120", 
   "children": [], 
   "end": "411.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als verbraucherschutzpolitische Sprecherin meiner Fraktion erreichen mich in diesen Tagen viele Anfragen zum Thema Mikroplastik in Lebensmitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.240", 
   "children": [], 
   "end": "420.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem nun im Mineralwasser aus Plastikflaschen zum Teil Tausende Teilchen Mikroplastik pro Liter nachgewiesen werden konnten und Plastik auch in Honig und Meersalz gefunden wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.960", 
   "children": [], 
   "end": "422.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen sich viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.320", 
   "children": [], 
   "end": "425.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auswirkungen das auf ihre Gesundheit hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.280", 
   "children": [], 
   "end": "426.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen sind beunruhigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.440", 
   "children": [], 
   "end": "428.040", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann ich gut verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.040", 
   "children": [], 
   "end": "428.880", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.880", 
   "children": [], 
   "end": "431.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil aktuell keiner eine Antwort auf diese Frage hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.280", 
   "children": [], 
   "end": "434.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.000", 
   "children": [], 
   "end": "437.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort zu handeln und F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Forschung bereitzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.400", 
   "children": [], 
   "end": "438.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.360", 
   "children": [], 
   "end": "441.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen Lebensmitteln Mikroplastik noch enthalten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.160", 
   "children": [], 
   "end": "442.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es hineingelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.200", 
   "children": [], 
   "end": "447.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auswirkungen es auf den Menschen hat und vor allem wie wir das Plastik aus unserer Nahrung heraushalten k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.160", 
   "children": [], 
   "end": "449.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da hat es \u00fcberhaupt nichts zu suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.360", 
   "children": [], 
   "end": "457.080", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land erlebt nun schon das 13.\u00a0Regierungsjahr unter einer von Frau Merkel gef\u00fchrten Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.080", 
   "children": [], 
   "end": "459.240", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Landwirtschaft und die Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.240", 
   "children": [], 
   "end": "461.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Verbraucherrechte waren das keine guten Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.720", 
   "children": [], 
   "end": "465.280", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke werden weiter an der Seite der Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.280", 
   "children": [], 
   "end": "466.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.040", 
   "children": [], 
   "end": "469.880", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Initiativen und der Menschen in diesem Land stehen und weiter daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.880", 
   "children": [], 
   "end": "474.720", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen und die Natur an erster Stelle stehen und nicht der Profit der gro\u00dfen Konzerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.720", 
   "children": [], 
   "end": "475.680", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.680", 
   "children": [], 
   "end": "480.400", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort der Kollegin Renate K\u00fcnast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.400", 
   "children": [], 
   "end": "482.080", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.080", 
   "children": [], 
   "end": "483.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich Zeit."
   ]
  }
 ]
}