{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst einmal herzlichen Dank an die FDP-Fraktion f\u00fcr den Antrag zum Thema Wohnungsbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier und heute im Plenum \u00fcber dieses wichtige Thema beraten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr F\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mir Ihren Antrag durchlese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Koalitionsvertrag ein St\u00fcck weit genauer lesen m\u00fcssen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in der letzten Koalition l\u00e4ngst auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie neu fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finden wir im neuen Koalitionsvertrag wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Vertrag offenkundig anerkennen und ihn wertsch\u00e4tzen und wir uns in der Beratung in vielen Punkten einig sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in dieser Legislaturperiode h\u00e4ufiger \u00fcber das Thema Wohnen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dieses Thema wie kaum ein anderes die Menschen bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am vergangenen Wochenende sind zum Beispiel allein in Berlin 13\u00a0000\u00a0Menschen auf die Stra\u00dfen gegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen steigende Mieten und gegen Verdr\u00e4ngung zu demonstrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Demonstration macht einmal mehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie stark der Wunsch nach bezahlbarem Wohnraum ausgepr\u00e4gt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeigt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema mittlerweile in der Mitte unserer Gesellschaft angekommen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es treibt die Menschen um; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb m\u00fcssen wir uns darum k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde so weit gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Wohnen eine der zentralen sozialen Fragestellungen dieser Legislaturperiode sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Koalition wollen sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle Menschen in Deutschland eine angemessene Wohnung leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Angst vor Verdr\u00e4ngung und ohne Angst vor einer Mietentwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in keinem vertretbaren Verh\u00e4ltnis zur Einkommensentwicklung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir das bewerkstelligen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So manche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Haus und auf der Demonstration in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern dann immer ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine sch\u00e4rfere Mietpreisbremse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn das so einfach w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re es ja wahrscheinlich gar kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns nur darauf konzentrieren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das ausschlie\u00dflich ein Herumdoktern an den Symptomen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ausschlie\u00dflich die Verwaltung des Mangels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich n\u00e4mlich auf eine preisg\u00fcnstige Wohnung 500\u00a0Interessenten bewerben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00fctzt eine Mietpreisbremse nur einer Person, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der Person, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Zuschlag f\u00fcr die Wohnung bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "499\u00a0Personen haben gar nichts davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist f\u00fcr uns klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine gestiegene Wohnraumnachfrage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen wir auch ein steigendes Angebot an Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die richtige Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dem entgegensetzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist deswegen auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirksamste Mittel gegen steigende Mieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wirksamste Mittel gegen Verdr\u00e4ngung lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die entscheidende Ma\u00dfnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie schaffen wir das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir starten eine Wohnraumoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen in dieser Legislaturperiode 1,5\u00a0Millionen neue Wohnungen und Eigenheime in Stadt und Land bauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen f\u00fcnf f\u00fcr mich zentrale Punkte des Koalitionsvertrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir umsetzen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den sozialen Wohnungsbau f\u00fcr die Zukunft sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Mietwohnungsbau endlich steuerlich f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen durch das Baukindergeld und h\u00f6here Wohnungsbaupr\u00e4mien f\u00fcr mehr Wohneigentum sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deutlich mehr Bauland mobilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen schnellstm\u00f6glich ein Planungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Baubeschleunigungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher werden wir schon bald mit allen wichtigen Akteuren zu einem Wohngipfel zusammenkommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eines ist klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns einig\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund kann diese Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "300.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alleine stemmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind alle Akteure gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insbesondere die L\u00e4nder tragen hier eine ma\u00dfgebliche Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teil unserer Verantwortung ist es sicherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Baukosten zu begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vollkommen klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcberfl\u00fcssige Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.680", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bauen verz\u00f6gern und verteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abbauen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier beinhaltet der Koalitionsvertrag einen sehr guten Arbeitsauftrag an die Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise gern darauf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "338.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr F\u00f6st hat es schon gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.120", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die letzte Koalition bereits eine Baukostensenkungskommission eingesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "347.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der viel geredet und viel beraten wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.200", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der auch gute Beschl\u00fcsse gefasst wurden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.960", 
   "children": [], 
   "end": "354.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher kann auch ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.560", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gar kein Erkenntnisproblem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein Umsetzungsproblem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.000", 
   "children": [], 
   "end": "361.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.240", 
   "children": [], 
   "end": "361.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Baukostensenkungskommission auch in dieser Legislaturperiode ihre Arbeit fortsetzen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als neue Herausforderungen zu identifizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.840", 
   "children": [], 
   "end": "373.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.560", 
   "children": [], 
   "end": "379.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Ergebnisse der Baukostensenkungskommission endlich umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden der neue Bundesminister und die neue Koalition handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.480", 
   "children": [], 
   "end": "385.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich mir ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann ich Ihnen von der FDP auch versprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich im \u00dcbrigen sehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich das sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "397.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen eigenen Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.520", 
   "children": [], 
   "end": "399.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ausschuss f\u00fcr Bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.800", 
   "children": [], 
   "end": "400.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.600", 
   "children": [], 
   "end": "401.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtentwicklung und Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.920", 
   "children": [], 
   "end": "403.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.160", 
   "children": [], 
   "end": "404.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt einmal mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.600", 
   "children": [], 
   "end": "412.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die Herausforderung ist und dass wir uns hier im Deutschen Bundestag dieser Herausforderung auch bewusst sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.200", 
   "children": [], 
   "end": "418.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Themen des Baubereichs mit den Fragestellungen der Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.720", 
   "children": [], 
   "end": "421.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Fragestellungen der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume verbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.600", 
   "children": [], 
   "end": "422.280", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.280", 
   "children": [], 
   "end": "422.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.760", 
   "children": [], 
   "end": "424.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gutes Signal daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.360", 
   "children": [], 
   "end": "425.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verstanden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.960", 
   "children": [], 
   "end": "428.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was wir nicht einfach hinnehmen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.360", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einfach hinnehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "430.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.520", 
   "children": [], 
   "end": "443.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf der einen Seite in manchen l\u00e4ndlichen Regionen Kommunen und D\u00f6rfer ausbluten und auf der anderen Seite Ballungszentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4dte v\u00f6llig \u00fcberlaufen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "447.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir f\u00fcr mehr Gleichgewicht sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.920", 
   "children": [], 
   "end": "451.120", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier m\u00fcssen wir f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.120", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier m\u00fcssen wir auch daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "455.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regionen in unserem Land gest\u00e4rkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.720", 
   "children": [], 
   "end": "458.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mir aufgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.160", 
   "children": [], 
   "end": "462.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.440", 
   "children": [], 
   "end": "468.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde in Ihrem Antrag leider kein Wort zum l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.720", 
   "children": [], 
   "end": "472.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume ausgeblendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.280", 
   "children": [], 
   "end": "473.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.400", 
   "children": [], 
   "end": "474.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das nicht tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.920", 
   "children": [], 
   "end": "479.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Herausforderungen der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.000", 
   "children": [], 
   "end": "482.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.160", 
   "children": [], 
   "end": "485.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir beim bezahlbaren Wohnen und Bauen besonders brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.800", 
   "children": [], 
   "end": "488.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich in wenigen Worten auf den Punkt bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.560", 
   "children": [], 
   "end": "492.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr und vor allen Dingen bezahlbare Baugrundst\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.600", 
   "children": [], 
   "end": "494.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Normen und Regulierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.920", 
   "children": [], 
   "end": "496.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellere Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.440", 
   "children": [], 
   "end": "497.440", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsbaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.440", 
   "children": [], 
   "end": "500.680", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rderung von Wohneigentum und die Sicherung des sozialen Wohnungsbaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.680", 
   "children": [], 
   "end": "503.280", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Diskussionen in den n\u00e4chsten Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.280", 
   "children": [], 
   "end": "503.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.840", 
   "children": [], 
   "end": "504.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.080", 
   "children": [], 
   "end": "505.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahren zu diesem Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.320", 
   "children": [], 
   "end": "507.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf tolle Ergebnisse f\u00fcr die Menschen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.800", 
   "children": [], 
   "end": "508.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.880", 
   "children": [], 
   "end": "510.200", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.200", 
   "children": [], 
   "end": "511.640", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie zurzeit wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.640", 
   "children": [], 
   "end": "512.760", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ihre Heimat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.760", 
   "children": [], 
   "end": "516.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch morgen noch ihre Zukunft sehen und leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.800", 
   "children": [], 
   "end": "518.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen freue ich mich auf die weiteren Diskussionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.440", 
   "children": [], 
   "end": "519.240", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.240", 
   "children": [], 
   "end": "519.480", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.480", 
   "children": [], 
   "end": "524.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Udo Hemmelgarn f\u00fcr die Fraktion der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.600", 
   "children": [], 
   "end": "529.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute seine erste Rede im Deutschen Bundestag halten wird."
   ]
  }
 ]
}