{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Innenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen in Deutschland sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Politik mit falscher M\u00fcnze unterwegs ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind die gro\u00dfen Unwahrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Land spalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fehlbegriff \u201eFl\u00fcchtling\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vermeintliche Demokratievertr\u00e4glichkeit des Islam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "altbew\u00e4hrt als Ank\u00fcndigungspolitiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-W\u00e4hler zur\u00fcckgewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie ein bisschen AfD kopieren\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Grundproblem der Massenzuwanderung gehen Sie jedoch nicht an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagten die \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt machen Sie mit ihr gemeinsame Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagen Massenzuwanderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CSU hat stets mitregiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern verst\u00e4rkte Grenz\u00fcberwachung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union hat gerade erst den entsprechenden Antrag der AfD abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht vor allem zentrale Aufnahmestellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.480", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Kl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer \u00fcberhaupt zum Grenz\u00fcbertritt berechtigt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand ist berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Berufung auf Schutzgr\u00fcnde den Grenz\u00fcbertritt nach Deutschland oder von der T\u00fcrkei oder Libyen nach Europa zu verlangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leute sind schon in Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch 2015 gab es f\u00fcr die Migranten im sicheren Ungarn nat\u00fcrlich keine \u201ehumanit\u00e4re Ausnahmesituation\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im Koalitionsvertrag steht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u201esteuerbare Teil der Zuwanderung\u201c werde 220\u00a0000\u00a0nicht \u00fcbersteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00e4hrlich sollen also zwei Gro\u00dfst\u00e4dte einwandern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer baut denn diese St\u00e4dte Jahr f\u00fcr Jahr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Herr Schulz sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es mehr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es halt mehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts mit Obergrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles Etikettenschwindel!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00e4\u00df Dublin\u00a0IV soll es reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man h\u00e4tte eine Verbindung zu jemandem in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Familiennachzugsprogramm f\u00fcr Parallelgesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufbauprogramm f\u00fcr Clanbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UN-Replacement-Migration kommt voran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hat uns gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir ein \u201ehistorisch einzigartiges Experiment\u201c m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eeine monoethnische \u2026 Demokratie in eine multiethnische zu verwandeln\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Politologe Yascha Mounk formulierte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas kann klappen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 aber dabei kommt es nat\u00fcrlich auch zu vielen Verwerfungen.\u201c Ach ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maria, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mireille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestialisch ermordete M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind jetzt Verwerfungen eines Experiments. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welch abscheulicher Hochmut einer Lenkungskaste!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis vor kurzem war Deutschland noch ein Land und nicht ein Gel\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo jeder sein eigenes Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kultursystem lebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich im Islam um Reformen bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht unter Todesdrohung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen liberalen Islam wird es nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verurteilung von islamistischem Terror durch Imame fehlt auffallend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koran selbst sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00f6tet die Ungl\u00e4ubigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind schlimmer als das Vieh; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frauen sich auflehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlagt sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmt nicht Juden und Christen zu Freunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allah hat die Ungl\u00e4ubigen verflucht und f\u00fcr sie die Flamme bereitet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Hass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hetze soll jetzt Schulfach werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir produzieren sehenden Auges tickende Zeitbomben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterricht in Demokratieverachtung f\u00fcr k\u00fcnftige Gef\u00e4hrder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die gewaltsame Missionierung der Ungl\u00e4ubigen ist g\u00fcltig bleibender Auftrag Allahs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so wird er auch verstanden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Drittel der europ\u00e4ischen Muslime finden religi\u00f6se Gebote wichtiger als unsere Gesetze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markus S\u00f6der sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u201eIslam ist Bestandteil Bayerns\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Frau Merkel geh\u00f6rt er zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt aber die Aufteilung der Welt in Gl\u00e4ubige und Ungl\u00e4ubige zu Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt der Dschihad zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vielehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Todesstrafe f\u00fcr Glaubenswechsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6rperstrafen f\u00fcr Ehebrecher und Alkoholtrinker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Z\u00fcchtigungsrecht f\u00fcr Ehem\u00e4nner gegen\u00fcber ihren Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eschlagt sie\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt das zu Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Volksverhetzung gegen\u00fcber Andersgl\u00e4ubigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eschlimmer als das Vieh\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der militante Missionsauftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00f6tungsaufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das ist laut Koran nicht interpretierbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern direktes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allg\u00fcltiges Gotteswort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt irgendetwas davon zu Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr drei Viertel der Deutschen geh\u00f6rt der Islam nicht zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD gibt diesen Menschen eine Stimme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Islam ist untrennbar mit der Scharia verbunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kairoer Erkl\u00e4rung der Menschenrechte im Islam sagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 es ist verboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem anderen das Leben zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer wenn die Scharia es verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Islam und Islamismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nur einen Islam.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Schule gelehrte Koran und der von den Salafisten verteilte ist derselbe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Islam geh\u00f6rt doch eben nicht vor allem deshalb nicht zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir hier historisch-christliche Feste feiern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist nicht Gegensatz zum Christentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zur Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist nicht mit dem Grundgesetz vereinbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage ist ein Desaster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00e4hrderausweisung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Salafistenverbot: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Straftaten gegen Deutsche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "generell Deutschenfeindlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.800", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Verachtung der Ordnungskr\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "315.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lehrer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "permanent Messerattacken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Berlin sieben pro Tag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit der Verharmlosung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enur ein Einzelfall\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.480", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enur Beziehungstat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "329.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialisierung in Frauenverachtung m\u00fcndet in t\u00f6dliche Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.640", 
   "children": [], 
   "end": "331.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marias M\u00f6rder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs war ja nur eine Frau\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.760", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschiebung rettet Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geschieht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NRW-CDU-Innenminister Reul meint: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.840", 
   "children": [], 
   "end": "343.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger werden sensibler sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.760", 
   "children": [], 
   "end": "346.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nicht Menschen nah an sich ranlassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.200", 
   "children": [], 
   "end": "348.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ungeheure Verantwortungslosigkeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.680", 
   "children": [], 
   "end": "349.600", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir warnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.600", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Masseneinwanderung hei\u00dft auch Messereinwanderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thilo Sarrazin hat gewarnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschland schafft sich ab\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.200", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.200", 
   "children": [], 
   "end": "367.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir schaffen das!\u201c und"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.920", 
   "children": [], 
   "end": "369.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn wir jetzt anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.720", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns noch entschuldigen zu m\u00fcssen \u2026 dann ist das nicht mein Land.\u201c Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.720", 
   "children": [], 
   "end": "374.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch nicht Ihr Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.160", 
   "children": [], 
   "end": "375.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen es verwalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.920", 
   "children": [], 
   "end": "377.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht hingehen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.720", 
   "children": [], 
   "end": "378.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin so barmherzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.800", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spendiere einmal das Firmenverm\u00f6gen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "383.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt Ihnen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir Asylmissbrauchsparadies sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.560", 
   "children": [], 
   "end": "388.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Sozialstaat f\u00fcr unsere B\u00fcrger? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.000", 
   "children": [], 
   "end": "390.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuwanderungsland f\u00fcr Analphabeten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Wohlstand sichern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "394.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht Ihnen schlecht an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.720", 
   "children": [], 
   "end": "397.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst Europa und Deutschland spalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.120", 
   "children": [], 
   "end": "400.320", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann Zusammenhalt beschw\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.320", 
   "children": [], 
   "end": "402.320", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.320", 
   "children": [], 
   "end": "405.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Illegalen machen wir Legale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.560", 
   "children": [], 
   "end": "405.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.880", 
   "children": [], 
   "end": "407.160", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.160", 
   "children": [], 
   "end": "410.360", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht das allem Recht und Gesetz Hohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war alles auf Basis von Unrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.160", 
   "children": [], 
   "end": "415.520", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wird st\u00e4ndig nur Unrecht zementiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.520", 
   "children": [], 
   "end": "418.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geh\u00f6rt aber r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf keine Parallelgesellschaft geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.080", 
   "children": [], 
   "end": "425.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Werte und Gesetze des Landes nicht achtet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.800", 
   "children": [], 
   "end": "428.840", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht darf es dergleichen auf der Regierungsbank geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.840", 
   "children": [], 
   "end": "429.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.680", 
   "children": [], 
   "end": "441.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Dr.\u00a0Eva H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.160", 
   "children": [], 
   "end": "445.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}