{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist wieder da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute geht es um das Arbeitszeitgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndung h\u00f6rt sich modern an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich geht es aber nur um l\u00e4ngere t\u00e4gliche Arbeitszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcber zehn Stunden hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und um die Verk\u00fcrzung der Ruhezeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne eine Untergrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fatal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der in Skandinavien einige Unternehmen erfolgreich den Sechsstundentag erproben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP aber will die Gesellschaft flexibilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie in die digitale Arbeitswelt passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen genau das Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit besser in das Leben der Besch\u00e4ftigten passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitswelt hat sich beschleunigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitsintensit\u00e4t ist gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es heute um Arbeitsschutz geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es insbesondere um die Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nun einmal wissenschaftlich erwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass l\u00e4ngere Arbeitszeiten und verk\u00fcrzte Ruhezeiten krank machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Besch\u00e4ftigten nicht ausreichend erholen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen brauchen sieben bis neun Stunden Schlaf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Ruhezeit ohne Untergrenze geht deshalb \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Arbeitszeitgesetz geht es um die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Gesundheit und um Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich ernst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das Arbeitszeitgesetz auch noch aus einem anderen Grund wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesellschaft funktioniert nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einbringen und mitgestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen die Menschen Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrenamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verb\u00e4nde oder Kirchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir das Arbeitszeitgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen zeitlichen Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann die Mehrzahl der Besch\u00e4ftigten nicht arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz ist auch deswegen notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es diesen verbindlichen Freiraum f\u00fcr gesellschaftliches Leben schafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Arbeitszeit ist Lebenszeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagt die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe ja gar nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen l\u00e4nger arbeiten sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie l\u00e4ngere t\u00e4gliche Arbeitszeiten erm\u00f6glichen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle l\u00e4nger arbeiten sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur Branchen mit Tarifvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist doch bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00d6ffnungsklauseln genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird in Tarifverhandlungen Druck ausge\u00fcbt nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Lohn gegen flexiblere Arbeitszeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz soll auch f\u00fcr nichttarifgebundene Betriebe gelten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehe ich \u00fcberhaupt nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann auch noch ohne die Einwilligung der Besch\u00e4ftigten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit machen Sie die T\u00fcr ganz weit auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nur f\u00fcr die Arbeitgeber; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Besch\u00e4ftigten stehen immer in einem Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden bei der Digitalisierung vor allem die Arbeitgeber gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP spricht nur von Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir aber haben die Konzepte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei uns stehen tats\u00e4chlich die W\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbestimmung entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Besch\u00e4ftigten mehr Einfluss auf den Umfang ihrer Arbeitszeit nehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn beispielsweise Eltern ihre Arbeitszeit auf jeweils 32\u00a0Stunden reduzieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie partnerschaftlich das Familienleben organisieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch das R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstbestimmung entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Besch\u00e4ftigten auf die Lage ihrer Arbeitszeit Einfluss nehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie beispielsweise einen freien Nachmittag brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich um ihre alten Eltern zu k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch ein Recht auf Homeoffice, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alternierend und mit klaren Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesen Vorschl\u00e4gen aber steht die FDP heftig auf der Bremse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung geht auch anders; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nicht nur die Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Besch\u00e4ftigten m\u00fcssen davon profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beate M\u00fcller-Gemmeke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antje Lezius f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}