{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung tritt ihr Amt an in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir die liberale Weltordnung nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Gefahr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese liberale Weltordnung hei\u00dft nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie von Liberalen erfunden worden w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hei\u00dft so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ein Prinzip zum Ausdruck bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Bindung von Macht an Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Kernidee des Liberalismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen im Moment tektonische Machtverschiebungen im internationalen System: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem aufsteigenden China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem revisionistischen Russland und Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich zur\u00fcckziehen als Garant dieser liberalen Weltordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als den wir sie in den letzten Jahrzehnten erlebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist keine akademische Betrachtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Machtverschiebungen haben in der Vergangenheit immer Kriegsgefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konfliktrisiken heraufbeschworen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Institutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir solcher Gefahr begegnet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir solche Interessenkonflikte bearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an erster Stelle die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die werden zurzeit dramatisch geschw\u00e4cht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider muss man das so deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Verhalten der amerikanischen Administration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich aus einigen Organisationen der Vereinten Nationen zur\u00fcckzieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an die UNESCO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke an den Bev\u00f6lkerungsfonds der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke an das Pariser Klimaabkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine ganze Reihe von Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen sich die Amerikaner anders als in der Vergangenheit aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das f\u00fchrt zu gro\u00dfen Risiken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das jetzt f\u00fcr Deutschland?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist zu gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich wegducken zu k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Deutschland ist gleichzeitig auch zu klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unseren Werten und Interessen alleine Geltung verschaffen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es unser zentrales nationales Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese liberale Weltordnung zu verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen wir Werten und Interessen Deutschlands Geltung verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das konkret? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine widerrechtliche Annexion sehen wie bei der Krim oder eine Intervention wie in der Ukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich Sanktionen verh\u00e4ngt werden m\u00fcssen gegen Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Armin-Paul Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abr\u00fcstungsangebot von Wladimir Putin habe ich geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich antworte mit Lenin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kontrolle ist besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald wir da etwas Tats\u00e4chliches sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir mit den Russen gerne \u00fcber Abr\u00fcstung reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es zum Beispiel sch\u00f6n gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie h\u00e4tten die Verpflichtungen aus dem Wiener Dokument bei ihrem Riesenman\u00f6ver Sapad neulich eingehalten und OSZE-Beobachter eingeladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen haben sie ein unbeobachtetes Man\u00f6ver veranstaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so kann Vertrauen wieder entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist der Einmarsch in Afrin v\u00f6lkerrechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was folgt daraus f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat engste Verbindungen in die Kurdengebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Erbil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die S\u00fcdostt\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum versuchen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine aktive Vermittlerrolle einzunehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen eines nicht vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der kurdisch-t\u00fcrkische Konflikt spielt sich in vielen St\u00e4dten und Gemeinden unseres Landes ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein nationales Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Konflikt zu befrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das f\u00fcr unsere Rolle in den Vereinten Nationen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Vereinten Nationen ein zweit-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein drittklassiger Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnten doch viel mehr machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konzeptionell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "personell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Ausfall der Amerikaner an der einen oder anderen Stelle gemeinsam mit den anderen Europ\u00e4ern kompensieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der UNESCO fehlen 150\u00a0Millionen Euro f\u00fcr zwei Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das gemeinsam in Europa macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man das schon stemmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Bev\u00f6lkerungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich um die M\u00fcttergesundheit k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die weibliche Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade was die Familienplanung angeht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben ein gro\u00dfes Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gef\u00f6rdert wird\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da fehlen nur 30\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir doch kompensieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir reingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten ganz konkrete Ma\u00dfnahmen ergreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Europ\u00e4ischen Union gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fand ich ein bisschen d\u00fcnn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns schon fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was folgt aus dem Brexit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was folgt aus den Vorschl\u00e4gen von Macron? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Antwort als Freie Demokraten ist ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Europa st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PESCO auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ische Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Europol st\u00e4rken und auch die Zusammenarbeit in der Terrorismusbek\u00e4mpfung verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00fcbernehmen ein Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht genug Beachtung erf\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute mit Erstaunen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung bei unseren Soldaten bedankt hat und bei unseren Entwicklungshelfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir als Freie Demokraten auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich auch einmal bei den deutschen Beamtinnen und Beamten in Erbil oder in Peking oder in Bamako oder in Dhaka bedankt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr die Rohingya einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr deutsche Wirtschaftsinteressen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Sahel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Traumposten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Menschen f\u00fchren kein Luxusleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Kultursachbearbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Konsularbeamtinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "266.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um technische Hausmeister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wirtschaftsattach\u00e9s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Wahrnehmung deutscher Interessen auf internationaler Ebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt geht es definitiv um Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir danken ausdr\u00fccklich den Bediensteten des Ausw\u00e4rtigen Amtes f\u00fcr ihre Arbeit auf der ganzen Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heike H\u00e4nsel f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}