{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter lieber Herr Wehrbeauftragter Hans-Peter Bartels! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 2\u00a0500 pers\u00f6nliche Eingaben im vergangenen Jahr zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten vertrauen dem Wehrbeauftragten und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 2\u00a0500\u00a0Eingaben verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch hohes Ansehen sich der Wehrbeauftragte mit seinem Team erarbeitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig seine Arbeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich im Namen der Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Namen der SPD-Fraktion und pers\u00f6nlich ganz herzlich bei Hans-Peter Bartels und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die geleistete Arbeit bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht des Wehrbeauftragten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich stehen zwei Berichte zur Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich will mich vor allem auf den Bericht mit Bezug zum letzten Jahr konzentrieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht viele Punkte an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zwei besonders herausstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist zum einen die Au\u00dfenwahrnehmung der Truppe in den Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese pr\u00e4gt auch das Meinungsbild in der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Darstellung in den Medien ist leider oft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel zu oft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Skandalen gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlagzeilen macht die Bundeswehr vor allem mit Verfehlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind die Misshandlungsvorw\u00fcrfe in Pfullendorf und Sondershausen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der t\u00f6dliche Marsch von Munster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bizarre Doppelleben eines Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kaserne in Illkirch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine deutlich gestiegene Zahl an rechtsextremistischen Verdachtsf\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unangemessenes F\u00fchrungsverhalten und sexuelle Bel\u00e4stigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber all das hat der Wehrbeauftragte berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber all das haben auch die Medien berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kann man die Vorf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es bei der Bundeswehr unstrittig gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinreden und verharmlosen und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um Leute handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verweichlicht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann diese Vorf\u00e4lle auch skandalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles pauschalisieren und alle Soldaten \u00fcber einen Kamm scheren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich unsere Soldaten dar\u00fcber sehr aufregen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn weder sind alle unsere Soldaten strukturell rechtsextrem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch sind sie allesamt verweichlicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine differenzierte Herangehensweise ist angebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hilft der Wehrbeauftragte auch uns Abgeordneten ungemein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er nimmt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hakt nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewertet und hilft uns bei der Einordnung von Vorf\u00e4llen und Missst\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen diese Vorf\u00e4lle nicht unter den Tisch gekehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertuscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verharmlost oder verschwiegen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re den einzelnen Vorf\u00e4llen und insbesondere den Gesch\u00e4digten gegen\u00fcber weder angemessen noch fair. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie der Wehrbeauftragte selbst gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jeder dieser Vorf\u00e4lle einer zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme aber wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr diese Vorf\u00e4lle in einem sehr transparenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenen und rechtsstaatlichen Verfahren behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.640", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir im Bundestag werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist mein Eindruck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut und zeitnah unterrichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben auch die letzten Sitzungen des Verteidigungsausschusses gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses offene Vorgehen begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorf\u00e4lle werden disziplinarrechtlich geahndet und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch strafrechtlich aufgearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so und wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re weltfremd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer Organisation mit 175\u00a0000\u00a0Angeh\u00f6rigen zu erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ohne Fehl und Tadel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade vom bewaffneten Staatsb\u00fcrger in Uniform ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Verantwortungsbewusstsein verlangt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist eben nicht ein Arbeitgeber wie jeder andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch der Wehrbeauftragte kommen wir zu dem Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Soldatinnen und Soldaten unserer Bundeswehr mitten in unserer pluralen Gesellschaft und unserem demokratischen Rechtsstaat stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite wichtige Themenblock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Wehrbeauftragte anspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Mangelwirtschaft bei der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sehr gut nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Wehrbeauftrage berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Megathema bei den Soldatinnen und Soldaten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum Jahresende waren sechs von sechs deutschen U-Booten au\u00dfer Betrieb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitweise flog von mittlerweile 14 in Dienst gestellten Airbus A400M-Maschinen keine einzige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausmusterung von Schiffen klappt prima; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch es dauert Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis neue Schiffe in Dienst gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nervt Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nervt auch uns Abgeordnete; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es einmal deutlich zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00c4rger bei den Soldatinnen und Soldaten ist sehr nachvollziehbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.600", 
   "children": [], 
   "end": "321.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unter dieser Mangelwirtschaft leidet auch die Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.960", 
   "children": [], 
   "end": "327.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann sich im Ernstfall auch bitter r\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.680", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist Mangelwirtschaft beim Material ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr das Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da herrscht in der Tat gro\u00dfer Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "340.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalition aus Union und SPD haben mit dem Haushalt\u00a02017 zus\u00e4tzlich 2\u00a0Milliarden Euro bewilligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.240", 
   "children": [], 
   "end": "352.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Finanzplan ist der erh\u00f6hte Ansatz f\u00fcr die kommenden Jahre verstetigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.800", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag gew\u00e4hrleisten wir auch f\u00fcr die kommenden Jahre Planungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "360.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzierungssicherheit f\u00fcr Investitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.560", 
   "children": [], 
   "end": "363.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwende sei eingeleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.640", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagten Sie heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "369.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.720", 
   "children": [], 
   "end": "375.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese Trendwende muss nat\u00fcrlich auch bei den Soldatinnen und Soldaten ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbesserungen m\u00fcssen sp\u00fcrbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.160", 
   "children": [], 
   "end": "381.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterh\u00e4lt man sich mit Bundeswehrangeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.320", 
   "children": [], 
   "end": "382.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erf\u00e4hrt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.280", 
   "children": [], 
   "end": "384.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz vorsichtig formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.040", 
   "children": [], 
   "end": "386.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bei weitem noch nicht \u00fcberall so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.680", 
   "children": [], 
   "end": "391.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.040", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.000", 
   "children": [], 
   "end": "395.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerin die Probleme bei unseren U-Booten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.160", 
   "children": [], 
   "end": "401.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim A400M oder bei anderen Sorgenkindern nicht von heute auf morgen l\u00f6sen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.080", 
   "children": [], 
   "end": "407.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir uns daher zu Recht auf eine Beschleunigung der Prozesse verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.720", 
   "children": [], 
   "end": "408.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Tempo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.680", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in der Tat vor allem auch beim Beschaffungswesen notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "414.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.240", 
   "children": [], 
   "end": "417.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch der Appell des Wehrbeauftragten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.960", 
   "children": [], 
   "end": "420.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vorhandenen und zus\u00e4tzlichen Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.880", 
   "children": [], 
   "end": "423.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Koalitionsvertrag in Aussicht stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.720", 
   "children": [], 
   "end": "426.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vern\u00fcnftig und zielgerichtet eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.880", 
   "children": [], 
   "end": "434.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Beschl\u00fcsse im Parlament m\u00fcssen bei den Soldatinnen und Soldaten ganz konkret und zeitnah ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.440", 
   "children": [], 
   "end": "438.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vornehmlich die Aufgabe der Exekutive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.080", 
   "children": [], 
   "end": "441.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuvorderst die Aufgabe der zust\u00e4ndigen Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.800", 
   "children": [], 
   "end": "442.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.440", 
   "children": [], 
   "end": "443.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.640", 
   "children": [], 
   "end": "445.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem hei\u00dft nicht mangelndes Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.960", 
   "children": [], 
   "end": "449.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem mangelnde Effizienz bei der Beschaffung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.480", 
   "children": [], 
   "end": "453.840", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir nat\u00fcrlich sehr gespannt auf den Haushaltsentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.840", 
   "children": [], 
   "end": "455.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja in wenigen Tagen vorliegen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.480", 
   "children": [], 
   "end": "456.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen dann sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.040", 
   "children": [], 
   "end": "459.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich das im Haushalt entsprechend darstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.320", 
   "children": [], 
   "end": "460.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.960", 
   "children": [], 
   "end": "464.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wehrbeauftragte in seinem n\u00e4chsten Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.560", 
   "children": [], 
   "end": "466.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Hans-Peter Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.160", 
   "children": [], 
   "end": "468.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr viele Punkte aufz\u00e4hlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.880", 
   "children": [], 
   "end": "477.080", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen unsere Beschl\u00fcsse hier im Parlament zu deutlichen Verbesserungen f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten gef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.080", 
   "children": [], 
   "end": "478.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.440", 
   "children": [], 
   "end": "481.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere dringende Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.160", 
   "children": [], 
   "end": "482.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Appell an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.800", 
   "children": [], 
   "end": "484.400", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.400", 
   "children": [], 
   "end": "484.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.840", 
   "children": [], 
   "end": "485.440", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.440", 
   "children": [], 
   "end": "486.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gerster.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.880", 
   "children": [], 
   "end": "487.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.560", 
   "children": [], 
   "end": "492.960", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Marie-Agnes Strack-Zimmermann f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}