{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles ist gerade schon gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Richtiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Notwendiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich Selbstverst\u00e4ndliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles davon wenigstens zwei Jahre zu sp\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt nicht beim absehbaren Ablauf bleibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Emp\u00f6rungsmaschine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gro\u00dfem Staunen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sp\u00fcrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich was \u00e4ndern muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann passiert doch nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist hier gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die rechtsstaatlich gesteuerte Migration eine zentrale Herausforderung dieser Legislaturperiode ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso verwunderlicher ist es dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aufstockung von Personal beim BAMF und auch bei anderen wichtigen Bundesbeh\u00f6rden keine Priorit\u00e4t in Ihrem Koalitionsvertrag hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei diesem Thema wie durch ein Brennglas Probleme sichtbar geworden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich m\u00f6chte ich deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht nur eine Frage von Quantit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "69.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von Qualit\u00e4t ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es braucht mehr Personal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir anhand dieses Einzelfalls erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind struktureller Natur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen k\u00f6nnen wir nicht nur mit mehr Personal begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jenseits des Fehlverhaltens Einzelner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es in diesem konkreten Fall geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es eben um strukturelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systemische Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Ausma\u00df des Skandals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir noch aufzukl\u00e4ren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst erm\u00f6glicht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Middelberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kann ich Ihnen nicht ersparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schon ein bisschen genereller werden und auf die Probleme eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der Einzelfall bringt erst die Aufmerksamkeit f\u00fcr diese Probleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrften nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier ein Vertrauensproblem vorliegen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mein Kollege Thomae hat ganz recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass zum Beispiel erkennungsdienstliche Behandlungen unterlassen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir schon unabh\u00e4ngig von den konkreten Ermittlungen bez\u00fcglich der betroffenen Mitarbeiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist ein Sicherheitsproblem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesminister Seehofer hat angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Ziel sei fl\u00e4chendeckende Sicherheit in Deutschland und gesteuerte Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorg\u00e4nge beim BAMF allerdings zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger ank\u00fcndigen und z\u00fcgig aufr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier gefragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss uns darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Asylverfahren von hoher rechtsstaatlicher Qualit\u00e4t haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in angemessener Zeit bearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns muss es um Verfahren gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den berechtigten Sicherheitsinteressen unseres Landes Rechnung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voraussetzung daf\u00fcr sind eine zuverl\u00e4ssige Feststellung der Herkunft und der Identit\u00e4t der Gefl\u00fcchteten und bei Bedarf und entsprechenden Hinweisen auch eine gr\u00fcndliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuverl\u00e4ssige Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade hier hat es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist durch Recherchen einiger Medien und durch parlamentarische Anfragen erst zutage getreten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutliche L\u00fccken gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bei der Namenserkennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Dialekt\u00aderkennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Auslesung von Mobilfunkdaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles sind notwendige Hilfsmittel f\u00fcr eine Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch bei der Qualit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit der Dolmetscher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema \u201eSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung beim BAMF\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand das sehr interessant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dialektik ist ja eigentlich eine Spezialit\u00e4t der linken Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intellektuell ziemlich anspruchsvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Herr Staatssekret\u00e4r Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie haben uns im Ausschuss verkaufen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die tagesaktuelle Bearbeitung von Sicherheitshinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der man beim Sicherheitsreferat des BAMF aufgrund von \u00dcberforderung \u00fcberging\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorher wurden immer Einsch\u00e4tzungen an die Sicherheitsbeh\u00f6rden weitergegeben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mehr an Sicherheit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Informationen schneller weiterzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Mehr an Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber die eine Beh\u00f6rde in Hinweisen ertrinkt und deshalb die Informationen ohne Filterung und ohne vern\u00fcnftige Rasterung einfach nur an andere Beh\u00f6rden weiterleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in den anderen Beh\u00f6rden auch nicht mehr Personal vorhanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ertrinken die dortigen Mitarbeiter ebenso in den Hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist tagesaktuelle Bearbeitung nur dann sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn vorher nach vern\u00fcnftigen Rastern gefiltert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und bei anderen Bundesbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit gut weiterarbeiten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich brauchen wir mehr und qualifiziertes Personal beim BAMF. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirksames Qualit\u00e4tsmanagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie dies konzentriert und rechtsstaatlich angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Masterpl\u00e4ne anzuk\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich die meisterhafte Umsetzung geltenden Rechts gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie uns als konstruktive Serviceopposition an Ihrer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie auf uns z\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Detlef Seif f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}