{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann auch die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten vier Jahren Woche f\u00fcr Woche versucht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Kinderarmut zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei auf ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freundlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bemitleidendes Desinteresse in den Reihen der Gro\u00dfen Koalition von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU gesto\u00dfen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen wir nat\u00fcrlich zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie jetzt den Kampf gegen Kinderarmut voranstellen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mich bei der Gro\u00dfen Koalition schon fast bedankt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch dann las ich die \u00dcberschriften im Koalitionsvertrag und konnte im Detail nachlesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier eigentlich beabsichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Kanzlerin hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen Kinderarmut ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar Marcus Weinberg von der CDU/CSU hat das gerade ganz nach vorne gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Problem erkannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine L\u00f6sung haben Sie eben nicht mitgeliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber bis zu 3\u00a0Millionen arme Kinder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu 3\u00a0Millionen arme Kinder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schlechter ern\u00e4hrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlechtere Bildungschancen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine k\u00fcrzere Lebenserwartung haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ziemlich brutal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sich schlichtweg vergegenw\u00e4rtigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden einfach nicht so alt wie die gleichaltrigen Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sie zusammen in die Schule gehen und die nicht aus armen Elternh\u00e4usern kommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine schlechtere Gesundheitsversorgung haben und bei Teilhabe an Sportereignissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kulturgeschichten und \u00c4hnlichem benachteiligt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Kinder einer Gesellschaft wert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns drei Dinge vergegenw\u00e4rtigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland haben wir Kinder der Besserverdienenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die profitieren von den Kinderfreibetr\u00e4gen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "momentan bis zu 300\u00a0Euro monatlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundestagsabgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kinder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "profitieren jeden Monat f\u00fcr jedes Kind mit bis zu 300\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie n\u00e4mlich weniger Steuern zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durchschnitts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Geringverdiener bekommen seit dem 1.\u00a0Januar 2018 immerhin noch 194\u00a0Euro Kindergeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Besserverdienender bekommt f\u00fcr ein Kind schon \u00fcber 100\u00a0Euro mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Durchschnittsverdiener an Kindergeld bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Kinder in wirklich armen Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 1,9\u00a0Millionen Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Bedarfsgemeinschaften leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gar nichts davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Kindergeld vollst\u00e4ndig auf Hartz\u00a0IV angerechnet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderarmut wollen wir bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erh\u00f6hen wir das Kindergeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir das f\u00fcr die Durchschnittsverdiener machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die profitieren n\u00e4mlich von dem Kindergeld\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch etwas f\u00fcr die Besserverdienenden machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erh\u00f6hen wir auch die Kinderfreibetr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Hartz\u00a0IV leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wollen wir perspektivisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eltern Arbeit finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Einkommen nicht zum Leben reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die eben Pech gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir doktern ein bisschen am Kinderzuschlag herum.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird im Kern nichts daran \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie f\u00fcr die 1,9\u00a0Millionen Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt in Bedarfsgemeinschaften leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt in armen Familien sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nichts tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr die Kinder von Besserverdienenden zu geben und das Kindergeld moderat zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem es in den letzten Jahren nur um 6\u00a0Euro erh\u00f6ht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da sagen wir Linke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen v\u00f6llig andere Schritte zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelbedarfss\u00e4tze m\u00fcssen erh\u00f6ht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ein erster Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie wenigstens so hoch w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bedarfe real sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie aufh\u00f6ren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie im Bundesarbeitsministerium k\u00fcnstlich herunterzurechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie den Weihnachtsbaum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ferienfreizeit und die Eiskugel im Sommer herausrechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kindergeld muss so hoch sein wie die maximale steuerliche Entlastung aus dem Kinderfreibetrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 328\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann sind alle Kinder gleich viel wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Mittagessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sport, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kultur und die Nutzung von Verkehrsmitteln f\u00fcr Kinder und Jugendliche kostenfrei sind! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie alle frei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bauen Sie Diskriminierung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein erster Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marcus Weinberg hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zuzahlung von 1\u00a0Euro f\u00fcr das Mittagessen in der Schule f\u00fcr arme Kinder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildungsteilhabepaket\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschaffen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine prima Initiative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie morgen im Bundesrat direkt zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das rot-rot regierte Brandenburg beantragt das n\u00e4mlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit CDU und SPD regiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bundesrat zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir auf einem schnellen Weg dazu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese uns\u00e4gliche Zuzahlung von 1\u00a0Euro f\u00fcr das Mittagessen in Schulen f\u00fcr arme Kinder entf\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Annalena Baerbock auf."
   ]
  }
 ]
}