{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBeamtinnen und Beamten den Weg in die gesetzliche Krankenversicherung erleichtern\u201c klingt erst einmal ganz nett und harmlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es klingt aber auch nur so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns mit dem Inhalt dieses Antrages befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das die B\u00fcchse der Pandora ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der vergiftete Inhalt dieser B\u00fcchse soll vorbereiten auf den Einstieg in die B\u00fcrgerversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Ansinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Ihre Rede hier auch ganz klar gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum B\u00fcchse der Pandora? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde n\u00e4mlich den Steuerzahler enorm viel Geld kosten und vor allen Dingen auch zu sehr viel zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das scheint Sie ja nicht zu interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die PKV wird ordentlich kleingemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es nicht in Ihr ideologisches Weltbild passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine private Vollversicherung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen zur Verf\u00fcgung steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal zur Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beihilfe und gesetzliche Krankenversicherung sind zwei v\u00f6llig unterschiedliche Systeme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben einen v\u00f6llig unterschiedlichen Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "93.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beihilfe zahlt ausschlie\u00dflich im Krankheitsfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der krank ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fallen also Beihilfekosten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung werden im Gegensatz dazu jeden Monat entrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also egal und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Beamte krank ist oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde alle teuer zu stehen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssten n\u00e4mlich die Zeche zahlen und damit der Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "130.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Beamte in Ihrem Modell wechseln oder sich daf\u00fcr entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde das den Steuerzahler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der \u201eFAZ\u201c ver\u00f6ffentlicht wurden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in zehn Jahren zwischen 3,2\u00a0Milliarden und 4,4\u00a0Milliarden Euro kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr k\u00f6nnten wir zehn Jahre lang sehr viele Vollzeitpflegerinnen und Vollzeitpfleger in der Pflege bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re das Geld besser angelegt als f\u00fcr diese Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen dieser hohen Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "winken viele Bundesl\u00e4nder ja auch dankend ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von Ihrem Modell h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburg setzt es um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber alle anderen haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die \u00dcbernahme der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge ist \u00fcber einen sehr langen Zeitraum erheblich teurer als die Beihilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begr\u00fcnden Ihren Antrag unter anderem auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat mich wirklich sehr ge\u00e4rgert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Beamte mit Vorerkrankungen Probleme h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die PKV einzutreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unsinn bei Beamten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Beamtenanw\u00e4rter wird heute unabh\u00e4ngig von seiner Vorerkrankung und seinem Gesundheitszustand in die PKV aufgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Neugeborene mit gesundheitlichen Problemen gilt Kontrahierungszwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Elternteil in der privaten Versicherung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Risikozuschlag in die Private aufgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie bewusst verschwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Zuschl\u00e4ge f\u00e4llig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der Beamtenbund ist gegen Ihr Modell und \u00e4u\u00dfert sehr lautstark verfassungsrechtliche Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Nicolaisen hat es schon angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne nur das verfassungsrechtliche Delegationsverbot als Stichwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die GKV m\u00f6chte die Beamten am liebsten gar nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie genau wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit den wechselwilligen Beamten keine kostendeckenden Einnahmen erzielen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ganze Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir wirklich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch gar nicht um eine Wahlfreiheit f\u00fcr Beamte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es einfach nur um die Schw\u00e4chung der PKV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen um einen Einstieg in die B\u00fcrgerversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am Ende lassen Sie Ihre ideologischen Wunschtr\u00e4ume vom Steuerzahler bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht die FDP nicht mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir im Ausschuss auch so mit Ihnen diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort die Kollegin Maria Klein-Schmeink."
   ]
  }
 ]
}