{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "4.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.480", 
   "children": [], 
   "end": "5.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist sicher bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lageeinsch\u00e4tzung des Ausw\u00e4rtigen Amtes betreffend die Sicherheit in Afghanistan auch ma\u00dfgeblich f\u00fcr Abschiebungen nach Afghanistan ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat die Vertreterin Ihres Hauses im Verteidigungsausschuss gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es seit Monaten keine neue Lageeinsch\u00e4tzung betreffend die Sicherheit in Afghanistan gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil unter anderem die Botschaft gar nicht in ausreichendem Umfang handlungsf\u00e4hig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Regionen in Afghanistan sicher sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie zu einer Lageeinsch\u00e4tzung kommen wollen und wie Sie damit umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Abschiebungen nach Afghanistan tats\u00e4chlich stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Ihr Haus offensichtlich nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine aktuelle Sicherheitsbewertung vorzunehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gen Sie antworten?"
   ]
  }
 ]
}