{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antrag auf sofortige und uneingeschr\u00e4nkte Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kollegen Stefan Keuter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuschauer an den Fernsehger\u00e4ten und in den sozialen Netzwerken! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Kaiser wollte eine starke Kriegsmarine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wurde 1902 die deutsche Schaumweinsteuer geschaffen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Soli der Kaiserzeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dazu sp\u00e4ter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t ist ein starkes Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht f\u00fcr Zusammengeh\u00f6rigkeit und F\u00fcreinander-Einstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag verbinden wir den Aufbau Ost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo nach 40\u00a0Jahren real existierendem Sozialismus unsere Schwestern und Br\u00fcder ein neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein besseres Leben haben sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr der Soli urspr\u00fcnglich geschaffen wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Finanzierung des zweiten Golfkrieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Sturz von Saddam Hussein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden 17\u00a0Milliarden DM eingesammelt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kampf um Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6l und Einfluss im Mittleren Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat einen Fl\u00e4chenbrand ausgel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem wir noch heute leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele m\u00f6gen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsches Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morden mit in aller Welt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies offenbart die verfehlte Weltpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verfehlungen bei der Armutsmigration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Krieg und Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sie mitverantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Soli wurde dann kurzfristig abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war es nat\u00fcrlich bequem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld einzusammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schreiben inzwischen das Jahr\u00a01995. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung Kohl hat einen neuen Soli eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich damals aufgrund einer knappen Kassensituation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieses Jahrhundertprojekt wurde gar nicht klug umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00fcrzten uns stattdessen in das n\u00e4chste Abenteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abenteuer Euro und Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich war es vorbei mit \u00fcberschaubaren Lebenshaltungskosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit sicheren Jobs und mit einer sicheren W\u00e4hrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten der deutschen Einheit stiegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie stiegen ins Unermessliche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bis heute die Grenze von 2\u00a0Billionen Euro \u00fcberschritten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel das ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in drei Jahren Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und alle Kommunen zusammen einnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben sie aber noch etwas anderes geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Staatsverschuldung von 500\u00a0Milliarden Euro auf \u00fcber 2\u00a0Billionen Euro zu steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz gro\u00dfartig! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schule w\u00fcrde es hei\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sechs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klassenziel verfehlt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat Ihre Bundeskanzlerin eine Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihre Krisenpolitik anrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland laut EZB-Studie beim Verm\u00f6gen im europ\u00e4ischen Vergleich auf den hinteren R\u00e4ngen landet?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt etwas ganz Abenteuerliches:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Soli war nie zweckgebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Einnahmen von etwa 20\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den neuen Bundesl\u00e4ndern kommen davon lediglich 5\u00a0Milliarden Euro an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rest verd\u00fcmpelt im deutschen Steuersumpf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ma\u00df ist voll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der B\u00fcrger muss endlich entlastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sofort und ersatzlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.040", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Hinblick auf die Steuergerechtigkeit sind wir der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soli verfassungswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er dient n\u00e4mlich nicht zur kurzfristigen \u00dcberbr\u00fcckung einer finanziellen L\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er ist zu einer Dauereinrichtung geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat das offensichtlich auch erkannt und m\u00f6chte die B\u00fcrger in den n\u00e4chsten Jahren schrittweise entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "313.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP m\u00f6chte das ab 2019 tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.280", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich ist dieses Thema aktuell und in aller Munde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Antrag zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns den Soli so schnell wie m\u00f6glich abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.680", 
   "children": [], 
   "end": "326.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses Jahr noch zwei Landtagswahlen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.200", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich prophezeie Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre B\u00fcrger werden begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer f\u00fcr diese verfehlte Politik zust\u00e4ndig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.680", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich prophezeie Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gro\u00dfe Koalition nicht bis zum Ende der Legislaturperiode halten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "338.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.960", 
   "children": [], 
   "end": "340.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn viele von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.600", 
   "children": [], 
   "end": "341.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann nicht mehr hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.880", 
   "children": [], 
   "end": "343.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung des Soli nicht mehr erleben w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.640", 
   "children": [], 
   "end": "351.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur\u00fcck zur kaiserlichen Schaumweinsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.600", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kriegsmarine ist versenkt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verteidigungsministerin ist leider nicht mehr anwesend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade habe ich sie noch gesehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.080", 
   "children": [], 
   "end": "361.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00fcrde ich sie gerne fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.920", 
   "children": [], 
   "end": "371.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie noch irgendwelche kaiserlichen Dampfkanonenboote im Bestand hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.800", 
   "children": [], 
   "end": "373.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht w\u00e4ren die ja einsatzf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.440", 
   "children": [], 
   "end": "374.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.120", 
   "children": [], 
   "end": "376.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Kriegsmarine inzwischen versenkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.880", 
   "children": [], 
   "end": "379.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schaumweinsteuer gibt es immer noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.560", 
   "children": [], 
   "end": "383.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit nunmehr 116\u00a0Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.800", 
   "children": [], 
   "end": "384.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.600", 
   "children": [], 
   "end": "387.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Antje Tillmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.200", 
   "children": [], 
   "end": "388.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.680", 
   "children": [], 
   "end": "389.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als offensichtlich mein Kollege Keuter halten wir die Wiedervereinigung f\u00fcr einen Segen f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.320", 
   "children": [], 
   "end": "406.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.240", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "415.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reduzieren sie auf gar keinen Fall auf irgendwelche Milliardenbetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gerade vorgerechnet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.920", 
   "children": [], 
   "end": "420.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wiedervereinigung ist begeistert gefeiert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.400", 
   "children": [], 
   "end": "422.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist gut f\u00fcr alle Menschen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.480", 
   "children": [], 
   "end": "423.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob in Ost oder West. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.960", 
   "children": [], 
   "end": "425.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.320", 
   "children": [], 
   "end": "428.360", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war auch eine Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im verarbeitenden Gewerbe gingen kurzfristig 66\u00a0Prozent der Arbeitspl\u00e4tze verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.720", 
   "children": [], 
   "end": "444.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die DDR-Betriebe national und international nicht konkurrenzf\u00e4hig waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.240", 
   "children": [], 
   "end": "449.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit stieg bis 2005 auf \u00fcber 20\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.560", 
   "children": [], 
   "end": "451.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Infrastruktur von Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.400", 
   "children": [], 
   "end": "453.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4usern und Stra\u00dfen war marode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.440", 
   "children": [], 
   "end": "457.360", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz gab das Ziel vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.360", 
   "children": [], 
   "end": "461.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201egleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c in ganz Deutschland zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.560", 
   "children": [], 
   "end": "465.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verst\u00e4ndlicherweise haben die Menschen in den neuen L\u00e4ndern gehofft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.440", 
   "children": [], 
   "end": "468.040", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das sehr schnell geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.040", 
   "children": [], 
   "end": "473.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die \u00c4rmel hochgekrempelt und an diesem vereinten Deutschland gearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.000", 
   "children": [], 
   "end": "479.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne dieses unglaubliche Engagement der Menschen w\u00e4re diese Erfolgsgeschichte nicht m\u00f6glich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.040", 
   "children": [], 
   "end": "483.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit allem Geld der Welt h\u00e4tte die Wiedervereinigung nicht so gut laufen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.120", 
   "children": [], 
   "end": "484.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz und gl\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.560", 
   "children": [], 
   "end": "490.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich diesen Teil der deutschen Geschichte miterleben durfte und dass wir heute r\u00fcckblickend sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.520", 
   "children": [], 
   "end": "493.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen guten Teil des Wegs geschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.160", 
   "children": [], 
   "end": "497.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei allem Engagement: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.760", 
   "children": [], 
   "end": "500.720", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne finanzielle Unterst\u00fctzung ist es nat\u00fcrlich nicht gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.720", 
   "children": [], 
   "end": "507.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber zwei Solidarpaktgesetze und den Fonds \u201eDeutsche Einheit\u201c flossen \u00fcber 340\u00a0Milliarden Euro in die neuen L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.880", 
   "children": [], 
   "end": "510.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als der Kollege glauben machen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.360", 
   "children": [], 
   "end": "517.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "floss der \u00fcberwiegende Teil des Solidarit\u00e4tszuschlags f\u00fcr Aufbau und Sanierungen in die neuen L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.040", 
   "children": [], 
   "end": "525.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Finanzierung der Einheit ist der Solidarit\u00e4tszuschlag eingef\u00fchrt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.240", 
   "children": [], 
   "end": "529.400", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er macht 2018\u00a0 18,5\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.400", 
   "children": [], 
   "end": "533.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld flie\u00dft rein rechtlich zu 100\u00a0Prozent in den Bundeshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.400", 
   "children": [], 
   "end": "537.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faktisch bleiben beim Bund aber nur rund 4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.800", 
   "children": [], 
   "end": "538.880", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.880", 
   "children": [], 
   "end": "540.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das hat der Kollege verschwiegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.080", 
   "children": [], 
   "end": "547.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund 1995 zugunsten des L\u00e4nderfinanzausgleichs inklusive neuer L\u00e4nder dauerhaft 7\u00a0Mehrwertsteuerpunkte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.880", 
   "children": [], 
   "end": "549.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind heute 15\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.600", 
   "children": [], 
   "end": "551.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die L\u00e4ndergesamtheit abgetreten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.640", 
   "children": [], 
   "end": "556.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also bleiben nur 4\u00a0Milliarden Euro der Mittel aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag \u00fcberhaupt beim Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.520", 
   "children": [], 
   "end": "560.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese flie\u00dfen \u00fcber den Solidarpakt fast ausschlie\u00dflich in die neuen L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.280", 
   "children": [], 
   "end": "561.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wesentliche Teil der Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.960", 
   "children": [], 
   "end": "563.040", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie dargestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.040", 
   "children": [], 
   "end": "563.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.360", 
   "children": [], 
   "end": "564.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach nicht richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.560", 
   "children": [], 
   "end": "566.160", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.160", 
   "children": [], 
   "end": "572.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Wiedervereinigung und die Bem\u00fchungen um die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags von Anfang an nicht positiv begleitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.120", 
   "children": [], 
   "end": "575.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das in Ihrer Rede eben noch einmal best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.000", 
   "children": [], 
   "end": "578.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich zu den 2,8\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.120", 
   "children": [], 
   "end": "580.480", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach dem Solidarpakt heute noch in die neuen L\u00e4nder flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.480", 
   "children": [], 
   "end": "584.880", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betragen die Zahlungen zum Ausgleich von Sonderlasten durch die strukturelle Arbeitslosigkeit 504\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.880", 
   "children": [], 
   "end": "587.960", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen unter anderem die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.960", 
   "children": [], 
   "end": "592.240", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel aus dem Programm INNO-KOM-Ost und Investitionsprogramme f\u00fcr Kinderg\u00e4rten und Schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.240", 
   "children": [], 
   "end": "597.560", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute flie\u00dft der wesentliche Teil der Mittel aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag noch in die neuen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.560", 
   "children": [], 
   "end": "602.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort den Aufbau zu vollenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.560", 
   "children": [], 
   "end": "604.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.040", 
   "children": [], 
   "end": "605.480", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u201eVerfassungswidrigkeit\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.480", 
   "children": [], 
   "end": "607.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie in Ihrem Antrag schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.440", 
   "children": [], 
   "end": "609.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so eindeutig nicht gegeben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.280", 
   "children": [], 
   "end": "614.360", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal der Solidarit\u00e4tszuschlag seit gestern offensichtlich noch verfassungswidriger geworden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.360", 
   "children": [], 
   "end": "617.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gestern stand im Vorl\u00e4ufer Ihres Antrags wenigstens noch \u201enach Ihrer Auffassung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.320", 
   "children": [], 
   "end": "621.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer Auffassung wird die Verfassungswidrigkeit nicht von der AfD-Fraktion festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.040", 
   "children": [], 
   "end": "622.800", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vom Verfassungsgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.800", 
   "children": [], 
   "end": "623.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.760", 
   "children": [], 
   "end": "625.120", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Abbaupfad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.120", 
   "children": [], 
   "end": "626.600", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir angek\u00fcndigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.600", 
   "children": [], 
   "end": "628.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einem guten Weg sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.480", 
   "children": [], 
   "end": "632.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.640", 
   "children": [], 
   "end": "636.360", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihren Mitteln den Aufbau Ost finanziert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.360", 
   "children": [], 
   "end": "640.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland haben diese Mittel lange Zeit ohne Murren gezahlt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.200", 
   "children": [], 
   "end": "645.840", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Projekt Wiedervereinigung f\u00fcr ganz Deutschland wichtig war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.840", 
   "children": [], 
   "end": "647.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Dankesch\u00f6n daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.600", 
   "children": [], 
   "end": "650.480", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gemeinschaftlich mit allen zusammen m\u00f6glich war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.480", 
   "children": [], 
   "end": "657.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist die Anpassung aber so weit vorangeschritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.080", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein fremder Besucher den erheblichen Nachholbedarf der neuen L\u00e4nder gar nicht mehr sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.080", 
   "children": [], 
   "end": "665.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ann\u00e4hernd gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse erreicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.160", 
   "children": [], 
   "end": "667.520", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einigen wenigen Themen m\u00fcssen wir uns noch zuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.520", 
   "children": [], 
   "end": "676.680", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir zusammen mit dem Koalitionspartner in einem ersten Schritt ab 2021 die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um 10\u00a0Milliarden Euro entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.680", 
   "children": [], 
   "end": "682.160", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden dann keinen Solidarit\u00e4tszuschlag mehr zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.160", 
   "children": [], 
   "end": "683.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.640", 
   "children": [], 
   "end": "685.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Riesenentlastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.320", 
   "children": [], 
   "end": "686.320", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.320", 
   "children": [], 
   "end": "689.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gut ankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.280", 
   "children": [], 
   "end": "690.640", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen allerdings\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.640", 
   "children": [], 
   "end": "691.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das sage ich ganz offen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.600", 
   "children": [], 
   "end": "693.400", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gesetzgebungsverfahren darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.400", 
   "children": [], 
   "end": "694.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gleitzone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.680", 
   "children": [], 
   "end": "697.120", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab der der Soli doch weiterzuzahlen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.120", 
   "children": [], 
   "end": "698.280", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ausgestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.280", 
   "children": [], 
   "end": "700.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzsteuerbelastung nicht zu hoch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.560", 
   "children": [], 
   "end": "701.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.560", 
   "children": [], 
   "end": "703.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da blicke ich zu unseren Koalitionskollegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.960", 
   "children": [], 
   "end": "706.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich unser erkl\u00e4rtes Ziel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.680", 
   "children": [], 
   "end": "710.360", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch den zweiten Schritt schon in diesem Gesetzgebungsverfahren anlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.360", 
   "children": [], 
   "end": "716.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir n\u00e4mlich auch die restlichen 10\u00a0Prozent der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vom Solidarit\u00e4tszuschlag entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.720", 
   "children": [], 
   "end": "719.560", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Abbaupfad sollten wir gemeinsam verabreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.560", 
   "children": [], 
   "end": "722.360", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die K\u00f6rperschaftsteuer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.360", 
   "children": [], 
   "end": "726.920", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch hier wird der Solidarit\u00e4tszuschlag im ersten Schritt noch nicht abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.920", 
   "children": [], 
   "end": "730.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da vertraue ich auf die kollegiale Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.000", 
   "children": [], 
   "end": "730.920", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.920", 
   "children": [], 
   "end": "734.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das im Gesetzgebungsverfahren gemeinsam hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.000", 
   "children": [], 
   "end": "737.920", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schaffen wir den Solidarit\u00e4tszuschlag nicht sofort ab? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.920", 
   "children": [], 
   "end": "738.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.840", 
   "children": [], 
   "end": "741.640", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein Teil von 4\u00a0Milliarden Euro flie\u00dft \u00fcberhaupt in den Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.640", 
   "children": [], 
   "end": "742.080", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.080", 
   "children": [], 
   "end": "743.800", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt aber auch f\u00fcr den Gesetzentwurf der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.800", 
   "children": [], 
   "end": "745.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir morgen beraten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.240", 
   "children": [], 
   "end": "745.960", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird v\u00f6llig verschwiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.960", 
   "children": [], 
   "end": "750.160", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ab 2020 einen neuen L\u00e4nderfinanzausgleich haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.160", 
   "children": [], 
   "end": "753.840", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro wird der Bund zus\u00e4tzlich an die L\u00e4nder zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.840", 
   "children": [], 
   "end": "757.400", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese 10\u00a0Milliarden Euro m\u00fcssen wir im Haushalt darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.400", 
   "children": [], 
   "end": "760.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir trotz dieser Belastung einen ausgeglichenen Haushalt erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.080", 
   "children": [], 
   "end": "762.440", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir schon bei einem Betrag von 20\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.440", 
   "children": [], 
   "end": "765.520", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus dem Bundeshaushalt dann nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.520", 
   "children": [], 
   "end": "768.040", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der AfD ist das v\u00f6llig egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.040", 
   "children": [], 
   "end": "772.840", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihrer ersten Vorlage hat sie unter \u201eKosten\u201c und \u201eAuswirkungen\u201c noch \u201eKeine.\u201c geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.840", 
   "children": [], 
   "end": "773.440", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.440", 
   "children": [], 
   "end": "775.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich mit diesem Thema \u00fcberhaupt nicht befasst haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.400", 
   "children": [], 
   "end": "776.200", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.200", 
   "children": [], 
   "end": "777.800", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie im Wahlkampf gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.800", 
   "children": [], 
   "end": "780.760", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzlich zur Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.760", 
   "children": [], 
   "end": "782.960", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laut Ihrem Antrag etwa 18\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.960", 
   "children": [], 
   "end": "785.920", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch die Mehrwertsteuer um 7\u00a0Prozentpunkte senken zu wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.920", 
   "children": [], 
   "end": "788.440", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht schlappe 50\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.440", 
   "children": [], 
   "end": "794.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Summe von 68\u00a0Milliarden Euro wollen Sie aus dem Steuer\u00fcberschuss in H\u00f6he von 37\u00a0Milliarden Euro finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.160", 
   "children": [], 
   "end": "797.400", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt mir als Finanzpolitikerin etwas seltsam vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.400", 
   "children": [], 
   "end": "804.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den kommenden dreieinhalb Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.320", 
   "children": [], 
   "end": "806.160", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gestern losgegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.160", 
   "children": [], 
   "end": "806.760", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.760", 
   "children": [], 
   "end": "810.040", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Menschen nicht nur vom Solidarit\u00e4tszuschlag entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.040", 
   "children": [], 
   "end": "814.040", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Familien bei Kindergeld und Kinderfreibetrag unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.040", 
   "children": [], 
   "end": "816.240", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Baukindergeld einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.240", 
   "children": [], 
   "end": "818.440", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich Familien Wohneigentum leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.440", 
   "children": [], 
   "end": "820.880", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen massiv in Wohnungen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.880", 
   "children": [], 
   "end": "823.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Ganztagsbetreuung verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.520", 
   "children": [], 
   "end": "826.160", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die kalte Progression auch weiterhin abschaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.160", 
   "children": [], 
   "end": "827.560", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier geht es um 2\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.560", 
   "children": [], 
   "end": "829.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entlasten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.360", 
   "children": [], 
   "end": "832.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.040", 
   "children": [], 
   "end": "832.800", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.800", 
   "children": [], 
   "end": "840.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zus\u00e4tzlich zum Abbau des Solidarit\u00e4tszuschlags tun und die insbesondere Familien und Menschen mit geringeren Einkommen unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.960", 
   "children": [], 
   "end": "843.680", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenprogramm f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.680", 
   "children": [], 
   "end": "844.120", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.120", 
   "children": [], 
   "end": "845.400", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sollten wir beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.400", 
   "children": [], 
   "end": "846.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.560", 
   "children": [], 
   "end": "851.000", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir trotz des konsolidierten Haushalts leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.000", 
   "children": [], 
   "end": "851.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Sie ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.920", 
   "children": [], 
   "end": "856.200", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei mitzumachen und nicht zu meckern und diesen Weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.200", 
   "children": [], 
   "end": "865.720", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entlastung um 46\u00a0Milliarden Euro in dieser Legislaturperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.720", 
   "children": [], 
   "end": "867.920", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns gemeinsam zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.920", 
   "children": [], 
   "end": "868.280", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.280", 
   "children": [], 
   "end": "870.720", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Michael Schrodi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.720", 
   "children": [], 
   "end": "872.000", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.000", 
   "children": [], 
   "end": "876.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.400", 
   "children": [], 
   "end": "877.960", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.960", 
   "children": [], 
   "end": "879.960", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.960", 
   "children": [], 
   "end": "883.920", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Rede von der rechten Seite dieses Hauses schmerzt teilweise tats\u00e4chlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.920", 
   "children": [], 
   "end": "885.720", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das halten wir aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.720", 
   "children": [], 
   "end": "888.920", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten auch den vorliegenden Antrag der AfD-Fraktion aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.920", 
   "children": [], 
   "end": "897.080", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der inhaltlich unsauber bis falsch ausgearbeitet ist und nicht einmal dem Wahlprogramm Ihrer Partei entspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.080", 
   "children": [], 
   "end": "899.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nur zwei Beispiele zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.080", 
   "children": [], 
   "end": "906.600", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antragsteller konstruiert hier eine vermeintliche Verfassungswidrigkeit des Soli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.600", 
   "children": [], 
   "end": "912.160", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem indem er das Nieders\u00e4chsische Finanzgericht zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.160", 
   "children": [], 
   "end": "914.160", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.160", 
   "children": [], 
   "end": "919.280", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat bereits den ersten Normenkontrollantrag den Soli betreffend f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.280", 
   "children": [], 
   "end": "922.320", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Finanzgericht Niedersachsen hat eine richtige Watschn daf\u00fcr erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.320", 
   "children": [], 
   "end": "924.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man auf gut bayrisch sagen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.520", 
   "children": [], 
   "end": "925.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat es nachgelegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.920", 
   "children": [], 
   "end": "928.560", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts steht noch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.560", 
   "children": [], 
   "end": "931.880", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind guter Dinge und wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.880", 
   "children": [], 
   "end": "934.280", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Soli ist nicht verfassungswidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.280", 
   "children": [], 
   "end": "938.120", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens gilt Gleiches auch zu den Aussagen zum Gleichbehandlungsgrundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.120", 
   "children": [], 
   "end": "940.240", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sind ebenso haltlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.240", 
   "children": [], 
   "end": "941.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrem Wahlprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.640", 
   "children": [], 
   "end": "946.520", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Wahlprogramm verwenden Sie von der AfD ganze eineinhalb Seiten auf das Thema Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.520", 
   "children": [], 
   "end": "950.640", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Solidarit\u00e4tszuschlag ist \u00fcberhaupt nicht die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.640", 
   "children": [], 
   "end": "961.080", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr verspricht die Partei bei der Reform des Steuersystems einen gro\u00dfen Wurf und lehnt ein \u201e\u201aHerumdoktern\u2018\u201c am bestehenden Steuersystem ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.080", 
   "children": [], 
   "end": "962.720", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gro\u00dfen Wurf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.720", 
   "children": [], 
   "end": "964.200", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warten tun wir nun wirklich nicht auf ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.200", 
   "children": [], 
   "end": "965.480", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen gerne darauf verzichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.480", 
   "children": [], 
   "end": "967.680", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie noch nicht vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.680", 
   "children": [], 
   "end": "972.360", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr doktern Sie nun doch flei\u00dfig am bestehenden System herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.360", 
   "children": [], 
   "end": "973.720", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.720", 
   "children": [], 
   "end": "975.440", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber nicht einmal Herumdoktern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.440", 
   "children": [], 
   "end": "978.400", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher der Quacksalberei gleichzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.400", 
   "children": [], 
   "end": "981.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.920", 
   "children": [], 
   "end": "983.680", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines muss hier verdeutlicht werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.680", 
   "children": [], 
   "end": "986.800", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antragsteller schiebt eine Verfassungswidrigkeit vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.800", 
   "children": [], 
   "end": "988.280", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meint aber etwas ganz anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.280", 
   "children": [], 
   "end": "990.520", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.520", 
   "children": [], 
   "end": "992.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entlasten zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.400", 
   "children": [], 
   "end": "993.520", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.520", 
   "children": [], 
   "end": "997.520", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlages nutzt vor allem Topverdienern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.520", 
   "children": [], 
   "end": "1003.080", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reichste Zehntel der Bev\u00f6lkerung w\u00fcrde um 10,8\u00a0Milliarden Euro entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.080", 
   "children": [], 
   "end": "1006.240", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich eigentlich das wahre Gesicht der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.240", 
   "children": [], 
   "end": "1012.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein gro\u00dfes Herz f\u00fcr einkommensstarke Spitzenverdiener und Verm\u00f6gende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.120", 
   "children": [], 
   "end": "1015.000", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt sich \u00fcbrigens auch bei den Pl\u00e4nen zur Erbschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.000", 
   "children": [], 
   "end": "1016.160", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verm\u00f6genssteuer\u00a0\u2013;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.160", 
   "children": [], 
   "end": "1017.080", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.080", 
   "children": [], 
   "end": "1018.840", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Sie immer so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.840", 
   "children": [], 
   "end": "1020.840", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Sie f\u00fcr sie da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.840", 
   "children": [], 
   "end": "1023.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich f\u00fcr die sogenannten kleinen Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.400", 
   "children": [], 
   "end": "1024.240", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie nichts \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.240", 
   "children": [], 
   "end": "1029.280", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entlasten Spitzenverdiener und Verm\u00f6gende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.280", 
   "children": [], 
   "end": "1035.960", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten werden mit den Finanzmitteln hingegen sorgsam und sinnvoll umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.960", 
   "children": [], 
   "end": "1037.280", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.280", 
   "children": [], 
   "end": "1040.760", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen und werden investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.760", 
   "children": [], 
   "end": "1042.720", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden investieren in den Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.720", 
   "children": [], 
   "end": "1043.720", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.720", 
   "children": [], 
   "end": "1044.160", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.160", 
   "children": [], 
   "end": "1050.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier nenne ich nur die Entlastung der Eltern bei den Kitageb\u00fchren und die Aufstockung um 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den Ausbau von Ganztagsschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.480", 
   "children": [], 
   "end": "1052.680", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.680", 
   "children": [], 
   "end": "1055.200", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr wollen wir Geld in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.200", 
   "children": [], 
   "end": "1056.160", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.160", 
   "children": [], 
   "end": "1059.200", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.200", 
   "children": [], 
   "end": "1061.720", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig entlasten wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.720", 
   "children": [], 
   "end": "1062.320", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.320", 
   "children": [], 
   "end": "1064.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.360", 
   "children": [], 
   "end": "1065.440", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen gezielt vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.440", 
   "children": [], 
   "end": "1068.640", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um noch einmal auf Parteiprogramme zu verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.640", 
   "children": [], 
   "end": "1070.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue mit Stolz auf unseres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.440", 
   "children": [], 
   "end": "1071.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin haben wir festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.680", 
   "children": [], 
   "end": "1075.200", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zuschlag f\u00fcr untere und mittlere Einkommen abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.200", 
   "children": [], 
   "end": "1079.040", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Entlastungsvolumen umfasst etwa 10\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.040", 
   "children": [], 
   "end": "1081.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich nun in den Koalitionsvertrag hineinschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.560", 
   "children": [], 
   "end": "1083.320", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lese ich genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.320", 
   "children": [], 
   "end": "1090.800", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass 90\u00a0Prozent aller Soli-Zahler ab 2021 durch eine Freigrenze vollst\u00e4ndig entlastet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.800", 
   "children": [], 
   "end": "1091.880", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.880", 
   "children": [], 
   "end": "1092.840", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.840", 
   "children": [], 
   "end": "1093.840", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.840", 
   "children": [], 
   "end": "1094.960", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.960", 
   "children": [], 
   "end": "1099.920", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.920", 
   "children": [], 
   "end": "1102.720", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.720", 
   "children": [], 
   "end": "1108.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf Zahlen des Statistischen Bundesamtes muss ich auf darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.800", 
   "children": [], 
   "end": "1110.680", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr investieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.680", 
   "children": [], 
   "end": "1112.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.240", 
   "children": [], 
   "end": "1116.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir daf\u00fcr die entsprechenden Finanzmittel zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.000", 
   "children": [], 
   "end": "1120.760", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte werden wir auch unter uns Koalition\u00e4ren noch f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.760", 
   "children": [], 
   "end": "1126.040", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gehe mit einem guten Gef\u00fchl in diese n\u00e4chsten Wochen und Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.040", 
   "children": [], 
   "end": "1127.560", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das schaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.560", 
   "children": [], 
   "end": "1134.320", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der AfD ist hierzu aber kein hilfreicher Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.320", 
   "children": [], 
   "end": "1141.120", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.120", 
   "children": [], 
   "end": "1147.200", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Markus Herbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.200", 
   "children": [], 
   "end": "1157.240", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.240", 
   "children": [], 
   "end": "1159.760", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.760", 
   "children": [], 
   "end": "1161.400", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.400", 
   "children": [], 
   "end": "1169.240", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD beantragt heute die sofortige Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags wegen Verfassungswidrigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.240", 
   "children": [], 
   "end": "1172.240", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.240", 
   "children": [], 
   "end": "1179.200", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Feststellung der Verfassungswidrigkeit von Gesetzen in Deutschland noch immer dem Bundesverfassungsgericht obliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.200", 
   "children": [], 
   "end": "1183.040", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt die AfD mit diesem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.040", 
   "children": [], 
   "end": "1186.520", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unverantwortlich ihre Finanzpolitik ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.520", 
   "children": [], 
   "end": "1190.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie schie\u00dft absolut \u00fcber das Ziel hinaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.400", 
   "children": [], 
   "end": "1194.440", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag entlarvt Mehreres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.440", 
   "children": [], 
   "end": "1195.680", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.680", 
   "children": [], 
   "end": "1198.040", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD immer nur so tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.040", 
   "children": [], 
   "end": "1200.160", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei es ihr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.160", 
   "children": [], 
   "end": "1202.000", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Regeln einh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.000", 
   "children": [], 
   "end": "1213.400", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Suche nach populistischen Knall\u00adeffekten mit vermeintlich einfachen L\u00f6sungen wirft sie auch rechtskr\u00e4ftige und politisch relevante Vereinbarungen einfach \u00fcber Bord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.400", 
   "children": [], 
   "end": "1217.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorliegend ignoriert sie vollst\u00e4ndig den Solidarpakt\u00a0II, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.800", 
   "children": [], 
   "end": "1225.760", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja erst Ende\u00a02019 ausl\u00e4uft und eine der Grundlagen der Finanzierung unseres Gemeinwesens ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.760", 
   "children": [], 
   "end": "1227.000", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Herbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.000", 
   "children": [], 
   "end": "1230.840", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Glaser gestatten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.840", 
   "children": [], 
   "end": "1233.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.680", 
   "children": [], 
   "end": "1237.160", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.160", 
   "children": [], 
   "end": "1240.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie wie auch Vorredner davon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.480", 
   "children": [], 
   "end": "1246.600", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungswidrigkeit des Solidarit\u00e4tszuschlags eine Erfindung der AfD ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.600", 
   "children": [], 
   "end": "1248.360", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.360", 
   "children": [], 
   "end": "1249.400", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.400", 
   "children": [], 
   "end": "1255.600", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Nieders\u00e4chsische Finanzgericht die Verfassungswidrigkeit sehr breit und sehr gr\u00fcndlich begr\u00fcndet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.600", 
   "children": [], 
   "end": "1257.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine AfD-Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.920", 
   "children": [], 
   "end": "1259.360", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist die Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.360", 
   "children": [], 
   "end": "1266.800", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die hat einen Vorlagebeschluss nach Artikel\u00a0100 des Grundgesetzes gefasst und beim Bundesverfassungsgericht vorlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.800", 
   "children": [], 
   "end": "1269.600", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise hat das Bundesverfassungsgericht bis heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.600", 
   "children": [], 
   "end": "1271.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehrere Jahre lang\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.080", 
   "children": [], 
   "end": "1271.920", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht entschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.920", 
   "children": [], 
   "end": "1273.520", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden doch wohl zugeben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.520", 
   "children": [], 
   "end": "1277.880", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das seri\u00f6se Leute in Gestalt eines der Obergerichte der Finanzgerichtsbarkeit waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.880", 
   "children": [], 
   "end": "1280.080", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Beschluss gefasst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.080", 
   "children": [], 
   "end": "1282.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb es nicht ganz falsch sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.280", 
   "children": [], 
   "end": "1285.760", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die gleiche Auffassung vertritt wie dieses Richterkollektiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.760", 
   "children": [], 
   "end": "1287.240", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie dem zustimmen oder nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.240", 
   "children": [], 
   "end": "1291.960", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.960", 
   "children": [], 
   "end": "1293.560", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben Sie bitte stehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.560", 
   "children": [], 
   "end": "1294.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so \u00fcblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.920", 
   "children": [], 
   "end": "1295.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.920", 
   "children": [], 
   "end": "1297.160", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.160", 
   "children": [], 
   "end": "1299.920", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine Erfindung der AfD-Fraktion ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.920", 
   "children": [], 
   "end": "1308.720", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist vom Kollegen der SPD eigentlich schon alles dazu gesagt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.720", 
   "children": [], 
   "end": "1312.960", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zu meiner Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.960", 
   "children": [], 
   "end": "1314.840", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wegfall dieser Mittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.840", 
   "children": [], 
   "end": "1317.880", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "circa 18 bis 20\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.880", 
   "children": [], 
   "end": "1323.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde zu nicht verantwortbaren Deckungsl\u00fccken im Haushalt f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.200", 
   "children": [], 
   "end": "1324.800", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit seri\u00f6ser Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.800", 
   "children": [], 
   "end": "1327.360", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltspolitik wirklich nichts mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.360", 
   "children": [], 
   "end": "1328.320", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.320", 
   "children": [], 
   "end": "1330.720", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen leider nicht das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.720", 
   "children": [], 
   "end": "1337.320", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD bei parlamentarischen Initiativen hemmungslos bei anderen Parteien bedient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.320", 
   "children": [], 
   "end": "1339.840", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist sie tats\u00e4chlich Wiederholungst\u00e4ter; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.840", 
   "children": [], 
   "end": "1344.320", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bereits vor Wochen hatten wir die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.320", 
   "children": [], 
   "end": "1351.120", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Antrag der FDP zur Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge nahezu w\u00f6rtlich abgeschrieben wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.120", 
   "children": [], 
   "end": "1353.360", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir aber sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.360", 
   "children": [], 
   "end": "1358.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhaft werden sich die Originale gegen die Plagiate durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.360", 
   "children": [], 
   "end": "1364.360", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist nun wirklich keine Alternative zu einer vern\u00fcnftigen und liberalen Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.360", 
   "children": [], 
   "end": "1365.640", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.640", 
   "children": [], 
   "end": "1367.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kommt nun wirklich von uns hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.560", 
   "children": [], 
   "end": "1369.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.200", 
   "children": [], 
   "end": "1372.920", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da reicht ein Blick in Ihr Parteiprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.920", 
   "children": [], 
   "end": "1375.240", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben die Kollegen auch schon gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.240", 
   "children": [], 
   "end": "1377.600", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt sich dann ganz schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.600", 
   "children": [], 
   "end": "1380.920", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch finanzpolitische Hasardeure Sie eigentlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.920", 
   "children": [], 
   "end": "1384.120", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten die Umsatzsteuer um 7\u00a0Prozent reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.120", 
   "children": [], 
   "end": "1386.400", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie planen die R\u00fcckkehr zur D-Mark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.400", 
   "children": [], 
   "end": "1388.720", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lehnen den Freihandel ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.720", 
   "children": [], 
   "end": "1391.760", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun wirklich kein Konjunkturprogramm f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.760", 
   "children": [], 
   "end": "1394.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sollen keine Schulden gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.920", 
   "children": [], 
   "end": "1396.560", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eines verraten Sie uns nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.560", 
   "children": [], 
   "end": "1399.280", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie den ganzen Zirkus finanzieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.280", 
   "children": [], 
   "end": "1403.480", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik ist meilenweit von dem entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.480", 
   "children": [], 
   "end": "1406.080", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie den Menschen immer vorgaukeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.080", 
   "children": [], 
   "end": "1414.640", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kompetente und verl\u00e4ssliche Alternative sind Sie diesbez\u00fcglich ganz bestimmt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.640", 
   "children": [], 
   "end": "1416.800", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zum Soli: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.800", 
   "children": [], 
   "end": "1418.120", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.120", 
   "children": [], 
   "end": "1420.320", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.320", 
   "children": [], 
   "end": "1421.920", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sympathisieren wir ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.920", 
   "children": [], 
   "end": "1425.240", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Freien Demokraten sehen die Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.240", 
   "children": [], 
   "end": "1431.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der in der Vergangenheit gegebenen Versprechungen und der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.200", 
   "children": [], 
   "end": "1435.200", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir eilen ja von Rekordsteuereinnahmen zu Rekordsteuereinnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.200", 
   "children": [], 
   "end": "1441.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes so fr\u00fch wie m\u00f6glich von dieser Zusatzbelastung zu befreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.680", 
   "children": [], 
   "end": "1442.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.640", 
   "children": [], 
   "end": "1443.480", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.480", 
   "children": [], 
   "end": "1445.400", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.400", 
   "children": [], 
   "end": "1446.800", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.800", 
   "children": [], 
   "end": "1448.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur einen Teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.640", 
   "children": [], 
   "end": "1452.760", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition plant vor allem die Entlastung derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.760", 
   "children": [], 
   "end": "1457.240", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Augenblick nur wenig oder gar keinen Solidarit\u00e4tszuschlag zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.240", 
   "children": [], 
   "end": "1457.560", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.560", 
   "children": [], 
   "end": "1459.160", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier muss das endg\u00fcltige Ende her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.160", 
   "children": [], 
   "end": "1462.160", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle ab 2020. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.160", 
   "children": [], 
   "end": "1466.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab diesem Jahr gibt es f\u00fcr diese Zusatzsteuer keine Rechtfertigung mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.440", 
   "children": [], 
   "end": "1472.320", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Gro\u00dfe Koalition den Soli \u00fcber diesen versprochenen Zeitpunkt hinaus beibehalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.320", 
   "children": [], 
   "end": "1475.240", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nichts anderes als eine Steuererh\u00f6hung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.240", 
   "children": [], 
   "end": "1478.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn eine versprochene Entlastung wegf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.000", 
   "children": [], 
   "end": "1480.600", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine zus\u00e4tzliche Belastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.600", 
   "children": [], 
   "end": "1482.400", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist erkennbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.400", 
   "children": [], 
   "end": "1484.880", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Mehreinnahmen ben\u00f6tigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.880", 
   "children": [], 
   "end": "1487.120", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wahlversprechen zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.120", 
   "children": [], 
   "end": "1489.400", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen und werden wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.400", 
   "children": [], 
   "end": "1491.560", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit unserem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.560", 
   "children": [], 
   "end": "1493.120", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Original, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.120", 
   "children": [], 
   "end": "1496.560", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier morgen debattiert wird und in dem die vollst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.560", 
   "children": [], 
   "end": "1507.200", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtskonforme und mit dem Solidarpakt vereinbare Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags zum 1.\u00a0Januar 2020 vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.200", 
   "children": [], 
   "end": "1515.160", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Gesetzentwurf darf ich Ihrer gesch\u00e4tzten Aufmerksamkeit empfehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.160", 
   "children": [], 
   "end": "1517.280", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.280", 
   "children": [], 
   "end": "1518.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.040", 
   "children": [], 
   "end": "1520.360", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.360", 
   "children": [], 
   "end": "1522.360", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von hier oben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.360", 
   "children": [], 
   "end": "1523.040", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gr\u00fc\u00df Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.040", 
   "children": [], 
   "end": "1524.320", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.320", 
   "children": [], 
   "end": "1525.240", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.240", 
   "children": [], 
   "end": "1526.680", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markus Herbrand.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.680", 
   "children": [], 
   "end": "1536.160", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Michael Leutert f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.160", 
   "children": [], 
   "end": "1537.440", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.440", 
   "children": [], 
   "end": "1539.280", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.280", 
   "children": [], 
   "end": "1541.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion fordert in dem heute vorliegenden Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.280", 
   "children": [], 
   "end": "1544.000", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Solidarit\u00e4tszuschlag abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.000", 
   "children": [], 
   "end": "1549.400", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde im Bundeshaushalt eine L\u00fccke von 18\u00a0Milliarden Euro rei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.400", 
   "children": [], 
   "end": "1550.320", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.320", 
   "children": [], 
   "end": "1551.880", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir hier sprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.880", 
   "children": [], 
   "end": "1553.400", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ungef\u00e4hr so viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.400", 
   "children": [], 
   "end": "1557.120", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung insgesamt zur Verf\u00fcgung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.120", 
   "children": [], 
   "end": "1558.920", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte man dann also einstampfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.920", 
   "children": [], 
   "end": "1560.440", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ungef\u00e4hr doppelt so viel wie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.440", 
   "children": [], 
   "end": "1563.160", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Haushalt des Familienministeriums vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.160", 
   "children": [], 
   "end": "1564.320", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hier vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.320", 
   "children": [], 
   "end": "1566.800", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche L\u00fccke in den Bundeshaushalt zu rei\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.800", 
   "children": [], 
   "end": "1569.520", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss nat\u00fcrlich auch dazusagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.520", 
   "children": [], 
   "end": "1571.520", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er diese L\u00fccke wieder schlie\u00dfen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.520", 
   "children": [], 
   "end": "1573.640", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wissen wir von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.640", 
   "children": [], 
   "end": "1576.960", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Spitzensteuersatz nicht erh\u00f6hen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.960", 
   "children": [], 
   "end": "1578.200", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.200", 
   "children": [], 
   "end": "1578.920", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.920", 
   "children": [], 
   "end": "1581.520", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Verm\u00f6gensteuer nicht wieder einf\u00fchren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.520", 
   "children": [], 
   "end": "1584.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sogar die Erbschaftsteuer abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.120", 
   "children": [], 
   "end": "1586.280", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch zu neuen Krediten sind sie nicht bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.280", 
   "children": [], 
   "end": "1587.920", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sagen Sie doch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.920", 
   "children": [], 
   "end": "1589.840", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie diese L\u00fccke schlie\u00dfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.840", 
   "children": [], 
   "end": "1591.560", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich zur Wahrheit dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.560", 
   "children": [], 
   "end": "1592.840", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Durch Einsparungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.840", 
   "children": [], 
   "end": "1597.000", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung haben Sie nicht viele M\u00f6glichkeiten zu Einsparungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.000", 
   "children": [], 
   "end": "1599.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern doch bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.160", 
   "children": [], 
   "end": "1602.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie an die Grundsicherung im Alter heranwollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.280", 
   "children": [], 
   "end": "1607.800", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie medizinische Leistungen einschr\u00e4nken wollen und dass Sie die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien zur\u00fcckfahren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.800", 
   "children": [], 
   "end": "1610.840", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.840", 
   "children": [], 
   "end": "1614.240", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt im \u00dcbrigen auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.240", 
   "children": [], 
   "end": "1616.560", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man wieder erw\u00e4hnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.560", 
   "children": [], 
   "end": "1622.080", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Solidarit\u00e4tszuschlag als allgemeine Steuer nicht an den Aufbau Ost gekoppelt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.080", 
   "children": [], 
   "end": "1630.400", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir mit diesen Einnahmen im Bundeshaushalt auch andere Dinge bezahlen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.400", 
   "children": [], 
   "end": "1631.440", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.440", 
   "children": [], 
   "end": "1634.320", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.320", 
   "children": [], 
   "end": "1639.000", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Glaser zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.000", 
   "children": [], 
   "end": "1641.800", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege hat vorhin schon etwas gefragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.800", 
   "children": [], 
   "end": "1642.200", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.200", 
   "children": [], 
   "end": "1644.920", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.920", 
   "children": [], 
   "end": "1648.240", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Einnahmen nicht an den Aufbau Ost gekoppelt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.240", 
   "children": [], 
   "end": "1651.880", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass damit auch andere Leistungen bezahlt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.880", 
   "children": [], 
   "end": "1655.520", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird zum Beispiel der Ausbau von Kitapl\u00e4tzen bezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.520", 
   "children": [], 
   "end": "1657.840", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in Ost und West. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.840", 
   "children": [], 
   "end": "1660.040", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen wir das Kindergeld bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.040", 
   "children": [], 
   "end": "1661.960", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen wir das BAf\u00f6G bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.960", 
   "children": [], 
   "end": "1668.240", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen wir zum Beispiel Ma\u00dfnahmen gegen Altersarmut bezahlen und im \u00dcbrigen auch Programme gegen Rechtsextremismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.240", 
   "children": [], 
   "end": "1672.960", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00f6tig haben wir das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.960", 
   "children": [], 
   "end": "1676.480", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahr ist im \u00dcbrigen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.480", 
   "children": [], 
   "end": "1676.960", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.960", 
   "children": [], 
   "end": "1679.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oftmals ist das nicht bekannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.200", 
   "children": [], 
   "end": "1682.720", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht blo\u00df Westdeutsche den Solidarit\u00e4tszuschlag bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.720", 
   "children": [], 
   "end": "1685.800", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nat\u00fcrlich auch Ostdeutsche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.800", 
   "children": [], 
   "end": "1691.040", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grenze verl\u00e4uft eben nicht zwischen West und Ost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.040", 
   "children": [], 
   "end": "1693.960", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Grenze verl\u00e4uft zwischen denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.960", 
   "children": [], 
   "end": "1695.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr Einkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.800", 
   "children": [], 
   "end": "1696.640", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.640", 
   "children": [], 
   "end": "1698.120", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger Einkommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.120", 
   "children": [], 
   "end": "1700.600", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch der entscheidende Unterschied."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.600", 
   "children": [], 
   "end": "1702.560", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man einmal ganz klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.560", 
   "children": [], 
   "end": "1703.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.600", 
   "children": [], 
   "end": "1705.360", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Bundestagsabgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.360", 
   "children": [], 
   "end": "1706.120", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.120", 
   "children": [], 
   "end": "1710.520", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt im Monat durchschnittlich 130\u00a0Euro f\u00fcr den Solidarit\u00e4tszuschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.520", 
   "children": [], 
   "end": "1711.040", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.040", 
   "children": [], 
   "end": "1712.240", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Kinder er hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.240", 
   "children": [], 
   "end": "1715.560", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "130\u00a0Euro bei einem Einkommen von 10\u00a0000\u00a0Euro brutto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.560", 
   "children": [], 
   "end": "1716.920", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir kommen die Tr\u00e4nen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.920", 
   "children": [], 
   "end": "1719.000", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Familie mit zwei Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.000", 
   "children": [], 
   "end": "1724.200", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die maximal 4\u00a0400\u00a0Euro brutto im Monat zur Verf\u00fcgung hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.200", 
   "children": [], 
   "end": "1724.840", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.840", 
   "children": [], 
   "end": "1725.400", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.400", 
   "children": [], 
   "end": "1725.840", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fallen auch darunter\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.840", 
   "children": [], 
   "end": "1728.680", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlt \u00fcberhaupt keinen Solidarit\u00e4tszuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.680", 
   "children": [], 
   "end": "1730.080", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00f6chte ich einmal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.080", 
   "children": [], 
   "end": "1732.040", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie diesen Familien erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.040", 
   "children": [], 
   "end": "1736.000", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem hier etwas genommen und wem etwas gegeben werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.000", 
   "children": [], 
   "end": "1744.040", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Familien sind n\u00e4mlich auf staatliche Unterst\u00fctzungsleistungen angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.040", 
   "children": [], 
   "end": "1745.320", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das so betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.320", 
   "children": [], 
   "end": "1748.720", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass n\u00e4mlich der Solidarit\u00e4tszuschlag von denen bezahlt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.720", 
   "children": [], 
   "end": "1749.600", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.600", 
   "children": [], 
   "end": "1750.200", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.200", 
   "children": [], 
   "end": "1751.280", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.280", 
   "children": [], 
   "end": "1751.720", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.720", 
   "children": [], 
   "end": "1755.960", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bekommt der Begriff \u201eSolidarit\u00e4tszuschlag\u201c eine ganz neue Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.960", 
   "children": [], 
   "end": "1761.000", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne brauchen wir die Solidarit\u00e4t in unserer Gesellschaft dringender denn je. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.000", 
   "children": [], 
   "end": "1765.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist Die Linke gegen die ersatzlose Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.080", 
   "children": [], 
   "end": "1765.960", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.960", 
   "children": [], 
   "end": "1771.760", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Michael Leutert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.760", 
   "children": [], 
   "end": "1775.920", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Glaser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.920", 
   "children": [], 
   "end": "1779.480", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Immer warten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.480", 
   "children": [], 
   "end": "1781.440", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Kollege! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.440", 
   "children": [], 
   "end": "1785.240", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.240", 
   "children": [], 
   "end": "1788.120", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat Herr Glaser das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.120", 
   "children": [], 
   "end": "1790.120", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt den Versuch zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.120", 
   "children": [], 
   "end": "1794.320", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Polemik und pers\u00f6nlich verletzende Bemerkungen zu punkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.320", 
   "children": [], 
   "end": "1799.280", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte man vielleicht einmal die Sache selbst in den Mittelpunkt stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.280", 
   "children": [], 
   "end": "1800.480", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.480", 
   "children": [], 
   "end": "1802.920", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.920", 
   "children": [], 
   "end": "1804.120", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.120", 
   "children": [], 
   "end": "1805.600", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Solidarit\u00e4tszuschlag wegf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.600", 
   "children": [], 
   "end": "1810.280", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brechen die Finanzen der Bundesrepublik Deutschland zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.280", 
   "children": [], 
   "end": "1811.920", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.920", 
   "children": [], 
   "end": "1813.120", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.120", 
   "children": [], 
   "end": "1814.240", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.240", 
   "children": [], 
   "end": "1816.440", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.440", 
   "children": [], 
   "end": "1817.720", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.720", 
   "children": [], 
   "end": "1820.920", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man von einem Haushalts\u00fcberschuss etwas abzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.920", 
   "children": [], 
   "end": "1822.600", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man noch lange kein Loch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.600", 
   "children": [], 
   "end": "1826.840", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kommt vielleicht auf die ber\u00fchmte schwarze Null oder dergleichen mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.840", 
   "children": [], 
   "end": "1828.560", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist Ihre Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.560", 
   "children": [], 
   "end": "1830.840", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie hier die Angst verbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.840", 
   "children": [], 
   "end": "1834.720", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD wolle unsolide Finanzpolitik betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.720", 
   "children": [], 
   "end": "1838.920", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Haaren herbeigezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.920", 
   "children": [], 
   "end": "1839.840", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.840", 
   "children": [], 
   "end": "1841.480", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser hat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.480", 
   "children": [], 
   "end": "1842.920", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.920", 
   "children": [], 
   "end": "1847.480", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nicht immer wieder dieselben Zoten wiederholen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.480", 
   "children": [], 
   "end": "1850.360", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re immer dieselben Zoten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.360", 
   "children": [], 
   "end": "1852.200", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenbar gibt es also nicht viele."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.200", 
   "children": [], 
   "end": "1854.120", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Amtszeit in Frankfurt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.120", 
   "children": [], 
   "end": "1855.600", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Satz will ich Ihnen einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.600", 
   "children": [], 
   "end": "1857.720", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er au\u00dfergew\u00f6hnlichen Inhalts ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.720", 
   "children": [], 
   "end": "1861.520", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich die Schulden dieser Stadt um 1,5\u00a0Milliarden Euro gesenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.520", 
   "children": [], 
   "end": "1864.680", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das einmal auf den Bundeshaushalt hochrechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.680", 
   "children": [], 
   "end": "1865.560", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.560", 
   "children": [], 
   "end": "1868.520", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier eine gro\u00dfe Aufgabe vor sich haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.520", 
   "children": [], 
   "end": "1871.960", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie auf mein Niveau kommen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.960", 
   "children": [], 
   "end": "1874.520", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.520", 
   "children": [], 
   "end": "1876.440", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir also wieder auf das zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.440", 
   "children": [], 
   "end": "1876.800", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.800", 
   "children": [], 
   "end": "1878.400", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem Sie aber nicht arbeiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.400", 
   "children": [], 
   "end": "1882.160", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Ablenkung in solche pers\u00f6nlichen Scharm\u00fctzel nat\u00fcrlich leichter ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.160", 
   "children": [], 
   "end": "1884.080", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausweichen auf andere Steuerarten steht nicht an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.080", 
   "children": [], 
   "end": "1887.720", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier \u00fcber den vorliegenden Antrag zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.720", 
   "children": [], 
   "end": "1890.400", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.400", 
   "children": [], 
   "end": "1895.480", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn beispielsweise die FDP als Partei der soliden Finanzen das Gleiche will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.480", 
   "children": [], 
   "end": "1898.240", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ein paar Monate sp\u00e4ter,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.240", 
   "children": [], 
   "end": "1900.680", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.680", 
   "children": [], 
   "end": "1903.240", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP nat\u00fcrlich auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.240", 
   "children": [], 
   "end": "1904.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso es ein Ausdruck solider Finanzpolitik ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.640", 
   "children": [], 
   "end": "1908.400", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Operation zum 1.\u00a0Januar 2020 durchzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.400", 
   "children": [], 
   "end": "1909.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein finanzpolitisches Desaster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.960", 
   "children": [], 
   "end": "1915.680", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dasselbe 14 oder 15\u00a0Monate vorher machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.680", 
   "children": [], 
   "end": "1919.920", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird sich schwer argumentieren lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.920", 
   "children": [], 
   "end": "1922.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen betone ich noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.080", 
   "children": [], 
   "end": "1924.000", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz schreibt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.000", 
   "children": [], 
   "end": "1930.720", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Erg\u00e4nzungsabgaben einen ganz konkreten periodischen Bedarf haben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.720", 
   "children": [], 
   "end": "1932.720", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie ihn nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.720", 
   "children": [], 
   "end": "1936.440", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie den Geruch der Verfassungswidrigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.440", 
   "children": [], 
   "end": "1938.160", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Erg\u00e4nzungsabgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.160", 
   "children": [], 
   "end": "1941.280", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber diesen Zeitraum seit 1995 erhoben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.280", 
   "children": [], 
   "end": "1944.200", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat deshalb wei\u00df Gott den Anschein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.200", 
   "children": [], 
   "end": "1945.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie verfassungswidrig sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.680", 
   "children": [], 
   "end": "1947.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch so solide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.080", 
   "children": [], 
   "end": "1949.960", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es im Schrifttum gut nachlesen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.960", 
   "children": [], 
   "end": "1953.400", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern Sie gelegentlich das Schrifttum zurate ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.400", 
   "children": [], 
   "end": "1955.240", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.240", 
   "children": [], 
   "end": "1958.440", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Antwort hat Michael Leutert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.440", 
   "children": [], 
   "end": "1967.360", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.360", 
   "children": [], 
   "end": "1970.240", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.240", 
   "children": [], 
   "end": "1972.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen dazu nur Folgendes mitteilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.320", 
   "children": [], 
   "end": "1974.360", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich bei Ihnen noch nicht herumgesprochen hat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.360", 
   "children": [], 
   "end": "1978.640", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00dcbersch\u00fcsse werden nicht garantiert jedes Jahr da sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.640", 
   "children": [], 
   "end": "1982.480", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leistungen f\u00fcr Familien brauchen wir aber exakt jedes Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.480", 
   "children": [], 
   "end": "1992.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir wieder zur vorgesehenen Abfolge der Debatte zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.200", 
   "children": [], 
   "end": "1995.560", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Lisa Paus f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.560", 
   "children": [], 
   "end": "2000.480", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.480", 
   "children": [], 
   "end": "2001.400", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.400", 
   "children": [], 
   "end": "2010.200", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich reibt sich der oder die andere erstaunt die Augen \u00fcber diesen erbittert gef\u00fchrten Wettlauf zwischen AfD und FDP darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.200", 
   "children": [], 
   "end": "2016.400", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eigentlich konsequenter und schneller das Symbol f\u00fcr Solidarit\u00e4t in Deutschland abschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.400", 
   "children": [], 
   "end": "2017.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand heute: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.320", 
   "children": [], 
   "end": "2022.520", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist ungef\u00e4hr 365\u00a0Tage schneller als die FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.520", 
   "children": [], 
   "end": "2026.000", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Blick zeigt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.000", 
   "children": [], 
   "end": "2029.720", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD hier tats\u00e4chlich v\u00f6llig konsequent handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.720", 
   "children": [], 
   "end": "2030.720", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.720", 
   "children": [], 
   "end": "2031.200", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.200", 
   "children": [], 
   "end": "2036.680", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Partei sei ja nur gegen Fl\u00fcchtlinge und gegen Migranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.680", 
   "children": [], 
   "end": "2038.080", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es eben nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.080", 
   "children": [], 
   "end": "2043.520", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Programm ist die fortschreitende Entsolidarisierung der gesamten Gesellschaft in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.520", 
   "children": [], 
   "end": "2045.360", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns dagegenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.360", 
   "children": [], 
   "end": "2050.160", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen Sie mit diesem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.160", 
   "children": [], 
   "end": "2052.400", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber noch weitere Beispiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.400", 
   "children": [], 
   "end": "2053.680", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne einmal drei:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.680", 
   "children": [], 
   "end": "2057.600", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Solidarit\u00e4t der starken Regionen mit den schwachen Regionen mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.600", 
   "children": [], 
   "end": "2059.600", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattdessen Wettbewerbsf\u00f6deralismus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.600", 
   "children": [], 
   "end": "2060.920", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.920", 
   "children": [], 
   "end": "2062.480", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch Ihre Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.480", 
   "children": [], 
   "end": "2066.000", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung der Kommunen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.000", 
   "children": [], 
   "end": "2067.880", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Haupteinnahmequelle abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.880", 
   "children": [], 
   "end": "2072.680", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Gewerbesteuer abschaffen und die Kommunen damit finanziell ausbluten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.680", 
   "children": [], 
   "end": "2074.440", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Programm der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.440", 
   "children": [], 
   "end": "2077.720", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt zum Programm der AfD auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.720", 
   "children": [], 
   "end": "2080.120", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Alleinerziehenden und ihren Kindern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.120", 
   "children": [], 
   "end": "2084.000", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent von ihnen leben in Armut und sind auf Hartz\u00a0IV angewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.000", 
   "children": [], 
   "end": "2091.600", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahlweise die staatlichen Leistungen entweder ganz abgesprochen oder von deren Wohlverhalten abh\u00e4ngig gemacht werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.600", 
   "children": [], 
   "end": "2095.160", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist Entsolidarisierung in Deutschland zulasten der Schw\u00e4chsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.160", 
   "children": [], 
   "end": "2096.400", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei machen wir nicht mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.400", 
   "children": [], 
   "end": "2097.560", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.560", 
   "children": [], 
   "end": "2098.720", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.720", 
   "children": [], 
   "end": "2101.520", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Soli ersatzlos zu streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.520", 
   "children": [], 
   "end": "2103.320", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt sich genau da ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.320", 
   "children": [], 
   "end": "2104.920", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.920", 
   "children": [], 
   "end": "2110.200", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell betragen die Einnahmen durch den Solidarit\u00e4tszuschlag 18\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.200", 
   "children": [], 
   "end": "2113.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In zwei Jahren werden es wahrscheinlich 20\u00a0Milliarden Euro sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.680", 
   "children": [], 
   "end": "2116.240", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Milliarden Mindereinnahmen des Staates: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.240", 
   "children": [], 
   "end": "2117.440", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das merken die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.440", 
   "children": [], 
   "end": "2120.880", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dann ist eben weniger Geld da f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.880", 
   "children": [], 
   "end": "2122.360", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.360", 
   "children": [], 
   "end": "2122.920", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.920", 
   "children": [], 
   "end": "2124.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung und \u00f6ffentliche Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.760", 
   "children": [], 
   "end": "2127.480", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei den 20\u00a0Milliarden Euro Mindereinnahmen kommt noch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.480", 
   "children": [], 
   "end": "2138.040", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Finanzbuchhalter mit Frau und zwei Kindern und einem Jahresbruttoeinkommen von 50\u00a0000\u00a0Euro nicht einen Euro davon sehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.040", 
   "children": [], 
   "end": "2139.200", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wird er merken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.200", 
   "children": [], 
   "end": "2140.160", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.160", 
   "children": [], 
   "end": "2142.960", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesen 20\u00a0Milliarden Euro habe ich nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.960", 
   "children": [], 
   "end": "2151.600", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die alleinerziehende B\u00e4ckereifachverk\u00e4uferin mit einem Kind mit einem Jahresbruttoeinkommen von 25\u00a0000\u00a0Euro wird merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.600", 
   "children": [], 
   "end": "2155.480", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird davon nicht einen einzigen Euro abbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.480", 
   "children": [], 
   "end": "2156.280", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.280", 
   "children": [], 
   "end": "2164.720", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Singles erst ab 1\u00a0500\u00a0Euro brutto im Monat und Familien erst ab 4\u00a0000\u00a0Euro brutto im Monat \u00fcberhaupt den Soli zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.720", 
   "children": [], 
   "end": "2165.480", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.480", 
   "children": [], 
   "end": "2168.320", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung des Soli hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.320", 
   "children": [], 
   "end": "2171.080", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die soziale Spaltung in diesem Land anzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.080", 
   "children": [], 
   "end": "2174.280", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie versch\u00e4rft die soziale Schieflage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.280", 
   "children": [], 
   "end": "2179.120", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen warnt der Journalist Hagel\u00fcken in der \u201eS\u00fcddeutschen\u201c zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.120", 
   "children": [], 
   "end": "2183.960", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung des Soli w\u00e4re ein Elfmeter f\u00fcr die Populisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.960", 
   "children": [], 
   "end": "2185.320", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das der AfD passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.320", 
   "children": [], 
   "end": "2186.440", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.440", 
   "children": [], 
   "end": "2188.120", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich verstehe nach wie vor nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.120", 
   "children": [], 
   "end": "2189.000", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.000", 
   "children": [], 
   "end": "2190.360", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.360", 
   "children": [], 
   "end": "2195.680", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CSU und nach dem Koalitionsvertrag de facto auch die SPD f\u00fcr die Populisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.680", 
   "children": [], 
   "end": "2197.880", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die AfD mit einzahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.880", 
   "children": [], 
   "end": "2200.400", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen in der Form da nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.400", 
   "children": [], 
   "end": "2205.360", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.360", 
   "children": [], 
   "end": "2211.880", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Jahre nach der Wiedervereinigung ist der Soli so nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.880", 
   "children": [], 
   "end": "2217.680", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mindestens genauso \u00fcberf\u00e4llig ist die Reform der Einkommensteuer bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.680", 
   "children": [], 
   "end": "2222.560", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sp\u00fcrbare Entlastung der unteren und mittleren Einkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.560", 
   "children": [], 
   "end": "2227.520", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine faire Entlastung der breiten Mittelschicht in der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.520", 
   "children": [], 
   "end": "2232.360", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der auch der Finanzbuchhalter und die B\u00e4ckereifachverk\u00e4uferin etwas haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.360", 
   "children": [], 
   "end": "2234.640", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der auch die unteren Einkommen profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.640", 
   "children": [], 
   "end": "2235.440", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.440", 
   "children": [], 
   "end": "2237.160", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns ein Gesamtpaket schn\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.160", 
   "children": [], 
   "end": "2241.640", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir eine Entlastung bei den Abgaben erreichen und auch die untere Mittelschicht entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.640", 
   "children": [], 
   "end": "2244.880", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und mit diesem Gesamtpaket starten Sie dann wieder in die Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.880", 
   "children": [], 
   "end": "2246.320", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so wird das nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.320", 
   "children": [], 
   "end": "2251.320", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wirkt das einzig und allein f\u00fcr die AfD und die Populisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.320", 
   "children": [], 
   "end": "2257.920", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie noch einmal dar\u00fcber nach!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.920", 
   "children": [], 
   "end": "2258.920", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.920", 
   "children": [], 
   "end": "2260.800", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lisa Paus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.800", 
   "children": [], 
   "end": "2261.800", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.800", 
   "children": [], 
   "end": "2263.560", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Hans Michelbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.560", 
   "children": [], 
   "end": "2267.200", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.200", 
   "children": [], 
   "end": "2268.480", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.480", 
   "children": [], 
   "end": "2269.040", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.040", 
   "children": [], 
   "end": "2269.240", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.240", 
   "children": [], 
   "end": "2280.080", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD sehen als Koalition ihre Hauptaufgabe in der Sicherung des Zusammenhalts unserer Gesellschaft und der wirtschaftlichen Dynamik in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.080", 
   "children": [], 
   "end": "2286.120", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir im Koalitionsvertrag ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.120", 
   "children": [], 
   "end": "2300.440", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Besserstellung unserer Familien \u00fcber eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von Bildung und Forschung bis hin zu Entlastungen bei Steuern und Abgaben und der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.440", 
   "children": [], 
   "end": "2302.000", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.000", 
   "children": [], 
   "end": "2305.680", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Beginn dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.680", 
   "children": [], 
   "end": "2311.040", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den stabilen finanziellen Gesamtrahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.040", 
   "children": [], 
   "end": "2316.600", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Landes unabdingbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.600", 
   "children": [], 
   "end": "2321.400", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.400", 
   "children": [], 
   "end": "2326.040", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Stabilit\u00e4tspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.040", 
   "children": [], 
   "end": "2326.760", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir auch sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.760", 
   "children": [], 
   "end": "2332.520", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir das Thema Soli mit gro\u00dfer Verantwortung und Vernunft angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.520", 
   "children": [], 
   "end": "2333.880", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.880", 
   "children": [], 
   "end": "2340.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU steht f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Abschaffung des Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.960", 
   "children": [], 
   "end": "2344.000", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die grunds\u00e4tzliche Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.000", 
   "children": [], 
   "end": "2345.840", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gef\u00e4llt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.440", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Rechtfertigung des Soli steht ja zweifellos infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.440", 
   "children": [], 
   "end": "2354.080", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Koalition haben wir deshalb verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.080", 
   "children": [], 
   "end": "2363.880", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zun\u00e4chst 90\u00a0Prozent der Einkommensbezieher beim Soli entlasten und weitere finanzielle Spielr\u00e4ume ausgewogen nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.880", 
   "children": [], 
   "end": "2371.920", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund der guten wirtschaftlichen Entwicklung durch unsere Politik entstehen und entstehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.920", 
   "children": [], 
   "end": "2373.560", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich ganz zuversichtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.560", 
   "children": [], 
   "end": "2374.720", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.720", 
   "children": [], 
   "end": "2378.320", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Besch\u00e4ftigung mehr Einnahmen bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.320", 
   "children": [], 
   "end": "2382.200", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Rezept auch in dieser Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.200", 
   "children": [], 
   "end": "2398.200", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die weiteren Schritte bis zum vollst\u00e4ndigen Abbau des Soli vertrauensbildend festlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.200", 
   "children": [], 
   "end": "2402.680", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch f\u00fcr den Solidarit\u00e4tszuschlag zur K\u00f6rperschaftsteuer gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.680", 
   "children": [], 
   "end": "2405.920", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir Klarheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.920", 
   "children": [], 
   "end": "2410.600", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerzahler und Unternehmen brauchen Planungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.600", 
   "children": [], 
   "end": "2415.760", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eine klare Ausstiegsperspektive beim Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.760", 
   "children": [], 
   "end": "2424.440", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 28\u00a0Jahre nach der deutschen Einheit ist ein fester Abbaupfad vertrauensbildend n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.440", 
   "children": [], 
   "end": "2425.720", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.720", 
   "children": [], 
   "end": "2431.800", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Solisenkung sauber in den erwarteten Finanzrahmen eingepasst wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.800", 
   "children": [], 
   "end": "2445.520", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere w\u00e4re eine unverantwortliche R\u00fcckkehr zum Schuldenstaat und ein Versto\u00df gegen die Vorgaben der im Grundgesetz festgelegten Schuldenbremse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.520", 
   "children": [], 
   "end": "2450.760", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushaltsstabilit\u00e4t ist also ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.760", 
   "children": [], 
   "end": "2457.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gehen wir sorgsam und verfassungskonform mit dem Geld unserer B\u00fcrger um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.240", 
   "children": [], 
   "end": "2466.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sollte Bundesfinanzminister Olaf Scholz vertrauensbildend ein ganzheitliches Soliauslaufgesetz vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.560", 
   "children": [], 
   "end": "2472.760", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Gesetz w\u00e4re f\u00fcr die B\u00fcrger eine klare Ansage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.760", 
   "children": [], 
   "end": "2478.400", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird die geplante Freigrenze noch einmal genau zu betrachten sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.400", 
   "children": [], 
   "end": "2484.040", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Grenzsteuerbelastung von mehr als 50\u00a0Prozent lehnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.040", 
   "children": [], 
   "end": "2485.800", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.800", 
   "children": [], 
   "end": "2486.000", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.000", 
   "children": [], 
   "end": "2493.600", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen auch eine Eingliederung des Soli in den normalen Einkommensteuertarif ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.600", 
   "children": [], 
   "end": "2497.760", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir bei den Verhandlungen mehrfach verdeutlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.760", 
   "children": [], 
   "end": "2504.920", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU hat klare ordnungspolitische Vorstellungen in ihrer Steuerpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.920", 
   "children": [], 
   "end": "2508.520", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistung muss sich lohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.520", 
   "children": [], 
   "end": "2512.600", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Grundprinzip der Unionspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.600", 
   "children": [], 
   "end": "2514.480", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dient dem Gemeinwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.480", 
   "children": [], 
   "end": "2522.400", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Zusammenhalt der Gesellschaft und die Wachstumskr\u00e4fte gleicherma\u00dfen gest\u00e4rkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.400", 
   "children": [], 
   "end": "2530.000", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere vordringliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.000", 
   "children": [], 
   "end": "2535.080", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das st\u00e4rkt den Zusammenhalt unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.080", 
   "children": [], 
   "end": "2536.160", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.160", 
   "children": [], 
   "end": "2537.280", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtige Reihenfolge einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.280", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.760", 
   "children": [], 
   "end": "2539.200", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.200", 
   "children": [], 
   "end": "2544.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier von der AfD vorgetragen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.920", 
   "children": [], 
   "end": "2553.040", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Entscheidung des Nieders\u00e4chsischen Finanzgerichts abgeschrieben wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.040", 
   "children": [], 
   "end": "2557.160", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also kein eigenst\u00e4ndiger Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.160", 
   "children": [], 
   "end": "2560.200", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.200", 
   "children": [], 
   "end": "2563.520", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was verfassungskonform und was verfassungswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.520", 
   "children": [], 
   "end": "2564.920", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.920", 
   "children": [], 
   "end": "2569.480", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Bundesverfassungsgericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.480", 
   "children": [], 
   "end": "2578.920", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Koalition einen klaren Weg vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.920", 
   "children": [], 
   "end": "2581.600", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.600", 
   "children": [], 
   "end": "2589.240", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorhandenen Haushaltsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Verbesserung der Wohnraumversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.240", 
   "children": [], 
   "end": "2591.160", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Lage der Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.160", 
   "children": [], 
   "end": "2599.960", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Infrastruktur und vor allem in der Zukunftsforschung zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.960", 
   "children": [], 
   "end": "2603.400", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld ist dort gut angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.400", 
   "children": [], 
   "end": "2615.120", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns das letzten Endes die Chancen auf eine ganzheitliche Soliabschaffung er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.120", 
   "children": [], 
   "end": "2621.920", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne lade ich alle hier im Deutschen Bundestag sehr herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.920", 
   "children": [], 
   "end": "2630.280", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in dieser Frage zu bewegen und gemeinsam dar\u00fcber zu beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.280", 
   "children": [], 
   "end": "2631.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.920", 
   "children": [], 
   "end": "2639.480", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Vertrauensbildung zugunsten der Steuerzahler und der Unternehmen in unserem Land voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.480", 
   "children": [], 
   "end": "2646.080", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir unsere Gesichtspunkte und Grunds\u00e4tze in der Ordnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.080", 
   "children": [], 
   "end": "2647.200", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Steuerpolitik verdeutlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.200", 
   "children": [], 
   "end": "2648.120", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.120", 
   "children": [], 
   "end": "2649.080", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.080", 
   "children": [], 
   "end": "2652.880", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Michelbach.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.880", 
   "children": [], 
   "end": "2654.240", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.240", 
   "children": [], 
   "end": "2660.920", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.920", 
   "children": [], 
   "end": "2662.720", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mann mit dem Zollstock."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.720", 
   "children": [], 
   "end": "2664.400", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ohne Zollstock.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.400", 
   "children": [], 
   "end": "2665.680", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.680", 
   "children": [], 
   "end": "2668.320", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.320", 
   "children": [], 
   "end": "2670.720", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.720", 
   "children": [], 
   "end": "2672.200", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir jetzt nicht ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.200", 
   "children": [], 
   "end": "2672.520", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.520", 
   "children": [], 
   "end": "2674.760", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich das eben richtig geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.760", 
   "children": [], 
   "end": "2682.320", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du den Soli in dieser Legislaturperiode komplett abschaffen und die Freigrenzen zur Dis\u00adposition stellen m\u00f6chtest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.320", 
   "children": [], 
   "end": "2683.840", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das w\u00e4re dann nat\u00fcrlich nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.840", 
   "children": [], 
   "end": "2685.360", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir verabredet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.360", 
   "children": [], 
   "end": "2686.440", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon den Ehrgeiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.440", 
   "children": [], 
   "end": "2689.080", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns an unsere Verabredungen zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.080", 
   "children": [], 
   "end": "2691.640", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gewisse Vertragstreue ist eine gute Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.640", 
   "children": [], 
   "end": "2694.920", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der SPD-Fraktion ist sie gut aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.920", 
   "children": [], 
   "end": "2696.880", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte das nur korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.880", 
   "children": [], 
   "end": "2700.760", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise habe ich einen Moment lang nicht ganz konzentriert zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.760", 
   "children": [], 
   "end": "2701.760", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann immer einmal passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.760", 
   "children": [], 
   "end": "2704.480", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein eigentlicher Redebeginn sollte ganz anders sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.480", 
   "children": [], 
   "end": "2709.040", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte auf den Weitblick eines unserer fr\u00fcheren Vorsitzenden verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.040", 
   "children": [], 
   "end": "2709.920", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.920", 
   "children": [], 
   "end": "2710.960", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eOpposition ist Mist.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.960", 
   "children": [], 
   "end": "2712.120", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat er recht gehabt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.120", 
   "children": [], 
   "end": "2713.560", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.560", 
   "children": [], 
   "end": "2716.400", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem kann eine Opposition gut sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.400", 
   "children": [], 
   "end": "2718.800", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie eigene Ideen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.800", 
   "children": [], 
   "end": "2720.720", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.720", 
   "children": [], 
   "end": "2722.280", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Fantasie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.280", 
   "children": [], 
   "end": "2723.360", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kreativit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.360", 
   "children": [], 
   "end": "2725.400", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftsgewandtheit hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.400", 
   "children": [], 
   "end": "2728.640", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann sie die Gesellschaft weiterbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.640", 
   "children": [], 
   "end": "2734.120", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die guten Ideen \u00fcbernimmt die Regierungskoalition fast automatisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.120", 
   "children": [], 
   "end": "2736.040", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja v\u00f6llig klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.040", 
   "children": [], 
   "end": "2744.880", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in einer Hochkonjunkturphase falsche Vorschl\u00e4ge macht und damit die Zukunftsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.880", 
   "children": [], 
   "end": "2746.840", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann nicht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.840", 
   "children": [], 
   "end": "2749.280", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierungskoalition diese Ideen aufnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.280", 
   "children": [], 
   "end": "2752.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlechte Opposition ist allerdings diejenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.080", 
   "children": [], 
   "end": "2754.600", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfallslos und langweilig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.600", 
   "children": [], 
   "end": "2756.920", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist einfallslos und langweilig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.920", 
   "children": [], 
   "end": "2757.360", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man schaut einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.360", 
   "children": [], 
   "end": "2758.320", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die anderen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.320", 
   "children": [], 
   "end": "2760.400", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man schreibt ein bisschen etwas ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.400", 
   "children": [], 
   "end": "2761.160", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ganz korrekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.160", 
   "children": [], 
   "end": "2762.840", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch zumindest die \u00dcberschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.840", 
   "children": [], 
   "end": "2764.520", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann krittelt man daran herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.520", 
   "children": [], 
   "end": "2766.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt besonders schlaue Kritikpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.960", 
   "children": [], 
   "end": "2767.880", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal ein paar nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.880", 
   "children": [], 
   "end": "2771.360", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDieser Antrag kommt zu fr\u00fch.\u201c Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.360", 
   "children": [], 
   "end": "2775.320", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDieser Antrag kommt zu sp\u00e4t.\u201c \u201eDieser Antrag ist nicht genug; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.320", 
   "children": [], 
   "end": "2776.760", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnte ja jeder kommen.\u201c Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.760", 
   "children": [], 
   "end": "2779.400", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs ist zu viel.\u201c Wenn gar nichts mehr hilft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.400", 
   "children": [], 
   "end": "2783.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDieser Antrag ist verfassungswidrig.\u201c Das Besondere bei der Verfassungswidrigkeit ist ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.640", 
   "children": [], 
   "end": "2785.080", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verfassungsgericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.080", 
   "children": [], 
   "end": "2787.840", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder Gutachter noch eine Bundestagsfraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.840", 
   "children": [], 
   "end": "2788.360", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.360", 
   "children": [], 
   "end": "2790.000", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwas verfassungswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.000", 
   "children": [], 
   "end": "2790.920", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es immer gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.920", 
   "children": [], 
   "end": "2793.360", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Feststellung \u201everfassungswidrig\u201c vorsichtig umzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.360", 
   "children": [], 
   "end": "2793.480", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.480", 
   "children": [], 
   "end": "2794.800", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ziele sind ganz andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.800", 
   "children": [], 
   "end": "2795.920", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gehen wir mit diesem Soli so um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.920", 
   "children": [], 
   "end": "2796.480", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir damit umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.480", 
   "children": [], 
   "end": "2797.760", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen etwas f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.760", 
   "children": [], 
   "end": "2798.800", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.800", 
   "children": [], 
   "end": "2800.680", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Wohnungsbau machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.680", 
   "children": [], 
   "end": "2801.840", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es manche gar nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.840", 
   "children": [], 
   "end": "2802.960", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man das nicht oft genug sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.960", 
   "children": [], 
   "end": "2803.320", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wollen wir etwas f\u00fcr Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.320", 
   "children": [], 
   "end": "2804.640", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.640", 
   "children": [], 
   "end": "2805.600", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Studenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.600", 
   "children": [], 
   "end": "2806.440", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Meister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.440", 
   "children": [], 
   "end": "2807.440", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.440", 
   "children": [], 
   "end": "2807.960", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.960", 
   "children": [], 
   "end": "2809.760", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hat Hans Michelbach recht gehabt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.760", 
   "children": [], 
   "end": "2811.640", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Schrodi hat es sehr sch\u00f6n erkl\u00e4rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.640", 
   "children": [], 
   "end": "2814.320", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigung ist eines der wichtigsten Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.320", 
   "children": [], 
   "end": "2816.360", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Zukunft sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.360", 
   "children": [], 
   "end": "2818.400", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es klug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.400", 
   "children": [], 
   "end": "2822.240", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Soli f\u00fcr 90\u00a0Prozent aller Einkommensteuerzahler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.240", 
   "children": [], 
   "end": "2824.400", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele zahlen ihn ja sowieso nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.400", 
   "children": [], 
   "end": "2825.880", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.880", 
   "children": [], 
   "end": "2830.320", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht eine Entlastung von ungef\u00e4hr 10\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.320", 
   "children": [], 
   "end": "2831.480", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Leute sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.480", 
   "children": [], 
   "end": "2832.120", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.120", 
   "children": [], 
   "end": "2833.800", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.800", 
   "children": [], 
   "end": "2834.920", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ungef\u00e4hr das Zehnfache dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.920", 
   "children": [], 
   "end": "2837.360", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was durch eine Erm\u00e4\u00dfigung der Hotelsteuer an Entlastung geschaffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.360", 
   "children": [], 
   "end": "2839.560", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entlastung war ja damals etwas ganz Besonderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.560", 
   "children": [], 
   "end": "2840.760", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man merkt also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.760", 
   "children": [], 
   "end": "2842.520", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat schon eine gewisse Dimension."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.520", 
   "children": [], 
   "end": "2844.960", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Soli jetzt sofort vollst\u00e4ndig abschaffen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.960", 
   "children": [], 
   "end": "2848.240", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der will eigentlich nur die Reichen entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.240", 
   "children": [], 
   "end": "2849.240", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Entlastung w\u00e4re der einzige Effekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.240", 
   "children": [], 
   "end": "2850.840", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Freigrenze sorgt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.840", 
   "children": [], 
   "end": "2854.640", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die unteren Einkommensschichten den Soli nicht zahlen und dass die Belastung f\u00fcr die oberen Einkommensschichten fair ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.640", 
   "children": [], 
   "end": "2856.440", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller m\u00fcssen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.440", 
   "children": [], 
   "end": "2857.960", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie den Soli jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.960", 
   "children": [], 
   "end": "2858.960", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Hochkonjunkturphase\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.960", 
   "children": [], 
   "end": "2861.240", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Antrag ist das Wort \u201esofort\u201c enthalten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.240", 
   "children": [], 
   "end": "2861.760", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschaffen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.760", 
   "children": [], 
   "end": "2862.080", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.080", 
   "children": [], 
   "end": "2863.840", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.840", 
   "children": [], 
   "end": "2864.200", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.200", 
   "children": [], 
   "end": "2864.760", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.760", 
   "children": [], 
   "end": "2866.680", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das jetzt in einer Hochkonjunkturphase t\u00e4te? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.680", 
   "children": [], 
   "end": "2868.120", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re grundverkehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.120", 
   "children": [], 
   "end": "2868.680", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.680", 
   "children": [], 
   "end": "2870.240", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht heute nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.240", 
   "children": [], 
   "end": "2872.560", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Glaser in Frankfurt getan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.560", 
   "children": [], 
   "end": "2875.320", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um die Abschaffung des Soli; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.320", 
   "children": [], 
   "end": "2876.320", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.320", 
   "children": [], 
   "end": "2878.760", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen richtet sich mein Vortrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.760", 
   "children": [], 
   "end": "2880.040", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch auf einen Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.040", 
   "children": [], 
   "end": "2881.840", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorhin in einer Zwischenfrage genannt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.840", 
   "children": [], 
   "end": "2882.000", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.000", 
   "children": [], 
   "end": "2885.120", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Vorlagebeschluss des Nieders\u00e4chsischen Finanzgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.120", 
   "children": [], 
   "end": "2887.320", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist dieser Beschluss ungeeignet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.320", 
   "children": [], 
   "end": "2888.800", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen inzwischen auch die Gerichte\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.800", 
   "children": [], 
   "end": "2893.080", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er bezieht sich n\u00e4mlich auf die Rechtslage von 2007. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.080", 
   "children": [], 
   "end": "2894.440", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wei\u00df aber jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.440", 
   "children": [], 
   "end": "2899.960", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die gewerbesteuerliche Anrechnung mit der Unternehmensteuer im Jahr\u00a02008 korrigiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.960", 
   "children": [], 
   "end": "2900.560", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.560", 
   "children": [], 
   "end": "2904.760", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rechtsbezug ist r\u00fcckwirkend und somit f\u00fcr die Zukunft gar nicht geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.760", 
   "children": [], 
   "end": "2906.240", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.240", 
   "children": [], 
   "end": "2909.480", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Bezug so herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.480", 
   "children": [], 
   "end": "2910.120", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.120", 
   "children": [], 
   "end": "2912.960", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schlecht dieser Antrag vorbereitet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.960", 
   "children": [], 
   "end": "2914.720", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss einfach sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.720", 
   "children": [], 
   "end": "2918.480", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soli hier v\u00f6llig falsch eingesch\u00e4tzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.480", 
   "children": [], 
   "end": "2920.520", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenfassend will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.520", 
   "children": [], 
   "end": "2924.000", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von der FDP vernommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.000", 
   "children": [], 
   "end": "2927.400", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBesser nicht regieren als schlecht regieren.\u201c Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.400", 
   "children": [], 
   "end": "2929.720", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man automatisch schlechte Opposition sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.720", 
   "children": [], 
   "end": "2930.040", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.040", 
   "children": [], 
   "end": "2933.640", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Lothar Binding.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.640", 
   "children": [], 
   "end": "2942.080", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Gottschalk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.080", 
   "children": [], 
   "end": "2952.560", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Kollege Binding von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.560", 
   "children": [], 
   "end": "2954.640", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie uns zum Ersten zugestehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.640", 
   "children": [], 
   "end": "2958.000", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfassungsrechtliche Wirklichkeit hat das ja gezeigt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.000", 
   "children": [], 
   "end": "2965.880", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kaum h\u00e4ufiger Verfassungsrecht durch Regierungsbeschl\u00fcsse gebrochen worden ist als in der Zeit der Gro\u00dfen Koalition?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.880", 
   "children": [], 
   "end": "2966.320", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.320", 
   "children": [], 
   "end": "2966.800", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.800", 
   "children": [], 
   "end": "2967.160", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.160", 
   "children": [], 
   "end": "2969.760", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Urteilen des Bundesverfassungsgerichts sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.760", 
   "children": [], 
   "end": "2971.640", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das viele ihrer Vorhaben kassiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.640", 
   "children": [], 
   "end": "2975.160", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist auch Frau Wankas \u00c4u\u00dferung kassiert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.160", 
   "children": [], 
   "end": "2975.600", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.600", 
   "children": [], 
   "end": "2977.080", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00e4ren vorsichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.080", 
   "children": [], 
   "end": "2978.480", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn kluge Menschen hier begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.480", 
   "children": [], 
   "end": "2982.880", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Zweifel an der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Erhebung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.880", 
   "children": [], 
   "end": "2984.600", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ihr gutes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.600", 
   "children": [], 
   "end": "2989.240", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sogar die M\u00f6glichkeit von Organklagen und anderen Klagen im Voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.240", 
   "children": [], 
   "end": "2990.840", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man n\u00e4mlich bef\u00fcrchtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.840", 
   "children": [], 
   "end": "2992.920", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassung gebrochen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.920", 
   "children": [], 
   "end": "2995.280", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben berechtigte Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.280", 
   "children": [], 
   "end": "2998.640", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0W\u00fcrden Sie nicht immer dazwischensprechen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.640", 
   "children": [], 
   "end": "3000.440", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tue ich bei Ihnen auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.440", 
   "children": [], 
   "end": "3002.760", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt sich zum Zweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.760", 
   "children": [], 
   "end": "3011.080", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich komplett von der Wirtschaftspolitik Helmut Schmidts oder irgendwelchen volkswirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen verabschiedet haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.080", 
   "children": [], 
   "end": "3012.440", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrter Kollege Binding."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.440", 
   "children": [], 
   "end": "3013.640", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spare in der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.640", 
   "children": [], 
   "end": "3014.880", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hast du in der Not. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.880", 
   "children": [], 
   "end": "3015.720", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sagt auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.720", 
   "children": [], 
   "end": "3018.440", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich in einer konjunkturell schlechten Phase befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.440", 
   "children": [], 
   "end": "3020.960", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Staat tats\u00e4chlich in die Verschuldung gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.960", 
   "children": [], 
   "end": "3023.040", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss er entsprechend investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.040", 
   "children": [], 
   "end": "3024.960", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sch\u00e4rfen abzumildern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.960", 
   "children": [], 
   "end": "3028.960", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die hohe Staatsverschuldung haben wir doch gerade wegen Ihrer sozialistischen Finanzierungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.960", 
   "children": [], 
   "end": "3030.440", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Not wird investiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.440", 
   "children": [], 
   "end": "3031.360", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.360", 
   "children": [], 
   "end": "3032.080", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zurzeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.080", 
   "children": [], 
   "end": "3033.960", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuereinnahmen sprudeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.960", 
   "children": [], 
   "end": "3036.880", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie nicht in der Lage und willens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.880", 
   "children": [], 
   "end": "3041.920", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsparungen zugunsten aller Menschen hier in Deutschland vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.920", 
   "children": [], 
   "end": "3044.120", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen die 90\u00a0Prozent der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.120", 
   "children": [], 
   "end": "3045.000", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei entlastet w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.000", 
   "children": [], 
   "end": "3046.080", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.080", 
   "children": [], 
   "end": "3047.720", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demaskiert Sie das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.720", 
   "children": [], 
   "end": "3053.000", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man heute mit \u00fcber 33\u00a0000\u00a0Euro als Durchschnittsverdiener gilt und mit dem 1,3-fachen Verdienst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.000", 
   "children": [], 
   "end": "3055.000", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also rund 43\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.000", 
   "children": [], 
   "end": "3058.160", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Ihre Politik zu den Spitzenverdienern geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.160", 
   "children": [], 
   "end": "3059.440", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen Sie sich eben auch nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.440", 
   "children": [], 
   "end": "3070.280", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mittlerweile in den Wahlumfragen bei 15\u00a0Prozent stehen und irgendwann bei 10\u00a0Prozent stehen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.280", 
   "children": [], 
   "end": "3073.200", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben den Bezug zur Wirklichkeit verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.200", 
   "children": [], 
   "end": "3074.880", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.920", 
   "children": [], 
   "end": "3077.840", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.840", 
   "children": [], 
   "end": "3080.320", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gebe ich das Wort Lothar Binding."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.320", 
   "children": [], 
   "end": "3081.360", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verzichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.360", 
   "children": [], 
   "end": "3082.120", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.120", 
   "children": [], 
   "end": "3083.680", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.680", 
   "children": [], 
   "end": "3085.920", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lothar Binding.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.920", 
   "children": [], 
   "end": "3087.000", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.000", 
   "children": [], 
   "end": "3090.720", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gibt es Probleme?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.720", 
   "children": [], 
   "end": "3091.720", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.720", 
   "children": [], 
   "end": "3101.400", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1179 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.400", 
   "children": [], 
   "end": "3106.960", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.960", 
   "children": [], 
   "end": "3110.240", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.240", 
   "children": [], 
   "end": "3116.000", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a08 auf:"
   ]
  }
 ]
}