{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine neue Verbraucherministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Barley\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Amt antritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Anschub f\u00fcr den Verbraucherschutz in der Bundesrepublik erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gro\u00dfen Wurf haben wir vielleicht nicht unbedingt von Ihnen erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immerhin etwas Zusammenh\u00e4ngendes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen legen Sie schon im Koalitionsvertrag ein Sammelsurium von zahlreichen Einzelma\u00dfnahmen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in keinem inneren Zusammenhang stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen auch nicht unter einem Oberthema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich in Gestalt der Digitalisierung angeboten h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Ihre und auch andere Fraktionen so gro\u00dfen Wert legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwei oder drei Einzeltitel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Ihrem Programm vorgeschlagen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die sind im Programm verstreut und stehen in keinem inneren Zusammenhang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze soll anscheinend in Form von vielen Einzelgesetzen und Verordnungen umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfahren der modernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flexiblen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch au\u00dfergesetzlichen Regulierung sind gar nicht in Betracht gezogen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel die Regulierung von Globalzielen in einem Rahmengesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die inhaltliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die materielle Ausgestaltung \u00fcberl\u00e4sst man beispielsweise der mandatierten Normung oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Gro\u00dfbritannien mit gro\u00dfem Erfolg praktiziert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sogenannte Koregulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Codes of good Conduct der Anbieterverb\u00e4nde werden erstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kontrolle aber der staatlichen Marktaufsicht \u00fcberlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem h\u00e4tte man erwarten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie endlich die grundlegenden Verbraucherrechte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kodifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht wiederum nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re denkbar gewesen in Gestalt eines umfassenden Verbraucherschutzgesetzes oder im Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Kollegin Frau Giffey will die Kinderrechte im Grundgesetz festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da w\u00e4re es doch zumindest angemessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbraucherrechte dort zu verankern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr.\u00a0\u00adJ\u00ada\u00adn-Marco Luczak das Wort."
   ]
  }
 ]
}