{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen von Besch\u00e4ftigten sind von befristeten und unsicheren Arbeitsverh\u00e4ltnissen betroffen oder stecken in der Teilzeitfalle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat die Gro\u00dfe Koalition in den vergangenen Jahren die Chance vertan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Probleme zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re dies geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten wir uns nicht heute Abend hier ausgerechnet mit der AfD \u00fcber das Teilzeit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Befristungsgesetz unterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von der AfD vorgelegte Entwurf soll also jetzt die grundlegende Reform des Teilzeit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Befristungsgesetzes sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetzentwurf mit Hand und Fu\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die wahren Probleme l\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie es angek\u00fcndigt haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesetzesentwurf ist v\u00f6llig unzureichend und Augenwischerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie schon einen Gesetzentwurf vorlegen und keinen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann l\u00f6sen Sie doch bitte sch\u00f6n die Probleme vollst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Entwurf steht nichts zum R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit auf Abruf bleibt erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und statt Sachgr\u00fcnden soll es nun sogenannte besondere Gr\u00fcnde geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo liegt denn da der Unterschied?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem bleibt es bei der sachgrundlosen Befristung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Sie kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von sachgrundloser Befristung sind \u00fcberwiegend junge Besch\u00e4ftigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Menschen mit Migrationshintergrund betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Problem will die AfD nat\u00fcrlich nicht l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind n\u00e4mlich die Partei der Spaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle ausschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht Ihrem Menschenbild entsprechen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime und neuerdings auch noch Menschen mit Behinderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gewerkschafterinnen und Gewerkschafter dagegen stehen f\u00fcr Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat Leuten wie Ihnen noch nie gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hetzen Sie auch st\u00e4ndig gegen die so von Ihnen titulierten Altgewerkschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften in den 70er-Jahren haben die sogenannten Gastarbeiter mit offenen Armen empfangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolleginnen und Kollegen haben ma\u00dfgeblich die Streiks gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr soziale Errungenschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir heute noch profitieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Abschaffung der Niedrigl\u00f6hne f\u00fcr Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf bin ich stolz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus langj\u00e4hriger Erfahrung als Betriebsr\u00e4tin und Mitglied im europ\u00e4ischen Betriebsrat eines internationalen Konzerns kann ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren immer dann erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns organisiert und \u00fcber die Grenzen hinaus Solidarit\u00e4t ge\u00fcbt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch internationale Proteste und Streiks ist es uns sogar gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 53\u00a0Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Indonesien nach einem Streik rausgeschmissen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder eingestellt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen keine solidarische Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben sich nur den Anschein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Alternative zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihre Anbiederungsversuche sind durchschaubar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Protesten vor zwei Tagen im Opel-Werk in Eisenach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Besch\u00e4ftigten daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Standort zu erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Bj\u00f6rn H\u00f6cke von der AfD vom Hof gejagt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was haben die Besch\u00e4ftigten dort skandiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr k\u00f6nnt nach Hause gehen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hatten sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist meine Gewerkschaftsbewegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie von der AfD nichts anfangen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4nderungen im Teilzeit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Befristungsgesetz sind ein gutes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu brauchen wir nicht die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem es uns Linke gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Befristung ohne guten Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg mit sachgrundlosen Befristungen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einschr\u00e4nkung der Sachgr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg mit Kettenbefristungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch all meinen Kolleginnen und Kollegen in den Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tag f\u00fcr Tag hart daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitsbedingungen zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solidarisch f\u00fcr ihre Rechte einstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD mit ihren Spaltungsversuchen und ihrem Populismus durchkommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolleginnen und Kollegen aus Eisenach haben es uns vorgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss Schule machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen spricht die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke."
   ]
  }
 ]
}