{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist ein neuralgischer Punkt f\u00fcr uns Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns Europ\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die internationale Staatengemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel aller \u00fcber See verschifften G\u00fcter und ein Viertel aller \u00d6ltransporte global passieren auf ihrem Weg das Mittelmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es z\u00e4hlt damit zu einem der wichtigsten Transportkorridore weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der internationale Handel w\u00e4re ohne den Transit durchs Mittelmeer schlichtweg unm\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dieser enormen \u00f6konomischen Bedeutung liegt das Mittelmeer uns Europ\u00e4ern aber auch auf andere Weise am Herzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verbindet uns mit unseren Nachbarn im Nahen Osten und in Nordafrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es schafft vor allem eine gemeinsame Verantwortung in Bezug auf Sicherheit und Stabilit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO-gef\u00fchrte maritime Sicherheitsoperation Sea Guardian leistet seit ihrer Gr\u00fcndung im Jahr\u00a02016 einen wichtigen Beitrag zur Erreichung dieser Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als ihre Vorg\u00e4ngermission Operation Active Endeavour, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Auftrag sich auf Basis des Artikels\u00a05 des Nordatlantikvertrages aus den Anschl\u00e4gen des 11.\u00a0September 2001 hergeleitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Auftrag von Sea Guardian umfassender und an die Erfordernisse der aktuellen Sicherheitslage angepasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mittelmeer ist heute neben den nach wie vor bestehenden Gefahren durch den internationalen Terrorismus leider auch Schauplatz von Waffenschmuggel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleuserbanden und anderer organisierter Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fl\u00fcchtlingskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat uns mehr als deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim gemeinsamen Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen das Mittelmeer einer der entscheidenden Schaupl\u00e4tze oder sogar der entscheidende Schauplatz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einsatz f\u00fcr Sea Guardian ist damit auch ein Beitrag gegen das menschenverachtende Gesch\u00e4ft der Schlepper."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian kann heute aus den wertvollen Erfahrungen von Active Endeavour profitieren und so seinen Auftrag zielgerichtet fortf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation leistet neben der Bereitstellung eines st\u00e4ndig aktualisierten umfassenden Lagebildes einen Beitrag zum Informationsaustausch und zum Kapazit\u00e4tsaufbau der Kr\u00e4fte im Mittelmeer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bietet logistische Unterst\u00fctzung f\u00fcr die EU-Mission Sophia und hilft damit auch bei der Durchsetzung des UN-Waffenembargos von und nach Libyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer unver\u00e4nderten Mandatsobergrenze von 650\u00a0Soldatinnen und Soldaten aus Deutschland und einem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "realistischen Budget im Haushalt halte ich den vorliegenden Antrag im Hinblick auf die geostrategische Bedeutung des Mittelmeerraums daher f\u00fcr \u00fcberaus sinnvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.760", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade unter dem Aspekt einer gelingenden B\u00fcndnispolitik ist eine vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Union und unseren NATO-Partnern unerl\u00e4sslich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission Sea Guardian liefert hierf\u00fcr einen wichtigen Baustein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf abschlie\u00dfend den bisher in der Mission eingesetzten Soldatinnen und Soldaten unseren Dank aussprechen und vor allem unseren gro\u00dfen Respekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ihnen von dieser Stelle aus sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von vereinzelten Wortmeldungen heute abgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie wirklich den Respekt und die R\u00fcckendeckung weiter Teile dieses Hauses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche der Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem auch unseren Soldatinnen und Soldaten weiterhin viel Erfolg und Gottes Segen f\u00fcr ihren wichtigen Dienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie immer das Wichtigste: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie uns wohlbehalten wieder nach Hause!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist interfraktionell vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorlage auf der Drucksache\u00a019/1097 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/1196 soll an dieselben Aussch\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedoch nicht an den Haushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a096 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcberwiesen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}