{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Minister Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr Ihre Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin allerdings sowohl in Ihrer Rede als auch im Koalitionsvertrag auf einige Ungereimtheiten im Bereich der Gesundheitspolitik gesto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Punkte w\u00fcrde ich mir jetzt gerne einmal vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "37.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalition m\u00f6chte im Bereich der ambulanten Versorgung die Freiberuflichkeit der \u00c4rzte st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie vertr\u00e4gt sich das aber mit einer Erh\u00f6hung des Mindestsprechstundenangebotes auf 25\u00a0Stunden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch keine St\u00e4rkung der Freiberuflichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein planwirtschaftlicher Eingriff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenig Sie vom Arbeitsalltag der Vertrags\u00e4rzte verstehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die tats\u00e4chlich geleisteten Arbeitsstunden f\u00fcr gesetzlich Versicherte liegen doch weit h\u00f6her als die von Ihnen geforderten 25\u00a0Stunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein niedergelassener Arzt arbeitet durchschnittlich 52\u00a0Wochenstunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am Mittwoch haben wir im Gesundheitsausschuss au\u00dferdem erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vertrags\u00e4rzte und Psychotherapeuten im Jahr\u00a02017\u00a0 54\u00a0Millionen B\u00fcrokratiestunden zu bew\u00e4ltigen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nur die H\u00e4lfte davon f\u00fcr die Patientenversorgung zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re das sowohl f\u00fcr die \u00c4rzte als auch f\u00fcr die Patienten ein Gewinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re doch einmal ein Ansatz f\u00fcr ein Sofortprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "110.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist jetzt richtig konkret."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition m\u00f6chte die Digitalisierung voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir ganz bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sehen die Chancen der Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie vertr\u00e4gt sich das denn mit einem Verbot des Versandhandels mit rezeptpflichtigen Arzneimitteln in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Patienten sollten doch eine Wahlfreiheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem sie ihr rezeptpflichtiges Medikament beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine fl\u00e4chendeckende Arzneimittelversorgung braucht doch beides: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ortsgebundene Apotheken auf der einen Seite und in- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausl\u00e4ndischen Versandhandel auf der anderen Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die inhabergef\u00fchrten Apotheken auf dem Land st\u00e4rken wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wollen wir auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann macht man das doch nicht mit einem Versandhandelsverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "157.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ganz gezielt zum Beispiel durch die Zahlung von Sicherstellungszuschl\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Geb\u00fchrenordnungen EBM und GO\u00c4 reformieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein guter Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber fangen Sie doch einfach einmal damit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Budgetierung der grundversorgenden Haus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fach\u00e4rzte abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde n\u00e4mlich ganz ohne Kommission der Patientenversorgung direkt zugutekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch absolut untragbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel in Hamburg Haus\u00e4rzte von einem Euro Honorar f\u00fcr gesetzlich Versicherte durchschnittlich nur 78\u00a0Cent bezahlt bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fach\u00e4rzte nur 79\u00a0Cent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 20\u00a0Prozent der geleisteten Arbeit f\u00fcr gesetzlich Versicherte wird \u00fcberhaupt nicht bezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Ver\u00e4nderungen bei der Verg\u00fctung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schaffen Sie die Budgetierung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie das zum Wohle der Patientinnen und Patienten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit einem B\u00fcrokratieabbau w\u00fcrde das auch zu mehr Terminen f\u00fcr gesetzlich Versicherte f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschlie\u00dfend muss ich noch ganz kurz auf Ihre Aussage zu \u00a7\u00a0219a StGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also dem Werbeverbot f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beide kennen uns schon seit einigen Tagen und noch l\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie sch\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fachlich und auch pers\u00f6nlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dazu in der \u201eBild\u201c-Zeitung gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war aber v\u00f6llig unangebracht und ging auch v\u00f6llig an der Sache vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann bei diesem Thema selbstverst\u00e4ndlich unterschiedlicher Meinung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin zum Beispiel f\u00fcr eine Streichung des \u00a7\u00a0219a StGB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema ist aber zu ernst und taugt nicht f\u00fcr so eine Hauruck-/Haudrauf-Rhetorik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tut mir leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das muss ich Ihnen sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich habe es genau gelesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns hier doch einig sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtssicherheit f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Frauen in schwierigen Situationen die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich sachlich zu informieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Internet auf der Seite der \u00c4rztin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als FDP-Fraktion haben dazu einen vermittelnden Antrag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ihnen eine Br\u00fccke gebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalition geht \u00fcber diese Br\u00fccke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re toll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss noch ein letzter Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind jederzeit bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bei patientenorientierten Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.320", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei Einschr\u00e4nkungen der Patientensouver\u00e4nit\u00e4t oder der Freiberuflichkeit machen wir als FDP nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich w\u00fcnsche allen Kolleginnen und Kollegen frohe Ostertage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcnsche ich Ihnen auch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Harald Weinberg f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}