{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.480", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein paar Zuschauer sind zu dieser sp\u00e4ten Stunde auch noch da.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik ist die Kunst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme zu l\u00f6sen und nicht neue zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Redebeitrag der AfD war ein Beleg f\u00fcr das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie l\u00f6sen kein einziges Problem und schaffen jede Menge neue."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politische Entscheidungen k\u00f6nnen r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man der Meinung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es funktioniert nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es sich urspr\u00fcnglich gedacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut und v\u00f6llig in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von der FDP heute diesen Antrag vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden ihn allerdings wenig gelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bringt mehr Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er l\u00f6sen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ist voller Widerspr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich entstehen durch die Zahlung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen in den Unternehmen Kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur Erinnerung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorziehen der F\u00e4lligkeit erfolgte damals auch aufgrund eines Wunsches der Arbeitgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Begr\u00fcndung des Gesetzes von 2005 hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Neuregelung \u201ekommt auch einem Anliegen der Arbeitgeber entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die bisherige r\u00fcckwirkende F\u00e4lligkeit solcher Entgeltbestandteile kritisiert hatten\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrde man Ihrem Vorschlag nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde der Sozialversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der Rentenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz banal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lassen Sie mich doch mal ausreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr so schlau halte ich Sie schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schreiben Sie in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Liquidit\u00e4t der Sozialversicherung solle gew\u00e4hrleistet bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja schon mal ganz sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sollen Unternehmen zum Jahresbeginn eine freiwillige Sonderzahlung leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommt das Geld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.240", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzige Regelung f\u00fchrt dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kritisieren Sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere \u201ekleinen und mittleren Unternehmen Finanzmittel entzogen\u201c werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht so in Ihrem Antrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Investitionen und Innovationen fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum ist das bei einer Sonderzahlung anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Sonderzahlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch gar nicht erwirtschaftet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aus dem Ertrag des Vorjahres finanziert werden muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu findet sich nichts in Ihrem Papier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum das weniger aufwendig sein soll als die aktuelle Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin haben Sie bemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eine solche Kr\u00fccke braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben 2015 im nordrhein-westf\u00e4lischen Landtag schon einmal einen solchen Antrag gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum alten System zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Rentenversicherung hat Ihnen damals vorgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allein sie Beitragsausf\u00e4lle in H\u00f6he von 15\u00a0Milliarden Euro zu verkraften h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem w\u00fcrden die Beitr\u00e4ge um 1,25\u00a0Prozentpunkte steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte Arbeitgeber mit Milliardenbetr\u00e4gen belastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eigentlich entlasten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kapschack, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kemmerich von der FDP versucht beharrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zwischenfrage zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon seine zweite heute und die letzte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr zuvorkommend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch einmal auf der Grundlage des Antrags zu erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann auch eine Bemerkung machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es in unserem Antrag beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur die Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Sondervorauszahlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungef\u00e4hr der tats\u00e4chlichen Beitragszahlung entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Genuss kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Datum der Beitragsf\u00e4lligkeit bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der exakten Zahlung zu verschieben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen zahlen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern entsteht den Rentenversicherungstr\u00e4gern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sozialversicherungen kein Ausfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden die Unternehmen in die Lage versetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer spitz abzurechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie es wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder im laufenden Monat oder im folgenden Monat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sparen signifikant Aufwand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das f\u00fcr Sie nachvollziehbar?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.240", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Ihren Antrag gelesen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es ungern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich auch einmal wissenschaftlich mit solchen Themen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das schon nachvollzogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem finde ich es nicht plausibel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Kr\u00fccke gesucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihren Antrag von 2015 aus dem nordrhein-westf\u00e4lischen Landtag wieder einbringen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihr neuer Vorschlag macht es nicht wesentlich besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bedeutet einen massiven Eingriff in die Finanzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der Rentenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich mir zum Schluss eine Bemerkung nicht verkneifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreter der FDP haben sich vor ein paar Tagen ganz schnell die abenteuerlichen Rechnungen einiger sogenannter Rentenexperten zu eigen gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rentenpl\u00e4ne der Koalition seien unbezahlbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es da lautstark."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie diese Position mit Ihrem heutigen Antrag in Einklang bringen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir schleierhaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielleicht erfahren wir dazu ja etwas im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich jetzt die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1838 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Federf\u00fchrung ist strittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion FDP w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion der FDP abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt daf\u00fcr?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Fraktion der FDP und die Fraktion der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD und einige Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "296.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die klare Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.480", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen CDU/CSU und SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Gegenstimmen von FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcnen und Linken ist der Vorschlag mit der Mehrheit von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und AfD angenommen."
   ]
  }
 ]
}