{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich in diesem Haus wirklich sehr gern mehr dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Europa besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solidarischer machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weniger dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sozusagen ein friedliches B\u00fcndnis mit einem Anliegen sofort zunichtemachen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber genau die Intention Ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00fcckenlose Grenzkontrollen einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist europafeindlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist geschichtsvergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man n\u00fcchtern draufblickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht das Agieren der Bundesregierung in den letzten Jahren ist staatsgef\u00e4hrdend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine ma\u00dflose Verh\u00f6hnung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen auch Ihrer eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich nicht mal die M\u00fche machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre absurden Forderungen auch nur ansatzweise mit irgendwas zu unterf\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich \u00fcberrascht das nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja Ihr Kalk\u00fcl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen reicht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn lediglich eine \u00dcberschrift transportiert wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau da endet Ihr politischer Gestaltungswille: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der \u00dcberschrift."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb kann man sich mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie man ihn dreht und wendet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es h\u00e4ufiger getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sachlich auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verharrt bei einer \u00dcberschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie selbst sind zu feige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur einen Teil Ihrer Forderungen wenigstens ansatzweise zu unterf\u00fcttern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine l\u00fcckenlose Kontrolle der deutschen Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der gr\u00fcnen Grenze; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht ja explizit drin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nur umgesetzt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir um Deutschland eine Mauer bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die enormen Kosten eines solchen Anliegens zu benennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ein unfassbares Polizeiaufgebot das zur Folge h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass daf\u00fcr Polizei aus anderen Bereichen abgezogen werden m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr enorme wirtschaftliche Einbu\u00dfen das Abdichten der deutschen Grenze zur Folge h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Ihre Forderungen nur dann umsetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man im Zweifel auch bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffe auf Menschen zu richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland durch so eine Ma\u00dfnahme mit einem Satz aus der Europ\u00e4ischen Union hinausbewegen w\u00fcrde.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberrascht auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie sind eine europafeindliche Partei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist das aber nicht egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie an irgendeiner Stelle einmal ehrlich \u00fcber die Konsequenzen Ihrer Forderungen debattieren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde man sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zahlreiche Gr\u00fcnde daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen dieses Anliegen zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine Ma\u00dfnahme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das trauen Sie sich nicht zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re n\u00e4mlich niemals einseitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben ja wohl nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auf der einen Seite dichtmachen kann und trotzdem alle Vorz\u00fcge der Union genie\u00dfen kann! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das sage ich ausdr\u00fccklich f\u00fcr meine Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen ja scheinbar vollkommen egal geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren selbstverst\u00e4ndlichen kulturellen Austausch mit anderen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Studien-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Job- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensperspektiven und deren kulturelle Freiheiten Sie mit diesem Anliegen flugs zerst\u00f6ren w\u00fcrden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir nicht zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen stellen wir uns!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Personenfreiz\u00fcgigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man einfach in dieser Deutlichkeit sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der praktische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allt\u00e4gliche Ausdruck eines friedlichen und auf Zusammenhalt bedachten Europas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen verh\u00e4lt sich das auch so mit dem Asylrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht durch Zufall in unsere Verfassung gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aus historischer Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Bewusstsein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Staaten gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir froh sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diejenigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sonst dem Vernichtungskrieg der Nazis zum Opfer gefallen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir diesen Anspruch heute hier hochhalten und weiter aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Lehre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus der Geschichte gezogen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber von einer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Schuldkult spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man wahrscheinlich nicht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Zusammenhang herstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der Kollegen der AfD sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag sehr bildhaft beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "existiert zum Gl\u00fcck nur in Ihrem beschr\u00e4nkten Weltbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich in einem Land lebe und in einem Parlament arbeite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dieses Weltbild mehrheitlich nicht geteilt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Josef Oster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}