{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Bentele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerichtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Namen der CDU/CSU-Fraktion bedanken wir uns sehr herzlich f\u00fcr Ihre gute Arbeit in den vergangenen Jahren und w\u00fcnschen Ihnen f\u00fcr die Zukunft alles erdenklich Gute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der heutigen Debatte zum Antrag der FDP auf \u00c4nderung der Begrifflichkeit \u201eSchwerbehindertenausweis\u201c in \u201eTeilhabeausweis\u201c kann der Name Hannah Kiesbye nicht oft genug genannt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird wahrscheinlich wenige 15-J\u00e4hrige geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Name so h\u00e4ufig im Deutschen Bundestag genannt worden ist und mit deren Engagement eine politische Diskussion gestartet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit ihrer Idee und Initiative zeigt sie deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beim Umgang mit der Behindertenthematik insgesamt nicht nur um Rechte und rechtliche Feststellungen und Fragestellungen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um die richtige sowie wohl und sorgf\u00e4ltig gew\u00e4hlte Begrifflichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sieht man sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim Umgang mit dieser Thematik das Finden der richtigen Worte und des richtigen Tons in der Debatte \u00e4u\u00dferst wichtig ist und eine \u00e4u\u00dferst hohe Sensibilit\u00e4t erfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Behinderungen haben ein Anrecht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Sensibilit\u00e4t umfassend beachtet und gewahrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erw\u00e4hne das deswegen so deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dies auch f\u00fcr die Formulierung von Kleinen Anfragen gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Sensibilit\u00e4t in Formulierungen insgesamt zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich es deswegen f\u00fcr sachgerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gedankengang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hinter dem Antrag der FDP steckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei m\u00fcssen wir allerdings auch ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Bundesl\u00e4nder in ihrem eigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereich schon t\u00e4tig geworden sind und die Bundesl\u00e4nder insgesamt seinerzeit keine einheitliche Formulierung gefunden haben bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich nicht darauf verst\u00e4ndigen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund halte ich es auch f\u00fcr geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Bundesl\u00e4nder sowie die Verb\u00e4nde in diese Thematik einbezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir n\u00e4mlich wieder beim Begriff der Sensibilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir vielleicht als richtig empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gen die Betroffenen nicht als richtig empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen sollte man das Ganze auf breite F\u00fc\u00dfe stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn der Bund f\u00fcr die Schwerbehindertenausweisverordnung formal zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich ein solches Vorgehen f\u00fcr geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das wichtiger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einen gesetzgeberischen Schnellschuss zu wagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Debatte zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine ganze Reihe von Herausforderungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon angegangen sind bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch in dieser Legislaturperiode noch zu bew\u00e4ltigen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erw\u00e4hne hier die Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gilt es auch in dieser Wahlperiode sehr aufmerksam zu verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das Gesetz zu verabschieden und dann darauf zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Umsetzung von alleine geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf k\u00f6nnen wir uns als Gesetzgeber nicht zur\u00fcckziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Bundesl\u00e4nder daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langsam die entsprechenden Umsetzungsregelungen zu verfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man da eine gewisse Planungssicherheit und Rechtssicherheit hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Bundesteilhabegesetz wurden auch viele positive Dinge umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier beispielhaft nur nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinfachung im Antragsverfahren bei Rehaleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bereits angesprochene \u201eNetzwerk unabh\u00e4ngige Beratung\u201c und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das musste einmal deutlich gesagt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anhebung der Schongrenze bei Einkommen und bei Verm\u00f6gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Einkommen und Verm\u00f6gen von Ehegatten nicht mehr angerechnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war unserer Fraktion damals sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte an dieser Stelle noch viele andere Beispiele nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Ausweitung der Rechte der Schwerbehindertenvertretungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte es aus Zeitgr\u00fcnden dabei belassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.040", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle betone ich allerdings ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon im damaligen Gesetzgebungsverfahren angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesteilhabegesetz zwar ein wichtiger Schritt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.000", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur ein wichtiger erster Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Feststellung hat Auswirkungen auf die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gesetzgeber m\u00fcssen die Umsetzung beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.760", 
   "children": [], 
   "end": "320.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar insbesondere wie damals im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens mit Blick auf eine weitestgehende und weitestm\u00f6gliche Beteiligung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird in dem Zusammenhang auch wichtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.760", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade von den Betroffenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von allen Beteiligten in diesem Verfahren zu h\u00f6ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt eigentlich das Gesetz letztlich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wird es umgesetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufmerksam zuzuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir viele Punkte angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir noch weiter ver\u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit in dieser Legislaturperiode nicht der Anschein entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nur beobachten und erst einmal die Evaluation abwarten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen noch weitere Punkte \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "359.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht der Zeit erspare ich mir jetzt die Auflistung der hier bereits genannten Punkte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.760", 
   "children": [], 
   "end": "361.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.600", 
   "children": [], 
   "end": "363.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.480", 
   "children": [], 
   "end": "366.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den \u00c4nderungen in dieser Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.840", 
   "children": [], 
   "end": "368.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umsetzung BTHG\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wichtige Thema der Behindertenpolitik nicht von der Tagesordnung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr weitere Legislaturperioden auf der Tagesordnung bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.480", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "379.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.560", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "388.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Matthias Bartke f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}