{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an dem Hybriden Einsatz der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen in Darfur (UNAMID) auf Grundlage der Resolution 1769 (2007) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 31.\u00a0Juli 2007 und folgender Resolutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2363 (2017) vom 29.\u00a0Juni 2017"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann verfahren wir so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile f\u00fcr die Fraktion der SPD zun\u00e4chst dem Abgeordneten Dirk V\u00f6pel das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der letzten Mandatierung des deutschen Beitrags zu UNAMID im Dezember 2017 sind gerade einmal drei Monate vergangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der erneuten Verl\u00e4ngerung des Einsatzes am 30.\u00a0Juni 2017 beschloss der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen nicht nur eine deutliche Verkleinerung der Operation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern brachte gleichzeitig auch eine strategische Neuaufstellung dieser Blauhelmmission auf den Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem R\u00fcckbau wurde in der ersten Phase die Einsatzst\u00e4rke im milit\u00e4rischen Bereich bis Ende 2017 auf etwa 11\u00a0400\u00a0Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die polizeiliche Komponente auf knapp 2\u00a0900\u00a0Polizisten abgeschmolzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Auswertungen durch die VN und die Afrikanische Union bescheinigen dieser Neuausrichtung einen erfolgreichen Verlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Phase der Rekonfiguration soll nun bis zur erneuten Mandatierung Ende Juni 2018 abgeschlossen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei soll ein weiterer Abbau auf circa 8\u00a0700\u00a0Soldaten und 2\u00a0500\u00a0Polizisten erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Vergleich zur Personalst\u00e4rke von vor gut einem Jahr k\u00e4me dies fast einer Halbierung gleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Lage bleibt angespannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Darfur leben 2,7\u00a0Millionen Binnenvertriebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,3\u00a0Millionen Menschen sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folgen des B\u00fcrgerkriegs im S\u00fcdsudan wirken sich ebenfalls destabilisierend auf den Sudan aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Aussagen des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNHCR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen mittlerweile \u00fcber 200\u00a0000\u00a0Fl\u00fcchtlinge vor dem B\u00fcrgerkrieg im S\u00fcdsudan in der Region Darfur Zuflucht gesucht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein Faktor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die ohnehin schwierige Situation weiter versch\u00e4rft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obgleich sich die Menschenrechtslage im Sudan 2017 etwas verbessert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "190.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt es in Darfur weiterhin zu Menschenrechtsverletzungen seitens der Regierung und Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter Gewaltanwendungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entf\u00fchrungen von Zivilpersonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missbrauchs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalthandlungen an Frauen und Kindern sowie willk\u00fcrliche Festnahmen und Inhaftierungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID bleibt also notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendig als stabilisierendes Element zur Verbesserung der Sicherheitslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Sicherung des humanit\u00e4ren Zugangs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur \u00dcberwachung und Verbesserung der Menschenrechtslage sowie zur Begleitung der politischen Friedensbem\u00fchungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutsche Beitrag zu UNAMID geh\u00f6rt zu den kleineren Eins\u00e4tzen der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Stand Februar 2018 sind drei Offiziere der Bundeswehr vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sieben Polizistinnen und Polizisten leisten dort ihren Dienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch diese kleineren Beitr\u00e4ge machen im vernetzten Ansatz einer Operation Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal wir die einzigen Europ\u00e4er sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an dieser Mission beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der Verl\u00e4ngerung des Mandats zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.240", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege V\u00f6pel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstem erteile ich dem Abgeordneten Gerold Otten von der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher Herausforderung die UN-Friedensmission UNAMID gegen\u00fcbersteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterstreicht alleine schon die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bereits seit 2009 gegen das Staatsoberhaupt des Sudan ein Haftbefehl wegen Verbrechen gegen die Menschlichkeit besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4sident al-Baschir ist also ein Teil des Problems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt dabei mitzuhelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme seines Landes zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dessen Provinz Darfur seit Jahren ein blutiger B\u00fcrgerkrieg tobt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als in der vorigen Woche und auch in der vorherigen Rede an dieser Stelle die Beteiligung der Bundeswehr an UNAMID zur Sprache kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde mit nicht wenig Stolz erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland das einzige europ\u00e4ische Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich an dieser Friedensmission beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die politische und humanit\u00e4re Krise in Darfur zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sicher ein ehrenhaftes Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.240", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wirft allerdings auch die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich nicht noch weitere europ\u00e4ische Nationen an UNAMID beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum verlassen sich alle anderen europ\u00e4ischen Nationen bei dieser UN-Mission allein auf Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.640", 
   "children": [], 
   "end": "341.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es zum Beispiel nicht auch dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem angeblich so musterg\u00fcltigen Europ\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.520", 
   "children": [], 
   "end": "346.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso am Herzen liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.040", 
   "children": [], 
   "end": "348.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notleidenden Menschen in Darfur zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.040", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr in Mali eindeutig franz\u00f6sische Interessen vertritt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.960", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob sich franz\u00f6sische Humanit\u00e4t am deutschen Ma\u00df messen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "368.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der frisch ernannte Au\u00dfenminister herausfinden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.800", 
   "children": [], 
   "end": "375.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls er beim n\u00e4chsten Besuch bei unseren Nachbarn die Frage nach einer franz\u00f6sischen Beteiligung an UNAMID ansprechen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.200", 
   "children": [], 
   "end": "380.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein breiteres europ\u00e4isches Engagement w\u00e4re vor allem vor dem Hintergrund erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.040", 
   "children": [], 
   "end": "385.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Darfur als Haupttransitland f\u00fcr Migranten aus Eritrea in Richtung Mittelmeer gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.280", 
   "children": [], 
   "end": "389.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es also auch um die Bek\u00e4mpfung von sogenannten Fluchtursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.760", 
   "children": [], 
   "end": "393.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich die Bundesregierung ja auf die Fahnen geschrieben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.400", 
   "children": [], 
   "end": "399.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufgabe ist sp\u00e4testens seit der unkontrollierten Grenz\u00f6ffnung von 2015 kein rein deutsches Problem mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.560", 
   "children": [], 
   "end": "403.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch zur\u00fcck zur Situation vor Ort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.800", 
   "children": [], 
   "end": "408.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizei und Bundeswehr arbeiten vor Ort unter schwersten Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.000", 
   "children": [], 
   "end": "408.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.880", 
   "children": [], 
   "end": "413.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus und Menschenrechtsverletzungen sind weiterhin an der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.320", 
   "children": [], 
   "end": "418.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Darfur unterscheidet sich in vielem nicht wesentlich von der im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.960", 
   "children": [], 
   "end": "420.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb es auch nicht verwundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.680", 
   "children": [], 
   "end": "425.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sudan auf Platz\u00a05 des Fragile States Index zu finden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.000", 
   "children": [], 
   "end": "426.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zum Vergleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.360", 
   "children": [], 
   "end": "429.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einwohner Afghanistans leben in Verh\u00e4ltnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.360", 
   "children": [], 
   "end": "431.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicherer sind als die im Sudan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.440", 
   "children": [], 
   "end": "436.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Umfeld leisten unsere Bundeswehrsoldaten und Polizeibeamten Bemerkenswertes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.480", 
   "children": [], 
   "end": "438.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.520", 
   "children": [], 
   "end": "447.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch damit allein kann es nicht getan sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.720", 
   "children": [], 
   "end": "451.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verhandlungen oder Mediation werden erst dann von Erfolg gekr\u00f6nt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.680", 
   "children": [], 
   "end": "454.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Parteien unbewaffnet am Verhandlungstisch Platz nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.880", 
   "children": [], 
   "end": "458.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte sich die Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.040", 
   "children": [], 
   "end": "462.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwaffnungskampagne schneller und konsequenter umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.000", 
   "children": [], 
   "end": "471.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sollte der Mission eine realistische Perspektive verliehen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.120", 
   "children": [], 
   "end": "481.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich zum Beispiel in einem Zeitplan mit konkreten Meilensteinen manifestiert und zu der auch eine Exit-Strategie geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.680", 
   "children": [], 
   "end": "491.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind konkret greifbare Aspekte und realistische Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.080", 
   "children": [], 
   "end": "494.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber die bislang praktizierte Symbolpolitik hinausgehen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.960", 
   "children": [], 
   "end": "503.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch auf Symbolpolitik wurde bei der Begr\u00fcndung der Verl\u00e4ngerung des Einsatzes durch die Bundesregierung besonders Wert gelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.360", 
   "children": [], 
   "end": "506.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t symbolisieren und Verantwortung \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.160", 
   "children": [], 
   "end": "507.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.160", 
   "children": [], 
   "end": "507.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.600", 
   "children": [], 
   "end": "513.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich Staatsminister Annen in der vergangenen Woche ausdr\u00fcckte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.640", 
   "children": [], 
   "end": "516.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den UN zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.360", 
   "children": [], 
   "end": "519.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verl\u00e4ssliche und kompetente Partner sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.880", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.760", 
   "children": [], 
   "end": "524.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist er wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.640", 
   "children": [], 
   "end": "527.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutsche Mustersch\u00fclerkomplex."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.480", 
   "children": [], 
   "end": "533.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das f\u00fcr eine Motivation? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.400", 
   "children": [], 
   "end": "540.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wirklich humanit\u00e4re Gr\u00fcnde f\u00fcr die Regierung an erster Stelle stehen und das nicht nur Lippenbekenntnisse sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.960", 
   "children": [], 
   "end": "543.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir den UN gar nichts zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.800", 
   "children": [], 
   "end": "550.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es tats\u00e4chlich in erster Linie um die Schutzbed\u00fcrftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.280", 
   "children": [], 
   "end": "553.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.760", 
   "children": [], 
   "end": "558.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Kontingent von UNAMID mehr Befugnisse zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.200", 
   "children": [], 
   "end": "575.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellstm\u00f6glich die konsequente Entwaffnung aller Konfliktparteien einzuleiten und die Provinz Darfur zur entmilitarisierten Zone zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.840", 
   "children": [], 
   "end": "585.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Schritt k\u00f6nnten den Menschen in Darfur wieder Hoffnung und die Perspektive auf ein Leben in Sicherheit gegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.960", 
   "children": [], 
   "end": "592.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den leidgepr\u00fcften Menschen in Darfur dies zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.520", 
   "children": [], 
   "end": "599.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzt die AfD-Fraktion auf ein Auftreten der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.680", 
   "children": [], 
   "end": "603.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00fcnftig konsequenter auf das Wohl der Schutzbed\u00fcrftigen ausgerichtet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.960", 
   "children": [], 
   "end": "615.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen deshalb aus rein humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden die Verl\u00e4ngerung des Bundeswehrmandats zur Teilnahme an der Friedensmission UNAMID."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.640", 
   "children": [], 
   "end": "621.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit zu der sp\u00e4ten Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.920", 
   "children": [], 
   "end": "623.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.120", 
   "children": [], 
   "end": "626.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Otten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.320", 
   "children": [], 
   "end": "630.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.160", 
   "children": [], 
   "end": "677.840", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebe ich das Ergebnis der Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung mit dem Titel \u201eFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Mission der Vereinten Nationen in der Republik S\u00fcdsudan (UNMISS) auf Grundlage der Resolution 1996 (2011) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 8.\u00a0Juli 2011 und Folgeresolutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.840", 
   "children": [], 
   "end": "692.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2392 (2017) vom 14.\u00a0Dezember 2017\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.320", 
   "children": [], 
   "end": "701.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drucksachen\u00a019/1095 und 19/1303, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.920", 
   "children": [], 
   "end": "703.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.360", 
   "children": [], 
   "end": "711.480", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung lautet wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.480", 
   "children": [], 
   "end": "714.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen\u00a0641. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.200", 
   "children": [], 
   "end": "717.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 578, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.560", 
   "children": [], 
   "end": "721.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 59, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.520", 
   "children": [], 
   "end": "723.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen\u00a04. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.920", 
   "children": [], 
   "end": "726.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.680", 
   "children": [], 
   "end": "732.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile nunmehr dem Kollegen Markus Koob f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.360", 
   "children": [], 
   "end": "734.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.360", 
   "children": [], 
   "end": "736.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.880", 
   "children": [], 
   "end": "740.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage in Darfur ist f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung nach wie vor dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.840", 
   "children": [], 
   "end": "743.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versorgung mit den lebenswichtigsten G\u00fctern ist unver\u00e4ndert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.920", 
   "children": [], 
   "end": "745.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unver\u00e4ndert schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.280", 
   "children": [], 
   "end": "752.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Fluchtbewegungen innerhalb des Landes sind nach wie vor dramatisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.440", 
   "children": [], 
   "end": "755.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Zahlen schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.280", 
   "children": [], 
   "end": "759.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,7\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge sind im Sudan auf der Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.120", 
   "children": [], 
   "end": "766.960", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2,3\u00a0Millionen Menschen sind zwingend auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.960", 
   "children": [], 
   "end": "768.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir entscheiden heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.640", 
   "children": [], 
   "end": "770.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zuletzt im Dezember letzten Jahres\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.880", 
   "children": [], 
   "end": "774.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Fortsetzung unserer Anstrengungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.800", 
   "children": [], 
   "end": "778.000", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Lage dort zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.000", 
   "children": [], 
   "end": "790.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen und wollen wir unseren Beitrag zur Stabilisierung Darfurs und zur Hilfe der dort lebenden Menschen leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.680", 
   "children": [], 
   "end": "794.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist angesichts der nach wie vor besorgniserregenden Lage vor Ort eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.240", 
   "children": [], 
   "end": "796.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar stellen wir eines der kleinsten Kontingente; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.160", 
   "children": [], 
   "end": "805.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber als die einzigen an der Mission beteiligten Europ\u00e4er tragen wir auch symbolisch die Verantwortung Europas in diesem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.640", 
   "children": [], 
   "end": "807.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist Afrika wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.800", 
   "children": [], 
   "end": "813.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein starkes Afrika kann die vielz\u00e4hligen Probleme auf dem Kontinent l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.640", 
   "children": [], 
   "end": "816.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben mich in der Vergangenheit gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.760", 
   "children": [], 
   "end": "824.440", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der vielbeschworene Kampf gegen die Fluchtursachen eigentlich stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.440", 
   "children": [], 
   "end": "829.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.760", 
   "children": [], 
   "end": "830.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet hier statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.880", 
   "children": [], 
   "end": "837.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser gemeinsamen Mission der Vereinten Nationen und der Afrikanischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.560", 
   "children": [], 
   "end": "839.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der sich Deutschland beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.320", 
   "children": [], 
   "end": "842.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird tagt\u00e4glich gegen Fluchtursachen gek\u00e4mpft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.600", 
   "children": [], 
   "end": "846.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gr\u00f6\u00dfte Fluchtursachen sind bewaffnete Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.400", 
   "children": [], 
   "end": "848.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunger und Perspektivlosigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.920", 
   "children": [], 
   "end": "855.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Beteiligung an UNAMID tragen wir aktiv zum Kampf gegen Fluchtursachen bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.520", 
   "children": [], 
   "end": "859.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Transitland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Ostafrika ist der Sudan Dreh- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.280", 
   "children": [], 
   "end": "864.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Angelpunkt f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.360", 
   "children": [], 
   "end": "867.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verfolgung von Schleppern und Gesch\u00e4ftemachern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.760", 
   "children": [], 
   "end": "872.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID er\u00f6ffnet die Chance auf eine Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.480", 
   "children": [], 
   "end": "876.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es vor lauter Waffen und Hunger ansonsten in dieser Region nicht geben w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.680", 
   "children": [], 
   "end": "888.080", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Scheitern Darfurs und des Sudans mit seinen schon heute 2,7\u00a0Millionen Binnenfl\u00fcchtlingen w\u00e4re zudem ein R\u00fcckschlag im europ\u00e4ischen Engagement gegen Flucht und Vertreibung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.080", 
   "children": [], 
   "end": "902.800", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns daher auch weiterhin f\u00fcr den Erhalt staatlicher Strukturen und die Erm\u00f6glichung von Zukunft vor Ort einsetzen und d\u00fcrfen nicht das Scheitern eines Staates im Nachhinein betrauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.800", 
   "children": [], 
   "end": "907.800", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr den Kampf gegen das Scheitern des Sudans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.800", 
   "children": [], 
   "end": "908.920", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen den Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.920", 
   "children": [], 
   "end": "911.160", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen bewaffnete Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.160", 
   "children": [], 
   "end": "912.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Flucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.120", 
   "children": [], 
   "end": "912.760", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.760", 
   "children": [], 
   "end": "913.560", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.560", 
   "children": [], 
   "end": "917.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erzielten Fortschritte sind bisher geringer als erhofft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.520", 
   "children": [], 
   "end": "925.440", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn zwar wurde der einseitige Friedensvertrag vonseiten der Regierung verl\u00e4ngert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.440", 
   "children": [], 
   "end": "928.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch konnte Darfur auf einem Mindestma\u00df stabilisiert werden\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.760", 
   "children": [], 
   "end": "931.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die ungel\u00f6sten regionalen Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.640", 
   "children": [], 
   "end": "938.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die stattfindenden Verteilungsk\u00e4mpfe und der gro\u00dfe Umlauf von Waffen sorgen nach wie vor f\u00fcr eine ungewisse Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.200", 
   "children": [], 
   "end": "948.240", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nachhaltige Stabilisierung der Region durch Kr\u00e4fte von au\u00dfen und die damit erst m\u00f6gliche Gew\u00e4hrung humanit\u00e4rer Hilfe vor Ort ist daher weiterhin unbedingt notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.240", 
   "children": [], 
   "end": "952.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der nun erneut anstehenden Verl\u00e4ngerung geht es vor allem darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.800", 
   "children": [], 
   "end": "963.440", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Prozess der Rekonfiguration nach der Phase der Reduzierung der Truppenst\u00e4rken und der Neuausrichtung der Mission aktiv zu begleiten und zu beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.440", 
   "children": [], 
   "end": "967.920", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um eine kritische Phase dieser Hybridmission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.920", 
   "children": [], 
   "end": "971.720", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen uns f\u00fcr ein erfolgreiches UNAMID einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.720", 
   "children": [], 
   "end": "974.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Frieden und Wohlstand f\u00fcr die Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.560", 
   "children": [], 
   "end": "976.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht ohne UNAMID."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.280", 
   "children": [], 
   "end": "982.840", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Parlament hat der Deutsche Bundestag die Entscheidungsgewalt \u00fcber die Entsendung der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.840", 
   "children": [], 
   "end": "991.280", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Parlamentsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.280", 
   "children": [], 
   "end": "1004.000", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit entscheiden wir nicht nur \u00fcber die Teilnahme an internationalen B\u00fcndnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.000", 
   "children": [], 
   "end": "1010.440", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch \u00fcber die konkrete Lebenssituation vieler Familien in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.440", 
   "children": [], 
   "end": "1019.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Mitglieder sich in den Dienst f\u00fcr Deutschland gestellt haben und zur Friedenssicherung und Friedensherstellung in ferne L\u00e4nder entsandt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.640", 
   "children": [], 
   "end": "1022.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke daher allen Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.400", 
   "children": [], 
   "end": "1026.400", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den Polizistinnen und Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.400", 
   "children": [], 
   "end": "1029.520", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns an der Mission UNAMID teilnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.520", 
   "children": [], 
   "end": "1030.000", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.000", 
   "children": [], 
   "end": "1032.480", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch deren Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.480", 
   "children": [], 
   "end": "1036.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die UNAMID einen Verzicht auf den Ehemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.520", 
   "children": [], 
   "end": "1037.200", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.200", 
   "children": [], 
   "end": "1040.320", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Enkelin oder die Schw\u00e4gerin bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.320", 
   "children": [], 
   "end": "1045.560", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten einen wichtigen Einsatz f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.560", 
   "children": [], 
   "end": "1050.880", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie vielen Dank f\u00fcr diesen Einsatz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.880", 
   "children": [], 
   "end": "1053.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun werden wir gleich wieder von den Linken h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.880", 
   "children": [], 
   "end": "1061.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieser Einsatz so verantwortungslos ist und warum sie ihn nicht mittragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.040", 
   "children": [], 
   "end": "1064.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.400", 
   "children": [], 
   "end": "1073.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Erfahrungsberichte der Polizistinnen und Polizisten anzuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.440", 
   "children": [], 
   "end": "1075.080", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort stationiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.080", 
   "children": [], 
   "end": "1078.200", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind zum Beispiel zwei Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.200", 
   "children": [], 
   "end": "1086.600", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das Mandat ihres eigentlichen Auftrages hinaus in einer privaten Aktion Spenden sammeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.600", 
   "children": [], 
   "end": "1088.040", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Schule wiederaufzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.040", 
   "children": [], 
   "end": "1090.320", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Krieg zerst\u00f6rt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.320", 
   "children": [], 
   "end": "1093.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schreibt uns eine Polizistin ins Stammbuch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.400", 
   "children": [], 
   "end": "1096.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nur dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.800", 
   "children": [], 
   "end": "1099.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas ver\u00e4ndern m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.680", 
   "children": [], 
   "end": "1103.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen es auch mit Taten belegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.720", 
   "children": [], 
   "end": "1105.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.120", 
   "children": [], 
   "end": "1105.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.960", 
   "children": [], 
   "end": "1108.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesen schwierigen Einsatz schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.000", 
   "children": [], 
   "end": "1109.440", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.440", 
   "children": [], 
   "end": "1110.240", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.240", 
   "children": [], 
   "end": "1112.920", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er notwendig ist und dass er vor Ort wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.920", 
   "children": [], 
   "end": "1113.760", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.760", 
   "children": [], 
   "end": "1120.440", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Einsatz nicht zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.440", 
   "children": [], 
   "end": "1125.240", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir als CDU/CSU-Fraktion diesem Einsatz zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.240", 
   "children": [], 
   "end": "1136.720", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen unseren Soldatinnen und Soldaten und den Polizistinnen und Polizisten viel Erfolg f\u00fcr diese schwierige Mission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.720", 
   "children": [], 
   "end": "1139.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.160", 
   "children": [], 
   "end": "1140.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.360", 
   "children": [], 
   "end": "1143.840", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Koob.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.840", 
   "children": [], 
   "end": "1152.640", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht zu uns der Kollege Alexander Kulitz f\u00fcr die Freien Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.640", 
   "children": [], 
   "end": "1154.000", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.000", 
   "children": [], 
   "end": "1155.080", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.080", 
   "children": [], 
   "end": "1156.800", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in der Tat keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.800", 
   "children": [], 
   "end": "1157.480", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.480", 
   "children": [], 
   "end": "1160.000", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie absolut recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.000", 
   "children": [], 
   "end": "1167.080", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koob. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.080", 
   "children": [], 
   "end": "1171.120", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund werden sich auch die Freien Demokraten dem Antrag anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.120", 
   "children": [], 
   "end": "1176.680", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diesbez\u00fcglich unsere Meinung seit letztem Donnerstag auch nicht ge\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.680", 
   "children": [], 
   "end": "1186.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf die fortgeschrittene Zeit und die Effizienz des Parlaments m\u00f6chte ich jetzt auch die vielen richtigen Argumente nicht wiederholen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.360", 
   "children": [], 
   "end": "1188.640", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sowohl Herr Koob als auch Herr V\u00f6pel gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.640", 
   "children": [], 
   "end": "1190.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Herr Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.280", 
   "children": [], 
   "end": "1194.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines m\u00f6chte ich nach Ihren Ausf\u00fchrungen genauer wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.680", 
   "children": [], 
   "end": "1197.360", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.360", 
   "children": [], 
   "end": "1204.480", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir gegen\u00fcber unseren Partnern Verl\u00e4sslichkeit beweisen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.480", 
   "children": [], 
   "end": "1206.600", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es eine richtige Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.600", 
   "children": [], 
   "end": "1208.200", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNAMID ist eine Friedensaktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.200", 
   "children": [], 
   "end": "1212.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seitens der Weltgemeinschaft durchgef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.800", 
   "children": [], 
   "end": "1215.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da finde ich es absolut richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.120", 
   "children": [], 
   "end": "1217.320", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin auch stolz darauf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.320", 
   "children": [], 
   "end": "1222.040", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mit seiner Armee daran teilhat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.040", 
   "children": [], 
   "end": "1226.040", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da gibt es gar keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.040", 
   "children": [], 
   "end": "1227.280", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.280", 
   "children": [], 
   "end": "1230.960", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir irgendjemandem etwas beweisen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.960", 
   "children": [], 
   "end": "1235.720", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir tragen unsere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.720", 
   "children": [], 
   "end": "1238.480", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das finde ich absolut gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.480", 
   "children": [], 
   "end": "1245.520", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine andere Sache m\u00f6chte ich trotz der sehr sp\u00e4ten Stunde anmerken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.520", 
   "children": [], 
   "end": "1247.320", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.320", 
   "children": [], 
   "end": "1250.080", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.080", 
   "children": [], 
   "end": "1255.840", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie mir gleich eine Antwort darauf geben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.840", 
   "children": [], 
   "end": "1259.680", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bis heute noch keine plausible Antwort der Linken geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.680", 
   "children": [], 
   "end": "1269.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir unsere gemeinsamen Anstrengungen der humanit\u00e4ren Hilfe und der Entwicklungsarbeit in einem Land fortf\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.040", 
   "children": [], 
   "end": "1270.760", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.760", 
   "children": [], 
   "end": "1273.680", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere Armeen dort abziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.680", 
   "children": [], 
   "end": "1277.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diese Friedensmission beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.480", 
   "children": [], 
   "end": "1280.600", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen diese Friedensmission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.600", 
   "children": [], 
   "end": "1283.160", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben 2006, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.160", 
   "children": [], 
   "end": "1284.760", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2007, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.760", 
   "children": [], 
   "end": "1286.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es UNAMID gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.240", 
   "children": [], 
   "end": "1286.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.840", 
   "children": [], 
   "end": "1289.360", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Land im Chaos versank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.360", 
   "children": [], 
   "end": "1291.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem besten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.280", 
   "children": [], 
   "end": "1296.360", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Oktober 2017 hat sich die Situation relativ stabilisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.360", 
   "children": [], 
   "end": "1296.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.880", 
   "children": [], 
   "end": "1298.680", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00f6nnte besser sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.680", 
   "children": [], 
   "end": "1301.280", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.280", 
   "children": [], 
   "end": "1304.480", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Argumente wurden vorgetragen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.480", 
   "children": [], 
   "end": "1305.240", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.240", 
   "children": [], 
   "end": "1306.880", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re gar nicht machbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.880", 
   "children": [], 
   "end": "1315.680", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Friedensmission durchzuf\u00fchren oder ernsthaft Entwicklungshilfe zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.680", 
   "children": [], 
   "end": "1320.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernsthaft humanit\u00e4re Hilfe anzubieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.560", 
   "children": [], 
   "end": "1322.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir keine M\u00f6glichkeiten h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.960", 
   "children": [], 
   "end": "1327.400", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NGOs und die vielen zivilen Helfer \u00fcberhaupt noch in dieses Land gehen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.400", 
   "children": [], 
   "end": "1330.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine plausible Antwort auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.640", 
   "children": [], 
   "end": "1332.840", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das funktionieren soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.840", 
   "children": [], 
   "end": "1339.000", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich bis heute noch nicht von der Linken geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.000", 
   "children": [], 
   "end": "1341.080", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.080", 
   "children": [], 
   "end": "1344.800", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freien Demokraten stehen absolut hinter diesem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.800", 
   "children": [], 
   "end": "1347.280", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es f\u00fcr wichtig und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.280", 
   "children": [], 
   "end": "1349.960", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Deutsche unsere Verantwortung wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.960", 
   "children": [], 
   "end": "1353.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier gemeinsam mit den UN und der Afrikanischen Union helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.800", 
   "children": [], 
   "end": "1354.680", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier \u00fcber den Tellerrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.680", 
   "children": [], 
   "end": "1357.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber unsere nationalen Grenzen \u00adhinauszugucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.040", 
   "children": [], 
   "end": "1363.080", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Peacekeeping-Mission auch wahrzunehmen und hier gemeinsam f\u00fcr Frieden einzustehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.080", 
   "children": [], 
   "end": "1364.560", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist absolut richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.560", 
   "children": [], 
   "end": "1368.880", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen werden die Freien Demokraten diesem Antrag zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.880", 
   "children": [], 
   "end": "1370.960", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.960", 
   "children": [], 
   "end": "1372.760", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich herzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.760", 
   "children": [], 
   "end": "1374.840", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kulitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.840", 
   "children": [], 
   "end": "1378.240", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr das Zeitmanagement.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.240", 
   "children": [], 
   "end": "1386.120", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste spricht zu uns die Kollegin Christine Buchholz f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.120", 
   "children": [], 
   "end": "1387.760", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.760", 
   "children": [], 
   "end": "1391.040", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.040", 
   "children": [], 
   "end": "1397.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den vergangenen 15\u00a0Jahren sind in der sudanesischen Provinz Darfur rund 300\u00a0000\u00a0Menschen ermordet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.840", 
   "children": [], 
   "end": "1401.680", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptverantwortlich daf\u00fcr ist der sudanesische Diktator Umar al-Baschir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.680", 
   "children": [], 
   "end": "1406.160", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war vor \u00fcber zehn Jahren auch die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.160", 
   "children": [], 
   "end": "1409.840", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr zum ersten Mal nach Darfur geschickt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.840", 
   "children": [], 
   "end": "1418.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch heute redet die Bundesregierung nicht mehr laut \u00fcber Baschirs Verbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.480", 
   "children": [], 
   "end": "1420.040", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund ist einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.040", 
   "children": [], 
   "end": "1428.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sudanesische Pr\u00e4sident Baschir ist mittlerweile zu einem Verb\u00fcndeten von Bundesregierung und EU geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.880", 
   "children": [], 
   "end": "1434.480", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Regierung erh\u00e4lt seit 2014 jedes Jahr viele Millionen Euro von der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.480", 
   "children": [], 
   "end": "1435.280", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.280", 
   "children": [], 
   "end": "1438.120", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "afrikanische Migranten an der Grenze aufzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.120", 
   "children": [], 
   "end": "1440.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.280", 
   "children": [], 
   "end": "1444.040", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zusammenarbeit mit dem Baschir-Regime ist ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.040", 
   "children": [], 
   "end": "1447.320", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung redet die Lage in Darfur sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.320", 
   "children": [], 
   "end": "1450.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behauptet in dem vorliegenden Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.040", 
   "children": [], 
   "end": "1453.240", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitslage sei dort heute durchaus positiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.240", 
   "children": [], 
   "end": "1455.200", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit der Realit\u00e4t nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.200", 
   "children": [], 
   "end": "1463.520", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sudanesische Nichtregierungsorganisationen haben j\u00fcngst darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.520", 
   "children": [], 
   "end": "1470.840", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Regime weiterhin Zivilisten in den Provinzen S\u00fcdkordofan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.840", 
   "children": [], 
   "end": "1474.400", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blue Nile und Darfur aus der Luft bombardiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.400", 
   "children": [], 
   "end": "1475.280", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.280", 
   "children": [], 
   "end": "1478.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der UNAMID-Einsatz ist weitgehend wirkungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.520", 
   "children": [], 
   "end": "1483.000", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr wurden elf UN-Milit\u00e4rst\u00fctzpunkte in Darfur geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.000", 
   "children": [], 
   "end": "1487.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sich irgendetwas an der Sicherheitslage ge\u00e4ndert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.640", 
   "children": [], 
   "end": "1490.720", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt die Bundesregierung in ihrem Antrag selbst zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.720", 
   "children": [], 
   "end": "1492.840", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat das schon immer kritisiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.840", 
   "children": [], 
   "end": "1494.680", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00adUNAMID-Einsatz kostet Milliarden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.680", 
   "children": [], 
   "end": "1496.320", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringt aber keinen Frieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.320", 
   "children": [], 
   "end": "1498.600", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat das sudanesische Regime angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.600", 
   "children": [], 
   "end": "1501.840", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffen in Darfur einzusammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.840", 
   "children": [], 
   "end": "1507.560", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wen hat es mit der Entwaffnungsaktion beauftragt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.560", 
   "children": [], 
   "end": "1511.440", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannten schnellen Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.440", 
   "children": [], 
   "end": "1515.200", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine direkt Pr\u00e4sident Baschir unterstellte Truppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.200", 
   "children": [], 
   "end": "1519.240", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2013 aus der Miliz der Dschandschawid hervorgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.240", 
   "children": [], 
   "end": "1527.560", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der sogenannten Entwaffnungsaktion wurden Dutzende Stammesvertreter verhaftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.560", 
   "children": [], 
   "end": "1529.000", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht kooperieren wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.000", 
   "children": [], 
   "end": "1530.360", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlimmer noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.360", 
   "children": [], 
   "end": "1539.000", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannten schnellen Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte gehen an der Grenze des Landes mit Kriegswaffen gegen Fl\u00fcchtlinge aus Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.000", 
   "children": [], 
   "end": "1541.200", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eritrea und \u00c4thiopien vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.200", 
   "children": [], 
   "end": "1552.520", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten September haben sie laut eigenen Angaben 28\u00a0vermeintliche Schleuser an der Grenze zu Libyen erschossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.520", 
   "children": [], 
   "end": "1555.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist davon auszugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.400", 
   "children": [], 
   "end": "1559.760", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Fl\u00fcchtlinge Opfer dieser Miliz geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.760", 
   "children": [], 
   "end": "1567.320", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann die Bundesregierung angesichts dessen von einer positiven Entwicklung sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.320", 
   "children": [], 
   "end": "1570.720", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch blanker Zynismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.720", 
   "children": [], 
   "end": "1573.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im Sudan wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.880", 
   "children": [], 
   "end": "1578.560", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie von der EU und der Bundesregierung zu erwarten haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.560", 
   "children": [], 
   "end": "1578.920", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.920", 
   "children": [], 
   "end": "1580.680", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wehren sich selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.680", 
   "children": [], 
   "end": "1590.200", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor drei Monaten hat die sudanesische Regierung die Subventionen f\u00fcr Grundnahrungsmittel gestrichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.200", 
   "children": [], 
   "end": "1593.160", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kam damit \u00fcbrigens einer Forderung des IWF nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.160", 
   "children": [], 
   "end": "1595.520", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin verdoppelten sich die Brotpreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.520", 
   "children": [], 
   "end": "1605.680", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar gingen in allen Provinzen des Landes Zehntausende zu friedlichen Protesten auf die Stra\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.680", 
   "children": [], 
   "end": "1607.720", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baschir-Regime reagierte wie \u00fcblich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.720", 
   "children": [], 
   "end": "1609.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit brutaler Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.080", 
   "children": [], 
   "end": "1612.360", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Demonstranten wurden get\u00f6tet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.360", 
   "children": [], 
   "end": "1614.120", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dutzende verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.120", 
   "children": [], 
   "end": "1615.920", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderte verhaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.920", 
   "children": [], 
   "end": "1619.320", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.320", 
   "children": [], 
   "end": "1622.120", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entsendet nicht nur Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.120", 
   "children": [], 
   "end": "1625.960", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Polizeikr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.960", 
   "children": [], 
   "end": "1634.840", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem Regime Baschir beim Aufbau seiner sogenannten Sicherheitskr\u00e4fte zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.840", 
   "children": [], 
   "end": "1638.600", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir unglaublich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.600", 
   "children": [], 
   "end": "1641.640", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Sudan-Politik st\u00e4rkt das Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.640", 
   "children": [], 
   "end": "1645.680", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit f\u00e4llt sie denjenigen in den R\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.680", 
   "children": [], 
   "end": "1650.680", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Sudan gegen Repression, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.680", 
   "children": [], 
   "end": "1652.840", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt und Armut aufstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.840", 
   "children": [], 
   "end": "1655.840", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird auch gegen diesen Einsatz stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.840", 
   "children": [], 
   "end": "1657.000", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.000", 
   "children": [], 
   "end": "1659.560", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Buchholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.560", 
   "children": [], 
   "end": "1671.760", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen der Kollege Ottmar von Holtz mit seiner ersten Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.760", 
   "children": [], 
   "end": "1673.160", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.160", 
   "children": [], 
   "end": "1674.920", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.920", 
   "children": [], 
   "end": "1688.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00adUNAMID-Mission wird von der Afrikanischen Union getragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.200", 
   "children": [], 
   "end": "1696.400", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kooperation mit den Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.400", 
   "children": [], 
   "end": "1708.600", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz im Sinne von mehr regionaler Zusammenarbeit und mehr regionaler Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.600", 
   "children": [], 
   "end": "1716.240", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn sich der Einsatz schon sehr lange hinzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.240", 
   "children": [], 
   "end": "1717.960", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt es dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.960", 
   "children": [], 
   "end": "1728.280", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die Menschen in Darfur tragen wir eine Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.280", 
   "children": [], 
   "end": "1729.680", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Mission ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.680", 
   "children": [], 
   "end": "1739.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen wird deswegen der Verl\u00e4ngerung des Mandats zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.840", 
   "children": [], 
   "end": "1745.240", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber den Sudan sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.240", 
   "children": [], 
   "end": "1749.720", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich dennoch einige wichtige Kritikpunkte anbringen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.720", 
   "children": [], 
   "end": "1755.200", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens ist die Kooperation mit dem sudanesischen Diktator al-Baschir grundlegend falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.200", 
   "children": [], 
   "end": "1762.080", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der international gesuchte Kriegsverbrecher ist Teil des Problems in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.080", 
   "children": [], 
   "end": "1763.800", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Teil der L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.800", 
   "children": [], 
   "end": "1774.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In manchen Staaten kann der Diktator noch immer ungehindert ein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.360", 
   "children": [], 
   "end": "1777.000", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausspazieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.000", 
   "children": [], 
   "end": "1786.040", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gebe es keinen internationalen Haftbefehl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.040", 
   "children": [], 
   "end": "1791.880", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Solidarit\u00e4t ist n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.880", 
   "children": [], 
   "end": "1794.320", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Bundesregierung muss sie endlich einfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.320", 
   "children": [], 
   "end": "1802.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baschir muss endlich vor den Internationalen Gerichtshof gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.320", 
   "children": [], 
   "end": "1809.160", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch stattdessen wird er ganz offen auch von der EU mit Millionen von Euro beschenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.160", 
   "children": [], 
   "end": "1811.720", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit er daf\u00fcr sorgen m\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.720", 
   "children": [], 
   "end": "1824.120", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weniger Menschen durch das Transitland Sudan nach Europa gelangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.120", 
   "children": [], 
   "end": "1825.600", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.600", 
   "children": [], 
   "end": "1827.880", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.880", 
   "children": [], 
   "end": "1829.360", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlimm ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.360", 
   "children": [], 
   "end": "1837.640", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Menschen aus dem Sudan und dem S\u00fcdsudan in Deutschland nach wie vor von Abschiebung bedroht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.640", 
   "children": [], 
   "end": "1843.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne in meiner Heimatregion eine ganze Menge Menschen aus dem Sudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.000", 
   "children": [], 
   "end": "1848.400", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es nie verstanden und kann es auch heute nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.400", 
   "children": [], 
   "end": "1854.920", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Gefl\u00fcchtete aus dem Sudan nur unter subsidi\u00e4ren Schutz gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.920", 
   "children": [], 
   "end": "1856.840", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.840", 
   "children": [], 
   "end": "1863.440", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass politisch Verfolgte aus dem Sudan keine Bleibeperspektive in Deutschland erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.440", 
   "children": [], 
   "end": "1863.760", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.760", 
   "children": [], 
   "end": "1865.560", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.560", 
   "children": [], 
   "end": "1867.480", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit einer Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.480", 
   "children": [], 
   "end": "1871.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00fcchtlingspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.040", 
   "children": [], 
   "end": "1872.840", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Menschenrechte etwas z\u00e4hlen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.840", 
   "children": [], 
   "end": "1873.760", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.760", 
   "children": [], 
   "end": "1881.640", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00fcssen wir endlich eine politische L\u00f6sung des Konflikts in Darfur vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.640", 
   "children": [], 
   "end": "1884.480", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diplo\u00admatische Initiativen st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.480", 
   "children": [], 
   "end": "1889.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei darf keine Konfliktpartei ausgeschlossen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.320", 
   "children": [], 
   "end": "1890.200", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.200", 
   "children": [], 
   "end": "1896.960", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in Deutschland hervorragende Instrumente der zivilen Konfliktbearbeitung und international erfahrene Mediatoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.960", 
   "children": [], 
   "end": "1902.000", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei muss die Bev\u00f6lkerung eng in den Prozess eingebunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.000", 
   "children": [], 
   "end": "1910.560", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen als m\u00fcndige Akteurinnen und Akteure die Zukunft ihres Landes gestalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.560", 
   "children": [], 
   "end": "1912.080", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pressefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.080", 
   "children": [], 
   "end": "1916.440", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.440", 
   "children": [], 
   "end": "1919.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versammlungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.640", 
   "children": [], 
   "end": "1925.880", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit und eine funktionierende Zivilgesellschaft sind hier erforderlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.880", 
   "children": [], 
   "end": "1931.240", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das muss Teil eines umfassenden Friedensdialogs sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.240", 
   "children": [], 
   "end": "1933.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.440", 
   "children": [], 
   "end": "1938.120", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt dieser Friedensprozess?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.120", 
   "children": [], 
   "end": "1952.040", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens brauchen wir ein stabiles Umfeld f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.040", 
   "children": [], 
   "end": "1958.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wirtschaftlichen und sozialen Spannungen dauerhaft zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.920", 
   "children": [], 
   "end": "1960.520", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.520", 
   "children": [], 
   "end": "1961.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.960", 
   "children": [], 
   "end": "1965.560", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders in der Fl\u00e4che abseits der Lager der Binnenvertriebenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.560", 
   "children": [], 
   "end": "1970.480", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch Deutschland muss sich auch an die eigene Nase fassen und endlich eine koh\u00e4rente Au\u00dfenhandels-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.480", 
   "children": [], 
   "end": "1972.320", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.320", 
   "children": [], 
   "end": "1975.280", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungspolitik an den Tag legen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.280", 
   "children": [], 
   "end": "1979.800", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine faire Handelspolitik und einen Stopp von Waffenexporten in die Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.800", 
   "children": [], 
   "end": "1980.240", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.240", 
   "children": [], 
   "end": "1985.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die neue Hausleitung des Au\u00dfenministeriums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.840", 
   "children": [], 
   "end": "1995.880", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rken Sie die zivile Komponente der deutschen und europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.880", 
   "children": [], 
   "end": "1998.720", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.720", 
   "children": [], 
   "end": "2005.000", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinter all den Schreckensmeldungen aus dem Sudan stecken immer Einzelschicksale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.000", 
   "children": [], 
   "end": "2005.960", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.960", 
   "children": [], 
   "end": "2010.600", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir durch den \u00adUNAMID-Einsatz retten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.600", 
   "children": [], 
   "end": "2011.160", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kostbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.160", 
   "children": [], 
   "end": "2025.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den an der Mission beteiligten Deutschen danke ich f\u00fcr ihren Einsatz und w\u00fcnsche viel Erfolg und Durchhalteverm\u00f6gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.520", 
   "children": [], 
   "end": "2027.240", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.240", 
   "children": [], 
   "end": "2027.920", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.920", 
   "children": [], 
   "end": "2030.720", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von Holtz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.720", 
   "children": [], 
   "end": "2034.360", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.360", 
   "children": [], 
   "end": "2036.240", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.240", 
   "children": [], 
   "end": "2039.000", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.000", 
   "children": [], 
   "end": "2040.040", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.040", 
   "children": [], 
   "end": "2042.160", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vielfach dargelegt worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.160", 
   "children": [], 
   "end": "2044.720", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber eine der gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Krisen unserer Zeit weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.720", 
   "children": [], 
   "end": "2049.640", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn sich die Lage 2017 ein bisschen verbessert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.640", 
   "children": [], 
   "end": "2050.360", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie hat sich verbessert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.360", 
   "children": [], 
   "end": "2054.560", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die humanit\u00e4re Situation und den humanit\u00e4ren Zugang angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.560", 
   "children": [], 
   "end": "2056.360", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sie weiterhin verheerend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.360", 
   "children": [], 
   "end": "2057.640", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.640", 
   "children": [], 
   "end": "2058.400", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.400", 
   "children": [], 
   "end": "2059.480", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es gar nicht zwei Meinungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.480", 
   "children": [], 
   "end": "2063.040", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Menschenrechtssituation dort angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.040", 
   "children": [], 
   "end": "2064.160", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.160", 
   "children": [], 
   "end": "2066.800", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.800", 
   "children": [], 
   "end": "2068.400", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie verheerend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.400", 
   "children": [], 
   "end": "2074.680", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar gab es Demonstrationen und Verhaftungen von Journalisten und Menschenrechtsverteidigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.680", 
   "children": [], 
   "end": "2075.880", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.880", 
   "children": [], 
   "end": "2076.200", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.200", 
   "children": [], 
   "end": "2077.520", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.520", 
   "children": [], 
   "end": "2079.600", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Position der EU-Botschafter gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.600", 
   "children": [], 
   "end": "2083.000", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss auch unsere Position sein\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.000", 
   "children": [], 
   "end": "2086.200", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen sind umgehend freizulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.200", 
   "children": [], 
   "end": "2086.760", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.760", 
   "children": [], 
   "end": "2088.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch die klare Haltung dieses Hauses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.920", 
   "children": [], 
   "end": "2089.760", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen auch klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.760", 
   "children": [], 
   "end": "2090.520", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.520", 
   "children": [], 
   "end": "2092.640", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie die Bundesregierung angegriffen haben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.640", 
   "children": [], 
   "end": "2093.280", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte Herr al-Baschir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.280", 
   "children": [], 
   "end": "2095.880", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit internationalem Haftbefehl gesucht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.880", 
   "children": [], 
   "end": "2097.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutschen Boden betreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.600", 
   "children": [], 
   "end": "2104.440", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird er hier festgesetzt und an den Internationalen Strafgerichtshof \u00fcberstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.440", 
   "children": [], 
   "end": "2105.200", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.200", 
   "children": [], 
   "end": "2108.280", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dazu gibt es keine zwei Meinungen in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.280", 
   "children": [], 
   "end": "2109.200", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.200", 
   "children": [], 
   "end": "2110.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir humanit\u00e4re Hilfe leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.440", 
   "children": [], 
   "end": "2112.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist umfassend beschrieben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.400", 
   "children": [], 
   "end": "2114.440", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.440", 
   "children": [], 
   "end": "2115.520", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.520", 
   "children": [], 
   "end": "2119.200", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass humanit\u00e4re Hilfe \u00fcberhaupt geleistet werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.200", 
   "children": [], 
   "end": "2120.320", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.320", 
   "children": [], 
   "end": "2121.720", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben viel \u00fcber Fluchtbewegungen geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.720", 
   "children": [], 
   "end": "2122.920", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es manches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.920", 
   "children": [], 
   "end": "2124.000", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich so sehen w\u00fcrde wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.000", 
   "children": [], 
   "end": "2124.360", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.360", 
   "children": [], 
   "end": "2125.640", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Gr\u00fcnen ge\u00fcbt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.640", 
   "children": [], 
   "end": "2126.760", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde auch ich zum Teil \u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.760", 
   "children": [], 
   "end": "2137.480", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist trotzdem keine Antwort auf die Fragen bez\u00fcglich UNAMID. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.480", 
   "children": [], 
   "end": "2139.520", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir humanit\u00e4re Hilfe leisten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.520", 
   "children": [], 
   "end": "2141.320", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen vor Ort helfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.320", 
   "children": [], 
   "end": "2142.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.720", 
   "children": [], 
   "end": "2145.880", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hilfe auch geleistet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.880", 
   "children": [], 
   "end": "2147.480", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen Sie eine Antwort geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.480", 
   "children": [], 
   "end": "2149.400", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne UNAMID w\u00e4re das nicht m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.400", 
   "children": [], 
   "end": "2150.400", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.400", 
   "children": [], 
   "end": "2151.320", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.320", 
   "children": [], 
   "end": "2152.240", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist betont worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.240", 
   "children": [], 
   "end": "2155.680", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einziger EU-Staat dort entsprechend beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.680", 
   "children": [], 
   "end": "2156.320", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.320", 
   "children": [], 
   "end": "2158.520", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Sinne von Staatsminister Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.520", 
   "children": [], 
   "end": "2159.880", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.880", 
   "children": [], 
   "end": "2161.280", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben nicht nur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.280", 
   "children": [], 
   "end": "2163.400", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken auch die Afrikanische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.400", 
   "children": [], 
   "end": "2164.480", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dadurch die M\u00f6glichkeit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.480", 
   "children": [], 
   "end": "2168.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Region selbst f\u00fcr Ordnung zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.560", 
   "children": [], 
   "end": "2170.080", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein \u00fcberschaubares Mandat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.080", 
   "children": [], 
   "end": "2171.720", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.720", 
   "children": [], 
   "end": "2175.880", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl personell als auch finanziell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.880", 
   "children": [], 
   "end": "2182.680", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sind hochmotivierte Soldatinnen und Soldaten und hochmotivierte Polizistinnen und Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.680", 
   "children": [], 
   "end": "2185.440", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort im Einsatz sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.440", 
   "children": [], 
   "end": "2188.320", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis vor kurzem war das auch jemand namens Nina Stier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.320", 
   "children": [], 
   "end": "2192.960", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminaloberkommissarin der Kreispolizeibeh\u00f6rde Recklinghausen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.960", 
   "children": [], 
   "end": "2197.000", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da komme ich zuf\u00e4llig her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.000", 
   "children": [], 
   "end": "2199.320", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.320", 
   "children": [], 
   "end": "2201.680", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu ihren Aufgaben geh\u00f6rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.680", 
   "children": [], 
   "end": "2209.760", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Bev\u00f6lkerung um Vertrauen f\u00fcr staatliches Handeln zu werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.760", 
   "children": [], 
   "end": "2221.800", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einheimischen Kolleginnen und Kollegen Polizeistrukturen aufzubauen und mit den Frauen die sexualisierte Gewalt aufzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.800", 
   "children": [], 
   "end": "2223.760", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nina Stier sagt w\u00f6rtlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.760", 
   "children": [], 
   "end": "2227.200", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn man Menschenrechte ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.200", 
   "children": [], 
   "end": "2232.640", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man selbst mit anpacken.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.640", 
   "children": [], 
   "end": "2233.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.200", 
   "children": [], 
   "end": "2239.320", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind wei\u00df Gott nicht nur Soldatinnen und Soldaten und Polizistinnen und Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.320", 
   "children": [], 
   "end": "2241.960", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch viele zivile Helferinnen und Helfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.960", 
   "children": [], 
   "end": "2243.840", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort im Einsatz sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.840", 
   "children": [], 
   "end": "2257.400", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ohne den Einsatz von Soldatinnen und Soldaten und Polizistinnen und Polizisten w\u00e4re dieser Einsatz der zivilen Helferinnen und Helfer so eben nicht m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.400", 
   "children": [], 
   "end": "2260.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland spielt eine wichtige Rolle im Sudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.440", 
   "children": [], 
   "end": "2261.160", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig in Sachen UNAMID, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.160", 
   "children": [], 
   "end": "2263.120", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig aber auch bei den Friedensbem\u00fchungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.120", 
   "children": [], 
   "end": "2264.040", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Holtz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.040", 
   "children": [], 
   "end": "2268.720", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht laden Sie sich einmal das Ausw\u00e4rtige Amt ein und lassen sich in Ihrer Fraktion schildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.720", 
   "children": [], 
   "end": "2276.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Friedensmediationen es zusammen mit der Berghof Stiftung und der Stiftung Wissenschaft und Politik gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.600", 
   "children": [], 
   "end": "2278.840", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist f\u00fchrend bei diesen Versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.840", 
   "children": [], 
   "end": "2281.880", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.880", 
   "children": [], 
   "end": "2284.680", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch nicht ganz unerfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.680", 
   "children": [], 
   "end": "2287.560", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten auch humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.560", 
   "children": [], 
   "end": "2294.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 betrug der Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe weltweit 804\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.880", 
   "children": [], 
   "end": "2297.720", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon sind nicht einmal 50\u00a0Prozent geleistet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.720", 
   "children": [], 
   "end": "2299.080", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.080", 
   "children": [], 
   "end": "2301.240", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der eigentliche Skandal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.240", 
   "children": [], 
   "end": "2302.880", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin m\u00fcssen wir uns in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.880", 
   "children": [], 
   "end": "2303.280", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.280", 
   "children": [], 
   "end": "2304.720", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.720", 
   "children": [], 
   "end": "2308.000", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Skandal m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich abhelfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.000", 
   "children": [], 
   "end": "2310.640", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist der viertgr\u00f6\u00dfte Geber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.640", 
   "children": [], 
   "end": "2312.400", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hier jetzt alle versammelt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.400", 
   "children": [], 
   "end": "2315.320", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.320", 
   "children": [], 
   "end": "2317.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.200", 
   "children": [], 
   "end": "2318.840", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die humanit\u00e4re Hilfe so hoch bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.840", 
   "children": [], 
   "end": "2319.200", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.200", 
   "children": [], 
   "end": "2322.760", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich etwa 1,7\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.760", 
   "children": [], 
   "end": "2324.520", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr tragen wir alle hier Verantwortung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.520", 
   "children": [], 
   "end": "2326.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den Haushaltsberatungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.120", 
   "children": [], 
   "end": "2327.960", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.960", 
   "children": [], 
   "end": "2328.640", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.640", 
   "children": [], 
   "end": "2329.440", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schwabe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.440", 
   "children": [], 
   "end": "2332.240", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.240", 
   "children": [], 
   "end": "2333.760", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.760", 
   "children": [], 
   "end": "2334.440", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.440", 
   "children": [], 
   "end": "2335.320", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.320", 
   "children": [], 
   "end": "2338.760", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.760", 
   "children": [], 
   "end": "2353.160", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beschlie\u00dfen gleich durch namentliche Abstimmung eine weitere Verl\u00e4ngerung des Einsatzes UNAMID in Darfur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.160", 
   "children": [], 
   "end": "2363.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Mandatsobergrenze nur 50\u00a0Soldaten betr\u00e4gt und es tats\u00e4chlich nur drei Soldatinnen und Soldaten und sieben Polizeibeamte sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.920", 
   "children": [], 
   "end": "2365.240", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es dennoch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.240", 
   "children": [], 
   "end": "2368.680", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Signal des Deutschen Bundestages aussenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.680", 
   "children": [], 
   "end": "2371.760", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns jede Mission diese namentliche Abstimmung wert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.760", 
   "children": [], 
   "end": "2376.680", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Sorge f\u00fcr unsere Soldaten tragen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.680", 
   "children": [], 
   "end": "2383.960", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil die Sorgsamkeit f\u00fcr diese Eins\u00e4tze zur DNA des Deutschen Bundestages geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.960", 
   "children": [], 
   "end": "2388.920", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiges Signal und unterstreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.920", 
   "children": [], 
   "end": "2397.440", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Parlamentsarmee haben und dass die Bundeswehr mit all ihren Eins\u00e4tzen auch eine Parlamentsarmee bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.440", 
   "children": [], 
   "end": "2404.440", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese parlamentarische R\u00fcckendeckung auch f\u00fcr einen nominell kleinen Einsatz ist ein wichtiges Signal an die gesamte Mission UNAMID, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.440", 
   "children": [], 
   "end": "2405.800", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil hier mehrere Dutzend Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.800", 
   "children": [], 
   "end": "2407.640", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus der Afrikanischen Union\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.640", 
   "children": [], 
   "end": "2409.920", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam vertreten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.920", 
   "children": [], 
   "end": "2416.880", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine humanit\u00e4re und menschliche Katastrophe zu lindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.880", 
   "children": [], 
   "end": "2432.160", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertretend f\u00fcr unsere europ\u00e4ischen Partner senden wir als Bundesrepublik Deutschland das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.160", 
   "children": [], 
   "end": "2435.440", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns dieser Konflikt nicht egal sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.440", 
   "children": [], 
   "end": "2438.600", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass humanit\u00e4re Hilfe ein Kernanliegen unserer Au\u00dfenpolitik ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.600", 
   "children": [], 
   "end": "2440.440", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.440", 
   "children": [], 
   "end": "2446.360", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendeinen Kriegsverbrecher oder Diktator wie al-Baschir zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.360", 
   "children": [], 
   "end": "2447.360", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.360", 
   "children": [], 
   "end": "2449.840", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen vor Ort humanit\u00e4re Hilfe bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.840", 
   "children": [], 
   "end": "2452.160", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor sexualisierter Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.160", 
   "children": [], 
   "end": "2458.440", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberf\u00e4llen und Bandenkriminalit\u00e4t sicher sind und das N\u00f6tigste zum Leben und leider auch zum \u00dcberleben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.440", 
   "children": [], 
   "end": "2461.600", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeibeamtin aus dem Kreis Recklinghausen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.600", 
   "children": [], 
   "end": "2463.720", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Kollege Schwabe gerade zitiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.720", 
   "children": [], 
   "end": "2466.760", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat ihren Einsatz ganz eindringlich dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.760", 
   "children": [], 
   "end": "2470.520", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.520", 
   "children": [], 
   "end": "2489.080", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insgesamt 600\u00a0000\u00a0Menschen rund um 45\u00a0D\u00f6rfer nur etwa 16 bis 20\u00a0Wasserstellen haben und dass hier ein Verteilungskonflikt vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.080", 
   "children": [], 
   "end": "2490.160", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.160", 
   "children": [], 
   "end": "2493.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jemand muss diesen Job machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.120", 
   "children": [], 
   "end": "2494.640", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.640", 
   "children": [], 
   "end": "2495.280", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.280", 
   "children": [], 
   "end": "2502.000", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Menschenrechte ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.000", 
   "children": [], 
   "end": "2504.120", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man selbst mit anpacken.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.120", 
   "children": [], 
   "end": "2505.680", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.680", 
   "children": [], 
   "end": "2508.080", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haltung dieser Polizistin hat unseren allergr\u00f6\u00dften Respekt verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.080", 
   "children": [], 
   "end": "2508.720", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.720", 
   "children": [], 
   "end": "2510.240", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir solche Botschafter unseres Landes haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.240", 
   "children": [], 
   "end": "2510.720", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.720", 
   "children": [], 
   "end": "2512.520", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.520", 
   "children": [], 
   "end": "2515.160", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Not l\u00e4sst man Menschen nicht alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.160", 
   "children": [], 
   "end": "2521.080", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine der gro\u00dfen Herausforderungen auch f\u00fcr die internationale Politik sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.080", 
   "children": [], 
   "end": "2532.000", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe zuk\u00fcnftig ausreichend zu finanzieren und daf\u00fcr Sorge zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.000", 
   "children": [], 
   "end": "2535.360", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bei den Menschen ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.360", 
   "children": [], 
   "end": "2536.800", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.800", 
   "children": [], 
   "end": "2542.160", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das World Food Programme um weitere Millionen aufstocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.160", 
   "children": [], 
   "end": "2545.680", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00f6chte ich auch unserem Entwicklungshilfeminister Gerd M\u00fcller sehr herzlich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.680", 
   "children": [], 
   "end": "2547.200", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.920", 
   "children": [], 
   "end": "2551.960", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Einsatz ist auch ein Signal daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.240", 
   "children": [], 
   "end": "2567.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die humanit\u00e4re Hilfe zu einem der Kernthemen unserer Au\u00dfenpolitik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.720", 
   "children": [], 
   "end": "2572.120", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzten Endes geht es um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.120", 
   "children": [], 
   "end": "2580.720", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr wir der Menschlichkeit in der Welt Geltung verschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.720", 
   "children": [], 
   "end": "2604.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das durch diesen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.680", 
   "children": [], 
   "end": "2620.840", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.840", 
   "children": [], 
   "end": "2622.360", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.360", 
   "children": [], 
   "end": "2624.760", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch die Hilfe der Menschen vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.760", 
   "children": [], 
   "end": "2651.600", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.600", 
   "children": [], 
   "end": "2654.480", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.480", 
   "children": [], 
   "end": "2657.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.640", 
   "children": [], 
   "end": "2663.960", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Ullrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.960", 
   "children": [], 
   "end": "2666.760", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt begr\u00fc\u00dfe ich herzlich die Kollegin Michaela Noll mit der Bitte an das Auditorium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.760", 
   "children": [], 
   "end": "2668.000", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ihrer Rede aufmerksam zu folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.000", 
   "children": [], 
   "end": "2669.000", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen wundersch\u00f6nen guten Abend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.000", 
   "children": [], 
   "end": "2669.320", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.320", 
   "children": [], 
   "end": "2671.160", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mittlerweile 22.30\u00a0Uhr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.160", 
   "children": [], 
   "end": "2672.880", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Soldaten gibt es eine Arbeitszeitrichtlinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.880", 
   "children": [], 
   "end": "2674.360", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der eine k\u00fcrzere Arbeitszeit festgelegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.360", 
   "children": [], 
   "end": "2676.160", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir zeigen mit dieser Debatte auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.160", 
   "children": [], 
   "end": "2676.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.360", 
   "children": [], 
   "end": "2697.560", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von der Uhrzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.560", 
   "children": [], 
   "end": "2698.840", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Mandaten lange besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.840", 
   "children": [], 
   "end": "2699.440", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oftmals haben die Soldaten den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.440", 
   "children": [], 
   "end": "2701.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit Sinn und Zweck der Mandate nicht richtig auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.640", 
   "children": [], 
   "end": "2703.280", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.280", 
   "children": [], 
   "end": "2705.960", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben allein heute sechs Stunden \u00fcber die Mandate gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.960", 
   "children": [], 
   "end": "2707.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich ein Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.200", 
   "children": [], 
   "end": "2708.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aufmerksam dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.440", 
   "children": [], 
   "end": "2709.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.160", 
   "children": [], 
   "end": "2709.880", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir es tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.880", 
   "children": [], 
   "end": "2710.800", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.800", 
   "children": [], 
   "end": "2712.040", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das den B\u00fcrgern zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.040", 
   "children": [], 
   "end": "2712.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.680", 
   "children": [], 
   "end": "2713.520", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade schon geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.520", 
   "children": [], 
   "end": "2715.600", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine kleine Einheit mit drei Soldaten und sieben Polizeibeamten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.600", 
   "children": [], 
   "end": "2716.920", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch im Ausschuss sehr lange dar\u00fcber diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.920", 
   "children": [], 
   "end": "2719.640", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Sitzungswoche \u00fcber Mandatseins\u00e4tze diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.640", 
   "children": [], 
   "end": "2721.680", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eins war in den ganzen Diskussionen der letzten zwei Sitzungswochen deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.680", 
   "children": [], 
   "end": "2723.720", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anerkennung der Leistung der Soldaten und der Polizisten vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.720", 
   "children": [], 
   "end": "2724.360", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob es eine kleine oder eine gro\u00dfe Einheit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.360", 
   "children": [], 
   "end": "2724.640", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.640", 
   "children": [], 
   "end": "2725.760", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber gibt es einen breiten Konsens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.760", 
   "children": [], 
   "end": "2726.240", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwar links ein paar Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.240", 
   "children": [], 
   "end": "2726.760", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mal abdriften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.760", 
   "children": [], 
   "end": "2728.280", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber irgendwann werden auch sie begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.280", 
   "children": [], 
   "end": "2729.520", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ohne Stabilit\u00e4t und ohne Sicherheit keine humanit\u00e4re Hilfe m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.520", 
   "children": [], 
   "end": "2730.280", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir den Einsatz der Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.280", 
   "children": [], 
   "end": "2732.040", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bis heute von Ihnen noch nicht ein Argument oder einen L\u00f6sungsansatz geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.040", 
   "children": [], 
   "end": "2732.760", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern immer nur destruktive Kritik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.760", 
   "children": [], 
   "end": "2732.761", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.761", 
   "children": [], 
   "end": "2732.920", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zu den Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.920", 
   "children": [], 
   "end": "2733.720", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege V\u00f6pel von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.720", 
   "children": [], 
   "end": "2734.000", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Koob, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.000", 
   "children": [], 
   "end": "2753.840", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Ullrich und ich haben von der humanit\u00e4ren Hilfe gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.840", 
   "children": [], 
   "end": "2754.400", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch die symbolische Verantwortung genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.400", 
   "children": [], 
   "end": "2755.520", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Herr Kollege Kulitz von der FDP hat von unserer Verantwortung in der Welt gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.520", 
   "children": [], 
   "end": "2757.120", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja auf der rechten Seite Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.120", 
   "children": [], 
   "end": "2757.320", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.320", 
   "children": [], 
   "end": "2758.040", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir alleine da mitmischen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.040", 
   "children": [], 
   "end": "2758.041", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.041", 
   "children": [], 
   "end": "2762.440", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir auch eine Vorbildfunktion haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.440", 
   "children": [], 
   "end": "2768.000", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Bundespr\u00e4sident Gauck auf der Sicherheitskonferenz 2014 gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.000", 
   "children": [], 
   "end": "2772.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss mehr Verantwortung in der Welt \u00fcbernehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.840", 
   "children": [], 
   "end": "2776.080", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen diese Verantwortung wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.080", 
   "children": [], 
   "end": "2778.480", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir machen eine gute Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.480", 
   "children": [], 
   "end": "2780.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich nat\u00fcrlich freut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.680", 
   "children": [], 
   "end": "2782.880", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Bilanz von UNAMID: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.880", 
   "children": [], 
   "end": "2786.120", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine bessere humanit\u00e4re Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.120", 
   "children": [], 
   "end": "2789.920", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage ist etwas stabiler geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.920", 
   "children": [], 
   "end": "2793.200", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird die Einheit verkleinert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.200", 
   "children": [], 
   "end": "2795.800", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Mission wird ver\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.800", 
   "children": [], 
   "end": "2798.120", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben hat Herr von Holtz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.120", 
   "children": [], 
   "end": "2801.240", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja neu im Deutschen Bundestag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.240", 
   "children": [], 
   "end": "2970.720", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich \u00fcber Ihre erste Rede sehr gefreut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.720", 
   "children": [], 
   "end": "2971.000", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer regionalen Verantwortung gesprochen und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.000", 
   "children": [], 
   "end": "2971.240", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Verantwortung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.240", 
   "children": [], 
   "end": "2971.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber etwas k\u00f6nnen Sie nicht wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.400", 
   "children": [], 
   "end": "2972.520", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bundesentwicklungsminister Gerd M\u00fcller hat das Thema Afrika wirklich auf die Agenda geholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.520", 
   "children": [], 
   "end": "2972.960", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen verbinden Afrika mit Krisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.960", 
   "children": [], 
   "end": "2973.600", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.600", 
   "children": [], 
   "end": "2973.760", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katastrophen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.760", 
   "children": [], 
   "end": "2974.080", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunger und D\u00fcrre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.080", 
   "children": [], 
   "end": "2974.200", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Afrika ist f\u00fcr mich ein Kontinent der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.200", 
   "children": [], 
   "end": "2974.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika ist zukunftsorientiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.440", 
   "children": [], 
   "end": "2975.040", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.040", 
   "children": [], 
   "end": "2975.280", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein junger Kontinent ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.280", 
   "children": [], 
   "end": "2975.281", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Kontinent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.281", 
   "children": [], 
   "end": "2975.400", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 2050\u00a0 2\u00a0Milliarden Menschen haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.400", 
   "children": [], 
   "end": "2975.401", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Anzahl wird sich also verdoppeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.401", 
   "children": [], 
   "end": "2975.402", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen brauchen eine Perspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.402", 
   "children": [], 
   "end": "2975.403", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie von der AfD auch kein Argument mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.403", 
   "children": [], 
   "end": "2975.404", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.404", 
   "children": [], 
   "end": "2975.405", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie alle nach Europa kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.405", 
   "children": [], 
   "end": "2975.406", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen brauchen eine Perspektive in ihrer Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.406", 
   "children": [], 
   "end": "2975.407", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.407", 
   "children": [], 
   "end": "2975.408", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.408", 
   "children": [], 
   "end": "2975.409", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie unsere Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.409", 
   "children": [], 
   "end": "2975.410", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.410", 
   "children": [], 
   "end": "2975.411", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Noll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.411", 
   "children": [], 
   "end": "2975.412", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.412", 
   "children": [], 
   "end": "2975.413", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war ja noch richtig Druck auf dem Kessel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.413", 
   "children": [], 
   "end": "2975.414", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.414", 
   "children": [], 
   "end": "2975.415", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an dem Hybriden Einsatz der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen in Darfur (UNAMID). "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.415", 
   "children": [], 
   "end": "2975.416", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1304, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.416", 
   "children": [], 
   "end": "2975.417", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1096 anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.417", 
   "children": [], 
   "end": "2975.418", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.418", 
   "children": [], 
   "end": "2975.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.480", 
   "children": [], 
   "end": "2975.481", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.481", 
   "children": [], 
   "end": "2976.040", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.040", 
   "children": [], 
   "end": "2993.960", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.960", 
   "children": [], 
   "end": "2993.961", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Pl\u00e4tze sind besetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.961", 
   "children": [], 
   "end": "2993.962", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.962", 
   "children": [], 
   "end": "2993.963", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.963", 
   "children": [], 
   "end": "2994.000", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.000", 
   "children": [], 
   "end": "2994.400", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00e4nde es nett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.400", 
   "children": [], 
   "end": "2994.840", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Verabschiedung nach der Stimmabgabe durchf\u00fchren w\u00fcrden statt vorher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.840", 
   "children": [], 
   "end": "2995.360", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.360", 
   "children": [], 
   "end": "2996.560", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.560", 
   "children": [], 
   "end": "2997.840", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.080", 
   "children": [], 
   "end": "3150.480", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.480", 
   "children": [], 
   "end": "3151.480", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.480", 
   "children": [], 
   "end": "3152.080", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.080", 
   "children": [], 
   "end": "3152.240", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.240", 
   "children": [], 
   "end": "3154.600", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum Vorliegen des Ergebnisses der namentlichen Abstimmung unterbreche ich die Sitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.600", 
   "children": [], 
   "end": "3154.601", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit der Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.601", 
   "children": [], 
   "end": "3157.600", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der Verk\u00fcndung des Ergebnisses au\u00dfer dem Pr\u00e4sidium vielleicht noch der eine oder andere anwesend ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.600", 
   "children": [], 
   "end": "3157.680", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ulrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.680", 
   "children": [], 
   "end": "3158.320", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.320", 
   "children": [], 
   "end": "3158.960", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Linken seien fit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.960", 
   "children": [], 
   "end": "3160.280", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfer bei Ihnen scheint das nicht der Fall zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.280", 
   "children": [], 
   "end": "3160.640", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterbreche die Sitzung und er\u00f6ffne sie wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.640", 
   "children": [], 
   "end": "3161.080", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Ergebnis vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.080", 
   "children": [], 
   "end": "3163.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "(Unterbrechung von 22.38 bis 22.45\u00a0Uhr)"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.760", 
   "children": [], 
   "end": "3164.960", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.960", 
   "children": [], 
   "end": "3185.040", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung \u201eFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an dem Hybriden Einsatz der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen in Darfur (UNAMID) auf Grundlage der Resolution\u00a01769 (2007) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 31.\u00a0Juli 2007 und folgender Resolutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.040", 
   "children": [], 
   "end": "3191.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2363 (2017) vom 29.\u00a0Juni 2017\u201c mit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.560", 
   "children": [], 
   "end": "3194.240", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 641. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.240", 
   "children": [], 
   "end": "3196.760", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 580, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.760", 
   "children": [], 
   "end": "3199.120", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 57, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.120", 
   "children": [], 
   "end": "3200.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen 4. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.400", 
   "children": [], 
   "end": "3202.280", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3202.280", 
   "children": [], 
   "end": "3204.000", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.000", 
   "children": [], 
   "end": "3204.760", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich herzlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.760", 
   "children": [], 
   "end": "3207.320", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag heute 13,75\u00a0Stunden getagt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.320", 
   "children": [], 
   "end": "3209.000", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen fr\u00fch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.000", 
   "children": [], 
   "end": "3209.480", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.480", 
   "children": [], 
   "end": "3212.280", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 23.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.280", 
   "children": [], 
   "end": "3212.800", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "p\u00fcnktlich 9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.800", 
   "children": [], 
   "end": "3213.120", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.120", 
   "children": [], 
   "end": "3214.000", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}