{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02001 hat Gerhard Schr\u00f6der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit einer Vertrauensfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zustimmung des Deutschen Bundestages zum Bundeswehreinsatz in Afghanistan erwirkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige wenige der Kolleginnen und Kollegen waren damals dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich hat damals niemand gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17\u00a0Jahre danach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch \u00fcber diesen Einsatz reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier den Tod von 57\u00a0Bundeswehrsoldaten zu beklagen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand hat gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 150\u00a0000\u00a0Menschen auf allen Seiten ihr Leben lassen mussten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 wird das Jahr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir das vierte Jahr in Folge \u00fcber 10\u00a0000\u00a0tote Zivilisten zu beklagen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meisten davon fielen den Taliban zum Opfer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wer meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Soldaten dorthin schicken zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der irrt sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "US-Pr\u00e4sident Donald Trump hat eine neue Afghanistan-Strategie verk\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen wieder mehr Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Luftangriffe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze tr\u00e4gt aus meiner Sicht aber eher zu einer Eskalation statt zu einer Beruhigung bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb finde ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dabei mitmachen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA setzen immer gr\u00f6\u00dfere Bomben ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Taliban reagieren darauf mit immer grausameren Terroranschl\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr neue Rekordopferzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen endlich raus aus diesem Teufelskreis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas und Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten die Frage nach Strategie und Ziel hier nicht beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ziel die Vernichtung der Taliban? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Brunnen und Stra\u00dfen bauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00e4dchen zur Schule gehen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das \u00fcberhaupt Aufgabe der Bundeswehr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neulich nannte ein SPD-Kollege im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss einen neuen Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Taliban dort an die Macht kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn sie an die Macht k\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00e4men noch mehr Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das zu Ende denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten wir auf eine dauerhafte Besetzung dieses Landes zielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will doch keiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite ist die Frage berechtigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich stelle das einmal als Behauptung in den Raum\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die deutsche Bundesregierung hier \u00fcberhaupt eine eigene Strategie hat oder einfach dem Zickzackkurs der US-Regierung folgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Obama sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir brauchen weniger Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir beenden den Einsatz\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagt das auch die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige k\u00f6nnen sich vielleicht erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Wahlperiode haben die Kollegen der Bundesregierung und der letzten Gro\u00dfen Koalition genau so argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Abzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es werden immer weniger Soldaten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurde die Zustimmung in den eigenen Reihen erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Frau von der Leyen sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Rede mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden nicht mehr \u00fcber ein Abzugsdatum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll immer so weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Trump sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201emehr Soldaten\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schicken wir mehr Soldaten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Obama sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eweniger Soldaten\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schicken wir weniger Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist da die eigene Strategie der Bundesrepublik Deutschland?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun w\u00e4re es aus meiner Sicht nat\u00fcrlich auch kein sinnvoller Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach die Zelte abzubrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegzugehen und zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUns interessiert Afghanistan nicht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die AfD vorgetragen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat in den letzten 17\u00a0Jahren in diesem Land Verantwortung \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb k\u00f6nnen wir nicht einfach gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir tun k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste und Wichtigste ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es eine gro\u00dfe Differenz zu Ihnen ganz rechts im Hause\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus diesem Krieg fliehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Unterschlupf bekommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt noch Sammelabschiebungen vorzunehmen in ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Heiko Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er gerade gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dort die Sicherheitslage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man zivile Kr\u00e4fte vor Ort unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Hilfe gew\u00fcnscht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Berufsausbildung ist daf\u00fcr ein gutes Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns auch finanziell engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Geld nicht in Korruption versinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt inzwischen auch gute Infrastrukturprojekte mit den Nachbarl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir auch dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als bisher mit offenen M\u00e4rkten ehrliche Alternativen zum Opiumanbau zu erwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet dann tats\u00e4chlich Subventionen und festgesetzte Preise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da zucken bei Ihnen einige zusammen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist die einzige Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Leute andere Lebensperspektiven bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all das ist ein besserer Beitrag f\u00fcr ein friedliches Afghanistan als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie uns hier heute vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich noch mehr Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir Nein sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Agnieszka Brugger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}