{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen hier heute \u00fcber die Beteiligung der Bundeswehr am gemeinsamen Milit\u00e4reinsatz der Vereinten Nationen und der Afrikanischen Union in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz UNAMID."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re jetzt schon die Kolleginnen und Kollegen aus den anderen Fraktionen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nur ein kleiner Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr entsendet im Augenblick gerade einmal drei Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnte Die Linke da nicht doch einmal zustimmen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn hier geht es um Grunds\u00e4tzliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem diese Milit\u00e4reins\u00e4tze eigentlich nutzen und was sie wirklich dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht hatte UNAMID mindestens zwei Geburtsfehler: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die totale \u00dcberbewertung der Wirksamkeit von Milit\u00e4r und zweitens die Vernachl\u00e4ssigung des politischen Friedensprozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung gibt in ihrer Mandatsbegr\u00fcndung ja auch zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man politisch nicht wirklich weitergekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das hat Die Linke immer kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ursache der immer wieder aufflammenden K\u00e4mpfe sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es nur politische L\u00f6sungen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben inzwischen ja auch die Vereinten Nationen eingesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie fahren den milit\u00e4rischen Anteil von UNAMID herunter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann passierte etwas ganz Seltsames. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Siehe da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt lese ich in der Mandatsbegr\u00fcndung der Bundesregierung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erhebliche Reduzierung der Truppenst\u00e4rken\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben nicht zu einer Verschlechterung der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Bedrohungslage gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also muss man sich doch einmal die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lag Die Linke mit ihrer Kritik an diesem Mandat eigentlich immer ganz falsch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dann noch genauer in die Mandatsbegr\u00fcndung gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung ihre Beteiligung an UNAMID ganz klar in ihre Abschattungspolitik gegen Fl\u00fcchtlinge einordnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wirklich ein unerh\u00f6rter Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr arbeitet im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union zur Fl\u00fcchtlingsabwehr mit dem Regime von Umar al-Baschir zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der sudanesische Diktator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vom Internationalen Strafgerichtshof wegen unglaublicher Verbrechen in Darfur mit Haftbefehl gesucht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem mutma\u00dflichen Kriegsverbrecher werfen Sie Millionen von Euro in den Rachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa um das sogenannte Grenzmanagement zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist Ihnen doch bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzen des Sudans von bewaffneten Truppen des Geheimdienstes NISS bewacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und von wem werden diese Truppen gef\u00fchrt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden von Gener\u00e4len gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fr\u00fcher in den ber\u00fcchtigten Dschandschawid-Milizen gedient haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau diese Milizen haben im Auftrag des sudanesischen Regimes die furchtbaren Massaker in Darfur angerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie will die Bundesregierung eigentlich sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Ende nicht diese Truppen von der deutschen Trainings- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbildungshilfe profitieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganze EU-Politik zur Einbindung der Staaten Ost- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nordafrikas in die europ\u00e4ische Abschottungspolitik hat den Namen \u201eKhartum-Prozess\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "benannt nach der Hauptstadt des Sudans. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein treffender Name; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn was Sie in Wirklichkeit tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mutma\u00dfliche Kriegsverbrecher und Folterdiktatoren aufzur\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit weniger Fl\u00fcchtlinge in Europa ankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sudan ist das Hauptdurchgangsland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "99\u00a0Prozent aller Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Asylantrag hier bei uns inhaltlich gepr\u00fcft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erhalten Asyl in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Wunder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das eritreische Regime hat sich die Bezeichnung als \u201eNordkorea Afrikas\u201c redlich verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubt hier im Haus eigentlich irgendjemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zusammenarbeit mit dem Sudan auf diesem Feld dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Folter und jahrelanger Zwangsarbeit fliehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann nicht Ihr Ernst sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie die Zusammenarbeit mit der sudanesischen und der eritreischen Regierung im Bereich der Fl\u00fcchtlingsabwehr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich f\u00fcr politische Friedensl\u00f6sungen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und holen Sie bei der Gelegenheit auch die letzten drei Bundeswehrsoldaten aus Darfur zur\u00fcck!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kathrin Vogler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Frithjof Schmidt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}