{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesundheitsministerium zu leiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine h\u00f6chst anspruchsvolle Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und mit welchen Themen sich der neue Minister in den letzten Wochen in die \u00f6ffentliche Debatte eingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich sehr starke Zweifel daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er f\u00fcr diese Aufgabe tats\u00e4chlich geeignet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das meine ich \u00fcberhaupt nicht fachlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand hier im Saal wird bezweifeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Jens Spahn die Rechtsgrundlagen der Gesundheitspolitik gut kennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine das mit Blick auf seine Haltung gegen\u00fcber einem gro\u00dfen Teil der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr deren Gesundheit und f\u00fcr deren gute Pflege wir uns einsetzen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert Bl\u00fcm hat gestern eine harte Diagnose gestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Empathie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herzlosigkeit,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zu Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein guter Gesundheitsminister muss sich in die Menschen hineinversetzen wollen und auch k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das konnten wir in den letzten Wochen nicht erkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich von einem gro\u00dfen Teil der Menschen spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns zu Recht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gute Gesundheitspolitik machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann meine ich zum Beispiel auch die Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An absurden Aussagen von Herrn Spahn zum \u00a7\u00a0219a herrscht ja leider kein Mangel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber keine Frau trifft eine Entscheidung leichtfertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Frage eines Schwangerschaftsabbruchs geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pille danach ist kein Smartie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Frauen einfach einwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herr Spahn suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Notfallverh\u00fctung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es gute Gr\u00fcnde gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von einem Gesundheitsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die Sorgen und N\u00f6te von Frauen ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sich plump auf ihrem R\u00fccken zu profilieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es \u00fcbrigens sehr gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich um schwangere Frauen sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es auch sehr gut und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich um die Geburtshilfe sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat ja auch durchaus etwas miteinander zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Geburtshilfe und Hebammen finden wir im Koalitionsvertrag einen minimickrigen Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der schwierigen Situation vielerorts ist das eine herbe Entt\u00e4uschung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich von einem gro\u00dfen Teil der Menschen spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns eine gute Politik erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann meine ich die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pflegen und die gepflegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war in den letzten Wochen und Monaten auf vielen Veranstaltungen zu dem Thema in Pflegeeinrichtungen und in Ausbildungsinstitutionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pflegenotstand ist Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mittendrin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt gibt es ein klitzekleines Sofortprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Mittwoch hat die Kanzlerin gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jens Spahn hat es heute auch noch einmal gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein erster Schritt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein erster Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der dramatischen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns tats\u00e4chlich befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten die Menschen echte Verbesserungen statt nur einen ersten kleinen Minischritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben Vorschl\u00e4ge f\u00fcr zwei Sofortprogramme in der Altenpflege und f\u00fcr die Krankenh\u00e4user gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Sofortprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen tats\u00e4chlichen Effekt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auf die parlamentarische und auch auf die \u00f6ffentliche Auseinandersetzung dazu gespannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde der Bundesregierung auch sehr gut anstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Vorschlag aufzugreifen und die Pflege endlich in den Namen des Ministeriums mit aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein wichtiges Signal hinsichtlich der Bedeutung dieses Themas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer sehr gro\u00dfer Teil der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns eine gute Gesundheitspolitik erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die gesetzlich Versicherten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es leid sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wochenlang auf einen Termin bei der Fach\u00e4rztin zu warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl wissend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit einer privaten Versicherung schwuppdiwupp ein Termin zu haben w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft n\u00e4mlich ein Herumdoktern an den vermurksten Terminservicestellen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist schon gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die strukturellen Unterschiede der Verg\u00fctung von Leistungen f\u00fcr Kassen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Privatpatientinnen und -patienten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Symptome zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern tats\u00e4chlich die Ursachen zu beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wird f\u00fcr uns die B\u00fcrgerversicherung auch in dieser Legislaturperiode ein wichtiges Thema sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Spahn hat als eines seiner wichtigsten Themen die Digitalisierung genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir auch da den Minister an seinen Taten messen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "308.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein kleiner R\u00fcckblick kratzt aber schon sehr am neuen Selbstbild als digitaler Macher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.320", 
   "children": [], 
   "end": "316.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn zwischen 2009 und 2013 hat Herr Spahn als gesundheitspolitischer Sprecher seiner Fraktion zugelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Digitalisierung im Gesundheitswesen komplett ausgebremst wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00fctzliche Anwendungen wie beispielsweise das elektronische Rezept wurden gestoppt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.680", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch 2016 wurde die Fernverschreibung verboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das passt \u00fcberhaupt nicht zur Forderung nach mehr Telemedizin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.960", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Spahn hat 2016 etwas sehr Kluges gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zum Umgang mit der AfD:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Populismus ist da wie eine Droge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dosis muss immer h\u00f6her werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Forderungen immer abgedrehter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "356.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es noch wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.640", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht unser Weg sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beherzigen Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.320", 
   "children": [], 
   "end": "365.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "t\u00e4glich um Schlagzeilen zu buhlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.400", 
   "children": [], 
   "end": "369.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern tats\u00e4chlich den Alltag der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.800", 
   "children": [], 
   "end": "371.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind daf\u00fcr bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.200", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "385.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}