{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte sollten wir eigentlich gar nicht f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist \u00fcberfl\u00fcssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist umso \u00e4rgerlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es viel wichtigere Themen g\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir uns hier befassen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz f\u00fcr ein einheitliches europ\u00e4isches Patentgericht und das Ratifikationsverfahren sind ausgesetzt und liegen beim Bundesverfassungsgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen wir doch die Verfassungsrichter entscheiden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist besonders bizarr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Stellungnahme beim Bundesverfassungsgericht abzugeben und einen gemeinsamen Prozessbevollm\u00e4chtigten zu bestellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Bundestag in diesem Verfahren vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem haben alle Fraktionen zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem Versuch Ihrerseits, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Inhalt der Stellungnahme einzuwirken oder gar eine eigenst\u00e4ndige abzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich nichts mitbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um ein gemeinsames Vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das wir uns alle hier verst\u00e4ndigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt machen Sie copy and paste und \u00fcbernehmen in Ihrem Antrag Teile der Verfassungsbeschwerde wortw\u00f6rtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren Argumente an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Sie gleichzeitig in Karlsruhe vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind \u00fcbrigens keine Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann jeder im Plenarprotokoll vom 13.\u00a0Dezember 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seite\u00a0361, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Widerspruch m\u00fcssen Sie mir erst mal erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dr\u00e4ngt sich die Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eigentlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber Sie hier abstimmen lassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer lesen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "117.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar im Vorteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur ums Lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Gestaltungsauftrag des Bundestages; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den haben auch Sie als Abgeordnete angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen kommt aber nichts als hei\u00dfe Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist diese Debatte aberwitzig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberfl\u00fcssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostet uns alle wertvolle Zeit und den Steuerzahler Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede richtet sich doch wieder nur gegen Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um ein einheitliches europ\u00e4isches Patentgericht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussstein einer Reform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen fl\u00e4chendeckenden einheitlichen Patentschutz in Europa er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnte Recht in allen teilnehmenden Staaten effizient durchgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einheitliche Patentschutz ist zudem ein weiterer Schritt f\u00fcr das Kernst\u00fcck der europ\u00e4ischen Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den gemeinsamen europ\u00e4ischen Binnenmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Errungenschaft haben wir alle ganz wesentlich Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Jobs und einen florierenden Markt zu verdanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das br\u00e4chte endlich Rechtssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem fragmentierten Rechtsschutzes w\u00fcrde beseitigt und Rechteinhabern viel Aufwand erspart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Reform w\u00fcrde den Technologiestandort Europa st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angesichts aufstrebender Industrien wie China dringend n\u00f6tig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gerade aus der EU verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Gro\u00dfbritannien will die Ratifizierung der Reform weiter voranbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn Ihre Idee eines zukunftsf\u00e4higen Patentsystems? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen immer nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen aber keine Alternativen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lie\u00dfe sich das eine oder andere diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir haben Kritik ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben wenigstens Vorschl\u00e4ge f\u00fcr faire Patentverfahren gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Nachhaltigkeit im Blick haben und vor allem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag reiht sich in Ihre antieurop\u00e4ische Agenda ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schie\u00dfen gegen jede sinnvolle europ\u00e4ische Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jede \u00dcbertragung von Kompetenzen auf die europ\u00e4ische Ebene ist per se verfassungswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz selbst ist von dem Willen zur europ\u00e4ischen Integration gepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesem Verfassungsauftrag verweigern Sie sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gemeinsame Patentsystem ist ein konsequenter Schritt nach vorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr nationaler Egoismus dagegen ein Riesensprung zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten selbst profitieren am meisten von ihrem Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solidarisches Europa ist gerade f\u00fcr die junge Generation bedeutend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die globalen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sollten wir unsere Zeit und Energie aufwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Dr.\u00a0Volker Ullrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}