{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Latte so hoch gelegt haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan war in der letzten Woche gleich zweimal Thema im Kabinett: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits haben wir den Perspektivbericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen allen vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andererseits haben wir die Verl\u00e4ngerung und die Anpassung des Mandates f\u00fcr die Resolute Support Mission beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal auf den Bericht eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftrag war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen weiten Bogen zu schlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bericht f\u00e4ngt ganz am Anfang an und erinnert uns daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausgangspunkt die schaurigen Anschl\u00e4ge des 11.\u00a0September 2001 gewesen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infolgedessen haben wir im Auftrag der Vereinten Nationen in Afghanistan interveniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weiterhin R\u00fcckzugsort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trainingscamp und Schaltzentrale des internationalen Terrors sein kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es damals war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben seitdem mit einem umfassenden und vernetzten Ansatz viel unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen und dem Land nach vielen Jahrzehnten von Krieg und B\u00fcrgerkrieg wieder auf die Beine zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Perspektivbericht zeigt auch sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch R\u00fcckschl\u00e4ge gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auf beides eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal zu den Fortschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Menschen in Afghanistan ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ihre Lebensverh\u00e4ltnisse unterm Strich bessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfen globalen Daten der letzten 17\u00a0Jahre zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lebenserwartung in Afghanistan ist seit 2001 von 45\u00a0Jahren auf 60\u00a0Jahre gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00fctter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kindersterblichkeit ist gesunken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sterblichkeit von Kindern unter f\u00fcnf Jahren hat sich halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bruttoinlandsprodukt ist um das Achtfache gestiegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher von niedrigem Niveau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Richtung stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pro-Kopf-Einkommen ist um das F\u00fcnffache gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute gehen 8\u00a0Millionen Kinder in die Schule; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2001 waren es nicht einmal 1\u00a0Million. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind ein Drittel dieser Schulkinder M\u00e4dchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende junge M\u00e4nner und Frauen studieren an der Universit\u00e4t in Kabul. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber habe junge Frauen gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort Rechtswissenschaften studieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben hie\u00df es zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber 40\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung unter 15\u00a0Jahre sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die heutige Generation der bis zu 15-J\u00e4hrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit sie im schulpflichtigen Alter sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen und schreiben kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war 2001 nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00e4chste Generation Afghanistans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben damit vollen Zugang zu Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie interessiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie k\u00f6nnen sich ihre Meinung bilden und daf\u00fcr auch aufstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re unter den Taliban niemals m\u00f6glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann den jungen Menschen keiner mehr nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es hat ganz ohne Zweifel auch R\u00fcckschl\u00e4ge gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch was die internationale milit\u00e4rische Pr\u00e4senz angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in der sensiblen Zeit des \u00dcbergangs vom Schwerpunkt Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ISAF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Konzentration auf die Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Resolute Support Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Phase also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte selbst die Sicherheitsverantwortung f\u00fcr das Land \u00fcbernehmen mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies bei hohem Druck der Insurgenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der R\u00fcckbetrachtung muss man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt dieser Perspektivbericht sehr deutlich\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationalen Kr\u00e4fte sind zu schnell abgezogen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent innerhalb kurzer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Winter\u00a02014/2015 bedeutete f\u00fcr das Land einen tiefen Einschnitt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zerrei\u00dfprobe mit dem ersten demokratischen Machtwechsel und der gleichzeitigen \u00dcbernahme der Sicherheitsverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das konnte nicht gut gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn zur selben Zeit der milit\u00e4rische Druck auf die Taliban nachgelassen und sich insbesondere der Druck aus der Luft verringert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich nahm die neue Regierung der nationalen Einheit damals nur sehr z\u00f6gerlich Reformen in Angriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resultat waren zeitweise erhebliche Sicherheitsdefizite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Jahr\u00a02015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Verlust einiger Provinzhauptst\u00e4dte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rte vor\u00fcbergehend auch Kunduz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan hat diesen schwierigen \u00dcbergang auch dank der verbliebenen internationalen Unterst\u00fctzung bisher gemeistert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 sind acht Provinzhauptst\u00e4dte durch die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte zur\u00fcckerobert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings mit einer sehr hohen Zahl an Opfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute agieren die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte mit mehr Engagement und mehr und mehr offensiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings noch mit hohen Verlusten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "308.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0Prozent des Landes sind unter der Kontrolle der afghanischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.320", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung sind gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immerhin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.120", 
   "children": [], 
   "end": "318.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das nicht kleiner reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.200", 
   "children": [], 
   "end": "324.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt noch ein weiter Weg vor uns und der internationalen Gemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufbau der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte ist noch lange nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Aufbau der afghanischen Luftwaffe inzwischen voranschreitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Generationenwechsel innerhalb der Streitkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im wichtigen Segment der Corpskommandeure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird langsam eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.120", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut und wichtig und ein couragierter Schritt von Pr\u00e4sident Ghani, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er jetzt endlich den unverzichtbaren Vers\u00f6hnungsprozess voranbringen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.640", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem er zu Gespr\u00e4chen mit jenen Taliban bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "357.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gespr\u00e4che f\u00fchren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Keul von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "367.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.320", 
   "children": [], 
   "end": "368.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.360", 
   "children": [], 
   "end": "370.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Zwischenfrage ist auch ganz kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.400", 
   "children": [], 
   "end": "372.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich zwar alles gut an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.240", 
   "children": [], 
   "end": "375.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist Ihre Strategie in Afghanistan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.520", 
   "children": [], 
   "end": "378.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist vor allen Dingen die Exit-Strategie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.680", 
   "children": [], 
   "end": "380.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was muss erreicht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.000", 
   "children": [], 
   "end": "382.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Einsatz jemals beendet werden kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.320", 
   "children": [], 
   "end": "383.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.840", 
   "children": [], 
   "end": "389.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan darf nicht wieder zur Brutst\u00e4tte des Terrors werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.880", 
   "children": [], 
   "end": "390.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.240", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Terror dort muss nachhaltig bek\u00e4mpft sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.640", 
   "children": [], 
   "end": "397.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der nachhaltige und langfristige Schutz gegen den Terror ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Land in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.280", 
   "children": [], 
   "end": "401.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine eigene Sicherheit in die H\u00e4nde zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.680", 
   "children": [], 
   "end": "405.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wirtschaftlicher Aufbau und damit Perspektiven f\u00fcr die Menschen m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.400", 
   "children": [], 
   "end": "413.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser gemeinsames Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.640", 
   "children": [], 
   "end": "415.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.880", 
   "children": [], 
   "end": "417.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schlie\u00dft daran an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine umfangreiche Reformagenda umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.520", 
   "children": [], 
   "end": "425.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eingangs gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.080", 
   "children": [], 
   "end": "428.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung nur sehr z\u00f6gerlich die Reformagenda angegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.200", 
   "children": [], 
   "end": "429.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.200", 
   "children": [], 
   "end": "431.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir inzwischen dazu \u00fcbergegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.000", 
   "children": [], 
   "end": "436.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Teil der Entwicklungszusagen an die Umsetzung der Reformagenda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.560", 
   "children": [], 
   "end": "438.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2016 verabredet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.960", 
   "children": [], 
   "end": "439.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu binden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.320", 
   "children": [], 
   "end": "442.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden jetzt wichtige Schritte eingeleitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.160", 
   "children": [], 
   "end": "444.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Prozess ist noch nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.480", 
   "children": [], 
   "end": "453.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf die Bek\u00e4mpfung der grassierenden Korruption in diesem Land haben inzwischen Audits der internationalen Gemeinschaft im afghanischen Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.200", 
   "children": [], 
   "end": "454.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bankensystem begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.280", 
   "children": [], 
   "end": "455.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nachzuverfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.680", 
   "children": [], 
   "end": "457.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Mittel landen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.800", 
   "children": [], 
   "end": "463.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ganze Folge weiterer wichtiger Reformen ist jetzt in Angriff genommen worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.360", 
   "children": [], 
   "end": "465.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie wird an Entwicklungszusagen gekoppelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.840", 
   "children": [], 
   "end": "466.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.920", 
   "children": [], 
   "end": "470.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem vorliegenden Mandat wird Deutschland mit der Bundeswehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.760", 
   "children": [], 
   "end": "474.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind ja Rahmennation f\u00fcr 20 weitere Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.680", 
   "children": [], 
   "end": "476.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit uns im Norden t\u00e4tig sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.560", 
   "children": [], 
   "end": "483.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung f\u00fcr die Ausbildung und Beratung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.040", 
   "children": [], 
   "end": "487.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir haben bei meinem Besuch in Afghanistan unsere Ausbilder gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.760", 
   "children": [], 
   "end": "494.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den Auftrag \u201eAusbildung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte\u201c viel besser ausf\u00fchren k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.160", 
   "children": [], 
   "end": "496.440", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn mehr Schutzpersonal h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.440", 
   "children": [], 
   "end": "496.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erf\u00fcllen ihren Ausbildungsauftrag bisher nur etwa zur H\u00e4lfte und sind die andere H\u00e4lfte der Zeit im Camp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.880", 
   "children": [], 
   "end": "506.640", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nicht drau\u00dfen in den definierten Gebieten sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.640", 
   "children": [], 
   "end": "508.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Ausbildung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.720", 
   "children": [], 
   "end": "510.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.720", 
   "children": [], 
   "end": "513.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Obergrenze jetzt erh\u00f6hen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.040", 
   "children": [], 
   "end": "514.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.200", 
   "children": [], 
   "end": "516.040", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Guardian Angels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.040", 
   "children": [], 
   "end": "517.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Schutzpersonal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.480", 
   "children": [], 
   "end": "519.400", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.400", 
   "children": [], 
   "end": "521.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.080", 
   "children": [], 
   "end": "526.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns gegeben ist und den die Ausbilder auch wahrnehmen wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.440", 
   "children": [], 
   "end": "527.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja das Ziel dieses Mandats\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.720", 
   "children": [], 
   "end": "535.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Schutz von Soldatinnen und Soldaten ausgef\u00fchrt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.040", 
   "children": [], 
   "end": "538.200", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sommer stehen in Afghanistan Parlamentswahlen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.200", 
   "children": [], 
   "end": "540.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon bei der letzten Wahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.280", 
   "children": [], 
   "end": "541.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran werden Sie sich erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.320", 
   "children": [], 
   "end": "542.200", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.200", 
   "children": [], 
   "end": "542.680", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.680", 
   "children": [], 
   "end": "543.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.160", 
   "children": [], 
   "end": "545.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz der gro\u00dfen Gefahr und der Drohungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.360", 
   "children": [], 
   "end": "547.440", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen sie ausgesprochen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.440", 
   "children": [], 
   "end": "553.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit zur Wahl gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.640", 
   "children": [], 
   "end": "554.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.360", 
   "children": [], 
   "end": "558.280", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Afghanistan ein Leben ohne Angst wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.280", 
   "children": [], 
   "end": "559.880", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Leben ohne Terror wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.880", 
   "children": [], 
   "end": "562.840", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unter der Fuchtel der Taliban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.840", 
   "children": [], 
   "end": "564.160", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern frei leben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.160", 
   "children": [], 
   "end": "565.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Perspektive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.520", 
   "children": [], 
   "end": "567.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wollen Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.320", 
   "children": [], 
   "end": "572.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Stabilit\u00e4t in diesem Land mit seiner unendlich rauen Geschichte ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.680", 
   "children": [], 
   "end": "575.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das wir strategische Geduld brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.840", 
   "children": [], 
   "end": "577.280", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewiss nicht f\u00fcr immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.280", 
   "children": [], 
   "end": "579.880", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sicher noch f\u00fcr eine geraume Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.880", 
   "children": [], 
   "end": "582.000", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig bleibt auch nach 17\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.000", 
   "children": [], 
   "end": "587.960", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein stabiles Afghanistan auch in unserem Sicherheits\u00adinteresse ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.960", 
   "children": [], 
   "end": "589.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.240", 
   "children": [], 
   "end": "595.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Ren\u00e9 Springer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.080", 
   "children": [], 
   "end": "595.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.560", 
   "children": [], 
   "end": "595.960", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}