{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beratung steht heute der Antrag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inhaltlich geht es der AfD darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppeltermine von Plenum und Ausschuss zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf wirkt auch meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit langem hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben in Ihrer Rede forsch unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass absichtsvoll alle anderen Fraktionen inhaltliche Arbeit missachten und dass allein Sie das F\u00e4hnlein der Sacharbeit hochhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt so nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss wird von der AfD konsequent auf Verz\u00f6gerungstaktik gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Anwesenheit im Plenum nutzen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um populistische Parolen zu verbreiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je deftiger und bierzelttauglicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachliche Auseinandersetzungen mit den hier zu beratenden Themen sehen aber anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel Energie verwenden Sie von der AfD darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Schaufensterantr\u00e4ge wie diesen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glichst sp\u00e4t vorgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine sachliche Auseinandersetzung zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie testen aber auch bewusst Grenzen im sprachlichen Bereich aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Argumentation und Ihre Begr\u00fcndung der bisherigen Antr\u00e4ge zielten oft genug darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationalistische und rassistische Vorurteile zu bedienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nutzen diese Ausf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf YouTube oder anderswo im Internet Stimmung zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bek\u00e4mpfen dies mit aller Kraft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von Storch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Aussch\u00fcssen und Berichterstattergespr\u00e4chen verweigern Sie die Sacharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gezeigt hat sich das bei den Berichterstattergespr\u00e4chen zum EU-Patentgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte darauf in einigen Reden schon verwiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag nimmt Bezug auf den Haushaltsausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Tourismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings stellen Sie in beiden Aussch\u00fcssen den Ausschussvorsitzenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich einmal umgeh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder Herr Boehringer noch Herr M\u00fcnzenmaier haben sich in ihren Aussch\u00fcssen um eine Termin\u00e4nderung bem\u00fcht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das beweist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist reine Show."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inhaltliche Arbeit hei\u00dft aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antr\u00e4ge nicht schlampig zusammengeschustert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssen Antr\u00e4ge rechtzeitig vorgelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den heute vorliegenden Antrag hatte ich wieder erst am Mittwochmorgen auf dem Schreibtisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz bevor ich mich auf den Weg zum Ausschuss machen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der um 9\u00a0Uhr tagte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens weit vor dem Beginn des Plenums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher habe ich Ihnen Taktik unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielleicht k\u00f6nnen Sie es auch nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es eine Verbesserung w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man dem \u00c4ltestenrat auferlegte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Sondergenehmigungen f\u00fcr jede parallel zum Plenum stattfindende Ausschusssitzung zu befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00c4ltestenrat hat durch Sie ohnehin schon genug zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da er sich h\u00e4ufig mit Ihren sprachlichen Ausf\u00e4llen befassen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatten hier sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatten in den Aussch\u00fcssen aber auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in diesen Maschinenr\u00e4umen des Parlaments wird die Grundlage f\u00fcr die inhaltliche Debatte gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht um konstruktiven Streit f\u00fcr die Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Wut und Hass sch\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat bei Ihnen oft den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zielf\u00fchrende Diskussionen gar nicht gew\u00fcnscht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie dann sachlich fundierte Entscheidungen treffen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf Pegida-Versammlungen nicht so einfach vermarkten lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zielen mit unseren Antr\u00e4gen zur Gesch\u00e4ftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir am Anfang der Legislaturperiode eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Dauerberatung von Antr\u00e4gen erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nach einer bestimmten Zeit eine Befassung im Parlament erfolgen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein sinnvoller Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den man zumindest diskutieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist effektiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aus unserer Sicht demokratisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es nur um das Herumschieben von Verantwortlichkeiten und einmal mehr nicht um Inhalte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ha\u00dfelmann vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}