{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erleben hier ja regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das V\u00f6lkerrecht in einer Art und Weise dargestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon haneb\u00fcchen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einfach einmal darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teil dieser Mission ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einsatzkr\u00e4fte \u201ebis zu einer Tiefe von maximal 2\u00a0000\u00a0Metern gegen logistische Einrichtungen von Piraten am Strand vorgehen\u201c k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zitat aus dem Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in das Land hineingegangen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Tobias Lindner hat auf diesen Sachverhalt hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin echt gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das als v\u00f6lkerrechtsgem\u00e4\u00df bezeichnen wollen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn damit wird konkret in die Souver\u00e4nit\u00e4t eines Staates eingegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bringen hier regelm\u00e4\u00dfig eine haneb\u00fcchene Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das V\u00f6lkerrecht angeblich aussieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise das klar zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist dieser Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sich quasi auch auf das Hoheitsgebiet eines anderen Landes erstreckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht v\u00f6lkerrechtsgem\u00e4\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen erwidern."
   ]
  }
 ]
}