{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staaten der Welt haben 1990 beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Produktion von FCKW zum Ende des 20.\u00a0Jahrhunderts zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Ergebnis weltweiter Diskussionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Ergebnis dramatischer Schilderungen der Auswirkungen des Ozonlochs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Weltgemeinschaft damals lediglich einen Preis f\u00fcr FCKW festgelegt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte sich das Ozonloch heute noch nicht geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung 1990 war ein Sieg der menschlichen Vernunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Sieg in der Bek\u00e4mpfung eines Menschheitsproblems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese Vernunft w\u00fcnsche ich mir bei der Bek\u00e4mpfung der Klimakatastrophe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir also nun \u00fcber einen CO2-Preis reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir nicht umhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns mit dem Stand der Energiewende zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Expertenkommission der Bundesregierung hat 2017 vorgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Tempo der Energiewende vervierfachen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Klimaziele zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat aber diese Bundesregierung nicht einmal den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber den Kohleausstieg beraten soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich auch so zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie nennt sie lediglich Kommission f\u00fcr Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Koalition macht eine Politik der fossilen Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tten wir eine zweite Erde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber nur eine Erde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie s\u00e4he also eine Politik der postfossilen Vernunft konkret aus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung m\u00fcsste den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fossile Subventionen zur\u00fcckzufahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit der Kohlelobby anzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcsste den Mut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kohleausstieg jetzt einzuleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt die 20 dreckigsten Braunkohlekraftwerke dichtzumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem sollte sich diese Bundesregierung vom Bundesverkehrswegeplan\u00a02030 verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den noch Herr Minister Dobrindt verantwortlich war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundesverkehrswegeplan setzt einen massiven Ausbau des Pkw-Verkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Individualverkehrs und des Schwerlastverkehrs voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundesverkehrswegeplan konterkariert die Energiewende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er steht ihr entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen brauchen wir eine \u00f6kologische Verkehrswende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Bus und Bahn attraktiver machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die St\u00e4dte attraktiver machen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Radfahrerinnen und Radfahrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen auch den kostenlosen \u00f6ffentlichen Nahverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders dringend brauchen wir eine Akzeptanz der Energiewende bei den einkommensschwachen Haushalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Energiewende wird nur ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auch sozial ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie sieht es tats\u00e4chlich aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung entlastet energieintensive Unternehmen von der EEG-Umlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milliardenkosten werden auf die Stromkunden in der Bundesrepublik umgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nichts anderes als eine versteckte Industriesubvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Verhandlungen auf EU-Ebene \u00fcber ein Klimaschutzpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das sogenannte Winterpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich SPD und Union daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Sozialtarife auf EU-Ebene geben sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Frankreich und anderen Staaten danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich gegen die Bundesregierung ausgesprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Politik von SPD und Union ist unsozial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beg\u00fcnstigt die Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt aber einkommensschwachen Haushalten die kalte Schulter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist die Debatte \u00fcber den CO2-Preis so alt wie der Emissionshandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er entfaltet keine Lenkungswirkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir als Linke sagen ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als zus\u00e4tzliches Instrument w\u00e4re ein CO2-Mindestpreis denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein CO2-Mindestpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die dreckigsten Braunkohlekraftwerke aus Wirtschaft und Industrie herausdr\u00e4ngt und daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kraftwerke dichtgemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein CO2-Mindestpreis darf kein Ersatz f\u00fcr politisches Handeln sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.560", 
   "children": [], 
   "end": "294.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden als Linke weiter Druck machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zum Kohleausstieg kommt und ordnungsrechtliche Ma\u00dfnahmen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein CO2-Mindestpreis mag das gerne begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen die Klimakatastrophe ist kein Pillepalle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.960", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei um ein Anliegen der gesamten Menschheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lorenz G\u00f6sta Beutin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.040", 
   "children": [], 
   "end": "321.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der werte Kollege Jens Koeppen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}