{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zu Beginn feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich aus den Koalitionsverhandlungen best\u00e4tigen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Frau Staatsministerin B\u00e4r zusammenzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auf jeden Fall zielf\u00fchrender und erfreulicher als mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kommt man am Ende auch zum Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der entscheidende Punkt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns allen ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland in Europa auf den Gebieten an die Spitze kommen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir es im Bereich der Digitalisierung noch nicht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an einigen Stellen aufholen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines kann man definitiv feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie war ein Koalitionsvertrag so digital wie dieser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung betrifft viele Politikfelder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu auch die Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schnell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fl\u00e4chendeckend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicher und vertrauensw\u00fcrdig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir den Ausbau schneller Netze sowohl in den St\u00e4dten als auch auf dem Land vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10 bis 12\u00a0Milliarden Euro stellen wir daf\u00fcr alleine in dieser Legislaturperiode zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Verdreifachung der Mittel im Vergleich zur letzten Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Geld auch wirklich unter die Erde zu bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn daran ist es in der Vergangenheit immer wieder gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht an dieser Stelle nicht nur um die staatliche Beteiligung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Koalitionsverhandlungen haben wir auch einen Rechtsanspruch auf schnelles Internet vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir bis 2025 erreichen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr wird Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es nichts zu besch\u00f6nigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch nichts schlechter zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Tempo in diesem Bereich erh\u00f6hen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird mit dieser Koalition auch geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten betrifft die Digitalisierung aber nicht nur die Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Infrastrukturpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Gesellschaftspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir etwas f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Familien tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Thema umtreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitale Bildung ist hier der Schl\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den DigitalPakt mit 5\u00a0Milliarden Euro unterlegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung von der Kita \u00fcber das Studium bis zur Berufsausbildung und zum Meisterabschluss zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns auch darauf geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern an dieser Stelle zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen jetzt das Kooperationsverbot an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine gute Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier getroffen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch betrachten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mir besonders wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt anstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele drau\u00dfen fragen sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird die Digitalisierung mit meinem Arbeitsplatz machen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass m\u00f6glichst alle Menschen optimistisch auf die Chancen der Digitalisierung schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir die Digitalisierung entsprechend gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen ordentlichen Besch\u00e4ftigtendatenschutz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00f6glichkeiten des mobilen Arbeitens umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst hei\u00dft es immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politik hindere die Unternehmen am flexibleren Arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss schon sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich hat gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in den Koalitionsverhandlungen nicht auf einen verbindlichen Anspruch auf mobiles Arbeiten einigen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oje! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann will die Verk\u00e4uferin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann will der Verk\u00e4ufer das mobile Arbeiten nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht doch gar nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir ran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Chancen und den positiven Nutzen der Digitalisierung wirklich sp\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Abschluss eines ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit vielen Kolleginnen und Kollegen aus dem europ\u00e4ischen und dem internationalen Ausland gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Botschaft kann nur lauten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht ein Digitalministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen 14\u00a0Digitalministerien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein digitales Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein digitales Arbeitsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen auch ein digitales Justizministerium; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn \u00fcberall dort wird die Digitalisierung dieser Gesellschaft gestaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf diese Gestaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat die Kollegin Nicola Beer das Wort."
   ]
  }
 ]
}