{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem die AfD nun ihre Gespr\u00e4che beendet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fange ich an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich m\u00f6chte jetzt meine Rede halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war gespannt auf Ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich war gespannt auf Ihre Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin entt\u00e4uscht worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich dachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden etwas dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich direkte Demokratie vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lindholz hat es gerade sch\u00f6n gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bezeichnend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie alleine diesen Antrag auf Einsetzung einer Enquete-Kommission einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Antrag auf Einsetzung einer Enquete-Kommission wird eigentlich eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn viele politische Kr\u00e4fte dieses Hauses sich eine Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesamtgesellschaftlich noch nicht beantwortet wurde und zu der noch eine Meinungsfindung stattfinden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist der Fall aber so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Ahnung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie jenseits Ihres Wahlkampfget\u00f6ses genau wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gr\u00fcnden Sie doch bitte einen Arbeitskreis und nicht eine Enquete-Kommission des Deutschen Bundestages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir haben jedenfalls Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen Ihre Ideen ja einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte nicht so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.680", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Rad muss n\u00e4mlich nicht neu erfunden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Haltungen dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Ihnen gerne sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Haltungen aussehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dazu unterschiedlicher Meinung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber hier im Hause \u00fcber direkte Demokratie sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es nicht Aufgabe der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Haus etwas zu direkter Demokratie vorzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist origin\u00e4re Aufgabe des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorschl\u00e4ge zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erwarte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von den Mitgliedern dieses Hauses konstruktive und konkrete Vorstellungen ge\u00e4u\u00dfert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gelingt nicht mit dem Verschieben des Themas in eine Enquete-Kommission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das mache ich jetzt gleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Rad muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht neu erfunden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt bereits viele Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens auch aus anderen Enquete-Kommissionen dieses Hauses kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der 17.\u00a0Legislaturperiode gab es eine En\u00adquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auch mit der Frage der digitalen Partizipation von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Haus besch\u00e4ftigt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Erg\u00e4nzung der parlamentarischen Demokratie schon vor sieben Jahren vorgelebt durch direkte Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege H\u00f6ferlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Haug w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt habe ich doch eine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt bin ich etwas irritiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei nicht Aufgabe der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Enquete-Kommission einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezog sich das auf unseren Antrag oder auf meine Rede? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War das so? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie sich da gerade auf meine Rede oder auf den Antrag bezogen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Reaktion zeigt schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie den Antrag gelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie meine Rede geh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit keinem Wort sprechen wir von der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen nat\u00fcrlich davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag eine Enquete-Kommission einsetzen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie uns zuk\u00fcnftig kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kritisieren Sie uns bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in der Sache etwas richtig gelesen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben Sie bitte da."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bitte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Kollegen Haug gemeint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er soll am Mikrofon bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Antwort interessiert Sie ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihrer Rede sehr gut zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch Ihren Antrag gelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer Rede gesagt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung keinen konkreten Vorschlag f\u00fcr das Thema B\u00fcrgerbeteiligung gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder in der Regierungserkl\u00e4rung der Kanzlerin noch der des Bundesinnenministers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile Ihre Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Regierung kritisieren sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Abgeordneter dieses Parlaments ist und eine andere Meinung vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist eben nicht origin\u00e4re Aufgabe einer Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das hier im Bundestag zu laufen hat mit der Beteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an der parlamentarischen Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist es unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu steuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Petitionsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00f6ffnen das Parlament f\u00fcr Beteiligung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen an diesem Verfahren teilnehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im Prinzip die Erwartungshaltung suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung sich daf\u00fcr einsetzen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Haus B\u00fcrgerbeteiligung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber unsere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir nicht die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir in diesem Hause selbst machen durch die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung und von Gesetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c hat vorgemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich einbringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir von uns aus sofort ver\u00e4ndern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel mehr Sitzungen dieses Hauses der \u00d6ffentlichkeit \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel Ausschusssitzungen und Anh\u00f6rungen der \u00d6ffentlichkeit \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Methode des Livestreamings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.520", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Enquete-Kommission \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c ausprobiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6fter anwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.680", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die gemeinsame Sitzung des Rechtsausschusses und des Digitalausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die morgen fr\u00fch stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.320", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sitzung wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.960", 
   "children": [], 
   "end": "341.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl dort ein hoher Vertreter von Facebook anwesend sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.920", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00f6ffentlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.000", 
   "children": [], 
   "end": "347.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der US-Kongress eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.240", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sitzung durchf\u00fchren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "349.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir das auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.120", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "357.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zu \u00f6ffnen und mehr B\u00fcrger an unseren Verfahren hier im Haus zu beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.600", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch eigene Ideen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "361.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die habe ich bei Ihnen vermisst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nehmen im Prinzip die allgemeinen Worte Ihres Wahlkampfes und tragen sie hier in die Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.320", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie gern machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "368.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist entlarvend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.600", 
   "children": [], 
   "end": "371.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen eine unserer Ideen dazu vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.840", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr B\u00fcrgerbeteiligung wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.080", 
   "children": [], 
   "end": "377.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.320", 
   "children": [], 
   "end": "377.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen einen konkreten Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.560", 
   "children": [], 
   "end": "388.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir auch schon in der Vergangenheit eingebracht haben und den wir hier in diesem Hause im Zuge der Gesch\u00e4ftsordnungsreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.360", 
   "children": [], 
   "end": "389.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt anstehen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umsetzen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.280", 
   "children": [], 
   "end": "395.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Vergangenheit vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.360", 
   "children": [], 
   "end": "398.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein B\u00fcrgerplenarverfahren einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das an das Petitionsverfahren anschlie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.320", 
   "children": [], 
   "end": "400.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.480", 
   "children": [], 
   "end": "401.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Petent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.280", 
   "children": [], 
   "end": "403.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Petition einreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.160", 
   "children": [], 
   "end": "406.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Petitionsausschuss \u00f6ffentlich angeh\u00f6rt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn 50\u00a0000\u00a0Menschen innerhalb von vier Wochen diese Petition mitzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.960", 
   "children": [], 
   "end": "416.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Vergangenheit schon vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.720", 
   "children": [], 
   "end": "419.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Rahmen der Beteiligung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.080", 
   "children": [], 
   "end": "420.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel \u00fcber Onlinetools, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.840", 
   "children": [], 
   "end": "422.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Petition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.120", 
   "children": [], 
   "end": "427.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ein wirklich wichtiges Thema ist und eine hohe Anzahl von Unterst\u00fctzern erreicht ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.440", 
   "children": [], 
   "end": "432.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel 100\u00a0000\u00a0Unterst\u00fctzer innerhalb von zwei Monaten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.040", 
   "children": [], 
   "end": "438.920", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in diesem Haus im Plenum in einer B\u00fcrgerplenarstunde diskutiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.920", 
   "children": [], 
   "end": "447.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden also die Anliegen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern deutlich wichtiger nehmen und w\u00fcrden ihnen eine Plattform bieten k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.360", 
   "children": [], 
   "end": "448.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel im Rahmen eines Formats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.960", 
   "children": [], 
   "end": "451.040", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00e4hnlich gestaltet ist wie eine Aktuelle Stunde\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.040", 
   "children": [], 
   "end": "454.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier dieses Thema aufzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.120", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Initiativrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "459.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum muss sich dann damit in \u00f6ffentlicher Sitzung besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.120", 
   "children": [], 
   "end": "460.560", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch limitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.080", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es beispielsweise pro Jahr nicht mehr als vier Veranstaltungen dieser Art gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.080", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr ein angemessenes Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "466.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir sofort umsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.880", 
   "children": [], 
   "end": "468.760", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erst im n\u00e4chsten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.760", 
   "children": [], 
   "end": "471.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende der Legislatur oder in der n\u00e4chsten Legislatur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.400", 
   "children": [], 
   "end": "472.760", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir keine Enquete-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.760", 
   "children": [], 
   "end": "475.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr brauchen wir fraktions\u00fcbergreifend den Willen und die Besch\u00e4ftigung damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.960", 
   "children": [], 
   "end": "478.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrger mehr bestimmen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.200", 
   "children": [], 
   "end": "479.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt auf die Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.320", 
   "children": [], 
   "end": "481.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde ich mir im Rahmen der Gesch\u00e4ftsordnungsreform w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.760", 
   "children": [], 
   "end": "483.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnten wir weitergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.920", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.640", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.640", 
   "children": [], 
   "end": "493.320", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute \u00fcber einen Antrag sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.320", 
   "children": [], 
   "end": "495.440", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich eine Fraktion das vorstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.440", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Fragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "499.120", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Bundesregierung etwas vorstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.120", 
   "children": [], 
   "end": "501.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie doch eine Kleine Anfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.120", 
   "children": [], 
   "end": "506.880", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihren Antrag zur Einsetzung einer Enquete-Kommission sicherlich im Ausschuss behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.880", 
   "children": [], 
   "end": "509.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind eigentlich schon viel weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.800", 
   "children": [], 
   "end": "512.280", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als uns die Frage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.280", 
   "children": [], 
   "end": "515.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.600", 
   "children": [], 
   "end": "517.440", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Fraktion in diesem Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.440", 
   "children": [], 
   "end": "519.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich bis auf die AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.360", 
   "children": [], 
   "end": "522.120", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat eine Vorstellung und eine Haltung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.120", 
   "children": [], 
   "end": "526.840", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie direkte Demokratie aussehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.840", 
   "children": [], 
   "end": "529.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das gerne diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.040", 
   "children": [], 
   "end": "531.360", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es die entsprechenden Gremien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.360", 
   "children": [], 
   "end": "535.400", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dies in einen Arbeitskreis abzuschieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.400", 
   "children": [], 
   "end": "537.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie Enquete-Kommission nennen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.240", 
   "children": [], 
   "end": "538.360", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.360", 
   "children": [], 
   "end": "541.440", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Abschluss noch eine Sache sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.440", 
   "children": [], 
   "end": "542.960", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.960", 
   "children": [], 
   "end": "545.640", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber neue Methoden zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.640", 
   "children": [], 
   "end": "548.560", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir die bestehenden erst einmal ernst nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.560", 
   "children": [], 
   "end": "551.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das richtet sich insbesondere an die Kollegen der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.880", 
   "children": [], 
   "end": "553.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Linken und der Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.160", 
   "children": [], 
   "end": "556.720", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen das Ergebnis einer B\u00fcrgerbeteiligung nicht passt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.720", 
   "children": [], 
   "end": "559.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der B\u00fcrgerentscheid zum Flughafen Tegel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.040", 
   "children": [], 
   "end": "561.120", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das kein Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.120", 
   "children": [], 
   "end": "563.480", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerentscheide am Ende nicht ernst zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.480", 
   "children": [], 
   "end": "564.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Petitum ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.560", 
   "children": [], 
   "end": "566.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Verfahren einrichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.120", 
   "children": [], 
   "end": "567.480", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sind auf Landesebene da\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.480", 
   "children": [], 
   "end": "570.040", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lassen Sie sie uns am Ende gef\u00e4lligst ernst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.040", 
   "children": [], 
   "end": "573.080", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das jedenfalls st\u00e4rkt nicht das Vertrauen in die Beteiligung der B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.080", 
   "children": [], 
   "end": "574.680", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das sch\u00e4digt es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.680", 
   "children": [], 
   "end": "575.040", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.040", 
   "children": [], 
   "end": "575.240", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.240", 
   "children": [], 
   "end": "576.680", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.680", 
   "children": [], 
   "end": "577.560", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie die Dinge ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.560", 
   "children": [], 
   "end": "581.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und folgen Sie den Entscheiden der B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.000", 
   "children": [], 
   "end": "583.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst erweisen wir uns einen B\u00e4rendienst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.720", 
   "children": [], 
   "end": "586.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.000", 
   "children": [], 
   "end": "588.440", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Lars Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.440", 
   "children": [], 
   "end": "589.960", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}