{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuschauer an den Fernsehger\u00e4ten und in den sozialen Netzwerken! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Kaiser wollte eine starke Kriegsmarine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wurde 1902 die deutsche Schaumweinsteuer geschaffen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Soli der Kaiserzeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dazu sp\u00e4ter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t ist ein starkes Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht f\u00fcr Zusammengeh\u00f6rigkeit und F\u00fcreinander-Einstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag verbinden wir den Aufbau Ost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo nach 40\u00a0Jahren real existierendem Sozialismus unsere Schwestern und Br\u00fcder ein neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein besseres Leben haben sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr der Soli urspr\u00fcnglich geschaffen wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Finanzierung des zweiten Golfkrieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Sturz von Saddam Hussein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden 17\u00a0Milliarden DM eingesammelt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kampf um Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6l und Einfluss im Mittleren Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat einen Fl\u00e4chenbrand ausgel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem wir noch heute leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele m\u00f6gen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsches Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morden mit in aller Welt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies offenbart die verfehlte Weltpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verfehlungen bei der Armutsmigration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Krieg und Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sie mitverantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Soli wurde dann kurzfristig abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war es nat\u00fcrlich bequem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld einzusammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schreiben inzwischen das Jahr\u00a01995. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung Kohl hat einen neuen Soli eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich damals aufgrund einer knappen Kassensituation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieses Jahrhundertprojekt wurde gar nicht klug umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00fcrzten uns stattdessen in das n\u00e4chste Abenteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abenteuer Euro und Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich war es vorbei mit \u00fcberschaubaren Lebenshaltungskosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit sicheren Jobs und mit einer sicheren W\u00e4hrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten der deutschen Einheit stiegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie stiegen ins Unermessliche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bis heute die Grenze von 2\u00a0Billionen Euro \u00fcberschritten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel das ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in drei Jahren Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und alle Kommunen zusammen einnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben sie aber noch etwas anderes geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Staatsverschuldung von 500\u00a0Milliarden Euro auf \u00fcber 2\u00a0Billionen Euro zu steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz gro\u00dfartig! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schule w\u00fcrde es hei\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sechs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klassenziel verfehlt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat Ihre Bundeskanzlerin eine Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihre Krisenpolitik anrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland laut EZB-Studie beim Verm\u00f6gen im europ\u00e4ischen Vergleich auf den hinteren R\u00e4ngen landet?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt etwas ganz Abenteuerliches:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Soli war nie zweckgebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Einnahmen von etwa 20\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den neuen Bundesl\u00e4ndern kommen davon lediglich 5\u00a0Milliarden Euro an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rest verd\u00fcmpelt im deutschen Steuersumpf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ma\u00df ist voll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der B\u00fcrger muss endlich entlastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sofort und ersatzlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Hinblick auf die Steuergerechtigkeit sind wir der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soli verfassungswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er dient n\u00e4mlich nicht zur kurzfristigen \u00dcberbr\u00fcckung einer finanziellen L\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er ist zu einer Dauereinrichtung geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat das offensichtlich auch erkannt und m\u00f6chte die B\u00fcrger in den n\u00e4chsten Jahren schrittweise entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP m\u00f6chte das ab 2019 tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich ist dieses Thema aktuell und in aller Munde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Antrag zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns den Soli so schnell wie m\u00f6glich abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses Jahr noch zwei Landtagswahlen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich prophezeie Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre B\u00fcrger werden begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer f\u00fcr diese verfehlte Politik zust\u00e4ndig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich prophezeie Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "291.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Gro\u00dfe Koalition nicht bis zum Ende der Legislaturperiode halten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn viele von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann nicht mehr hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung des Soli nicht mehr erleben w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur\u00fcck zur kaiserlichen Schaumweinsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "307.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kriegsmarine ist versenkt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verteidigungsministerin ist leider nicht mehr anwesend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade habe ich sie noch gesehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00fcrde ich sie gerne fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie noch irgendwelche kaiserlichen Dampfkanonenboote im Bestand hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.160", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht w\u00e4ren die ja einsatzf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.320", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Kriegsmarine inzwischen versenkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schaumweinsteuer gibt es immer noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.360", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit nunmehr 116\u00a0Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Antje Tillmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}