{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu Anfang eine Vorbemerkung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als relativ neues Mitglied dieses Hohen Hauses irritiert mich eine Sache immer sehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es einen Tagesordnungspunkt gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann redet man zum Thema und nicht \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber man gerade reden m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "theoretisch sind wir hier alle direkt Betroffene; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn als Abgeordnete sind wir Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zum Beispiel habe momentan neun Mitarbeitende hier in Berlin und in meinen Wahlkreisb\u00fcros. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz aber zu den Unternehmerinnen und Unternehmern haben wir einen wahnsinnig gro\u00dfen Vorteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundestagsverwaltung \u00fcbernimmt den gesamten Teil der administrativen Personalverwaltung f\u00fcr uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein echter Luxus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich sehr zu sch\u00e4tzen wei\u00df und f\u00fcr den ich sehr dankbar bin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df aus eigener Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie aufwendig das alles ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es selber machen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man doppelte Abrechnungen machen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man mehrfach die gleichen Daten eingeben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das alles sinnlos und teilweise unn\u00f6tig kompliziert erscheint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu extrem gro\u00dfem Frust und \u00c4rger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war gestern zusammen mit Herrn Kemmerich bei einem Treffen mit Unternehmerinnen und Unternehmern aus Ostdeutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Dankesschreiben bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als dieses Thema gestern angesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es gro\u00dfe Zustimmung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier Erleichterungen geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratieabbau ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr kleine und Kleinstunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine eigene Personalabteilung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der Chef oder die Chefin die Abrechnung selber macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber B\u00fcrokratieabbau sehen viele Unternehmerinnen und Unternehmer inzwischen nur noch als leere Worth\u00fclse an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir Politikerinnen und Politiker gerne benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in ihren Augen niemals realisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich gestern durchaus betroffen gemacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir bem\u00fchen uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssen wir noch besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gestehe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mir war der Antrag der FDP zu Anfang nicht hundertprozentig klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe diese Unklarheiten gestern Abend im Gespr\u00e4ch mit Herrn Kemmerich ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So verstehe ich \u00fcbrigens konstruktive Parlamentsarbeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachlich diskutieren und dann zu einer L\u00f6sung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP einen konstruktiven Vorschlag macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem das Problem des bestehenden Mehraufwands gel\u00f6st werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem aber gleichzeitig die Sozialkassen nicht zu sehr belastet werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben \u00fcbrigens bereits 2015\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals noch unter der Federf\u00fchrung meines Kollegen Herrn Gambke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen entsprechenden Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine monatliche Abschlagszahlung in H\u00f6he des Zw\u00f6lftels der gesamten Summe des Vorjahres zu dem momentan bestehenden Termin vorgesehen war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abrechnung sollte dann zum 15. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Folgemonats erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auch die vorherige Regelung vorsah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es sollte eben nur zw\u00f6lf Abrechnungen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Normenkontrollrat hat ein Jahr sp\u00e4ter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde hier schon mehrfach angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine \u00e4hnliche Regelung vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Ausnahmen f\u00fcr einige Wirtschaftszweige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es schon gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf alle auszuweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man ganz ehrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re diese L\u00f6sung wahrscheinlich die einfachste; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Software daf\u00fcr existiert bereits und k\u00f6nnte relativ leicht \u00fcberf\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegen also mehrere Varianten vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Problem anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00e4hneln sich alle im Kern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sollte der Regierung jetzt nicht mehr so schwerfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eine wirklich tragf\u00e4hige L\u00f6sung f\u00fcr alle zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir sehr wohl bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Fragen der Sozialkassen der Teufel oft im Detail steckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es noch ein paar Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr haben wir ja die Aussch\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir dann arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise auch unter Heranziehung von Expertinnen und Experten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vor- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nachteile der unterschiedlichen Varianten zu pr\u00fcfen und zu einer echten L\u00f6sung zu kommen und dann mit dem B\u00fcrokratieabbau wirklich Ernst zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Torbj\u00f6rn Kartes f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}