{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um zu Abkommen zur Abr\u00fcstung zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein z\u00e4her und oft Jahrzehnte dauernder Prozess n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem muss immer wieder neu versucht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch internationale Verhandlungen Fortschritte zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abr\u00fcstungsbericht der Bundesregierung macht deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie m\u00fchselig die internationalen Bem\u00fchungen um Abr\u00fcstung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen dabei die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im vorliegenden Abr\u00fcstungsbericht dokumentiert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt immer wieder R\u00fcckschl\u00e4ge bei der Verl\u00e4ngerung und der Kontrolle der Vertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist es seit dem H\u00f6hepunkt des Kalten Krieges international gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch hartn\u00e4ckige Abr\u00fcstungsverhandlungen die Anzahl der nuklearen Sprengk\u00f6pfe von 64\u00a0000 auf heute 15\u00a0000 zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurden in 30\u00a0Jahren immerhin schon drei Viertel des Weges zu Global Zero zur\u00fcckgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zu dem Ziel einer Welt ohne Nuklearwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten verlieren dieses Ziel nicht aus den Augen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Weg zur atomwaffenfreien Welt muss weiter beschritten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem mussten wir durch Erfahrung lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Weg nicht \u00fcber den einseitigen Totalverzicht auf nukleare Abschreckung f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ihn Gr\u00fcne und Linke hier beantragt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier in Europa gibt es immer noch Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das V\u00f6lkerrecht mit F\u00fc\u00dfen treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Budapester Memorandum und die Schlussakte von Helsinki erst unterzeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dann beides zu brechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange es M\u00e4chte gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in milit\u00e4risch aggressiver Weise ihre friedlichen Nachbarn unterwerfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns durch Abschreckung selbst verteidigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere feste \u00dcberzeugung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In drei Wochen entscheidet sich die Zukunft des Iran-Abkommens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem es gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran zu verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nukleartechnologie ausschlie\u00dflich friedlich zu nutzen und die Einhaltung wirksam \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran hat sich an alle Regeln gehalten und hat heute kein hochangereichertes Nuklearmaterial mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem denkt der amerikanische Pr\u00e4sident laut \u00fcber eine K\u00fcndigung dieses Abkommens nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re das Ende der Fr\u00fcchte jahrzehntelanger Bem\u00fchungen um die Eingrenzung der Verbreitung von Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir appellieren an die Bundesregierung und an den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute hier in Berlin zu Gast ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei ihren Gespr\u00e4chen kommende Woche in Washington alle diplomatischen Kan\u00e4le zu nutzen und auf Pr\u00e4sident Trump einzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Abr\u00fcstungsabkommen eingehalten und nicht zerst\u00f6rt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dasselbe gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr den Friedensprozess in Korea. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier \u00f6ffnet sich gerade ein Fenster f\u00fcr einen Dialog mit dem nordkoreanischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu einem Friedensprozess der koreanischen Staaten und zu einer Wiedereinbindung Nordkoreas in internationale Nuklear\u00adabkommen f\u00fchren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier m\u00fcssen wir Europ\u00e4er alle Gespr\u00e4chsm\u00f6glichkeiten nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei der Gelegenheit in der amerikanischen Hauptstadt n\u00e4chste Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kanzlerin auf den amerikanischen Pr\u00e4sidenten trifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ereignisse der letzten Wochen haben uns gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig das Thema R\u00fcstungskontrolle nach wie vor ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergiftung der Familie Skripal und der Einsatz von Chemiewaffen in Syrien zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unfassbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 100\u00a0Jahre nach der \u00c4chtung von biologischen und chemischen Waffen durch das Genfer Protokoll und viele weitere Abkommen danach heute noch immer solche Waffen eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UNO will aktiv untersuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer im syrischen Duma Giftgas eingesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch das Untersuchungsteam der OPCW wird st\u00e4ndig hingehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird beschossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Aufkl\u00e4rung wird systematisch behindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im UNO-Sicherheitsrat blockiert Russland Resolutionen zur Sanktionierung der Giftgaseins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr uns unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohnm\u00e4chtig zuschauen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Syrien seit Jahren immer und immer wieder Giftgas gegen die eigene Bev\u00f6lkerung eingesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso unverst\u00e4ndlicher ist f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Fraktion Die Linke dann bei den Beratungen in den Gremien dieses Hauses spekuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Giftgaseins\u00e4tze k\u00f6nnten ja von interessierten westlichen Kreisen inszeniert worden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der erdr\u00fcckenden Faktenlage ist das schlicht zynisch gegen\u00fcber den ermordeten Giftgasopfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten in diesem Haus alle ein Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aufkl\u00e4rung der Giftgaseins\u00e4tze nicht l\u00e4nger behindert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht mit kruden Verschw\u00f6rungstheorien das weitere Verwischen von Spuren betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Gregor Gysi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}