{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Eltern sich trennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es immer um folgende Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht es weiter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das Beste f\u00fcr das Kind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heutzutage gibt es verschiedene Betreuungsmodelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Kind haupts\u00e4chlich bei einem Elternteil lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen wir vom sogenannten Residenzmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Wechselmodell sprechen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Kind zu gleichen Teilen bei beiden Eltern wohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind wechselt dann zum Beispiel w\u00f6chentlich oder alle zwei Wochen den Wohnsitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazwischen existieren viele weitere M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man als erweiterten Umgang bezeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Familien entscheiden das selbstst\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei anderen gibt es Konflikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese landen vor Gericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb reden wir heute dar\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren wird in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber eine gesetzliche Festlegung des Wechselmodells als Regelfall diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das sehr kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ob ein Wechselmodell im Sinne des Kindeswohls funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt von sehr vielen Faktoren ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Eltern miteinander reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zulasten der Kinder geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wechselmodell funktioniert n\u00e4mlich nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn viel gemeinsam organisiert wird und gut miteinander geredet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Erwachsene hochzerstritten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es immer zulasten der Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist es f\u00fcr sie unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den Eltern zu pendeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konfliktmanagement per Gesetz kann nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind muss im Mittelpunkt stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen habe ich noch eine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll eigentlich ein Wechselmodell funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Eltern noch nie zusammen gewohnt haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitentscheidend ist doch die sichere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starke Bindung des Kindes zu beiden Elternteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist diese vor der Trennung weniger ausgepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Verbesserung im Rahmen eines Wechselmodells ziemlich unwahrscheinlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt nicht darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie h\u00e4ufig und wie lange ein Kind bei einem Elternteil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie stark und wie gut das Verh\u00e4ltnis zueinander ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit muss jede Bindung individuell gepr\u00fcft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich spielt der Kindeswille eine zentrale Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.920", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Kind gegen das Wechselmodell ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte es grunds\u00e4tzlich nicht angeordnet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus sind das Alter des Kindes und die r\u00e4umliche N\u00e4he der Elternhaushalte zueinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Erreichbarkeit von Betreuungseinrichtungen wie der Schule ausschlaggebend f\u00fcr das Gelingen eines solchen Modells. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann also nicht grunds\u00e4tzlich davon ausgegangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Wechselmodell immer den Interessen der Kinder am besten gerecht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es eignet sich daher auch nicht als Regelmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb sprechen wir uns gegen eine Festschreibung als Regelmodell aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Antrag geht auch so einiges durcheinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verwechseln den erweiterten Umgang mit dem Wechselmodell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen fordert die Resolution des Europarats auch keine Festschreibung des Wechselmodells als Regelfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lediglich die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es leben zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in Deutschland schon l\u00e4ngst m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Unstimmigkeiten in Ihrem Antrag nach einer Anh\u00f6rung bereinigen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Ihnen einen kleinen Hinweis geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Dinge finden Sie schon in unserem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir sind nicht gegen das Wechselmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Familien sich auf dieses Betreuungsmodell einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ausdr\u00fccklicher Wunsch des Kindes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb m\u00fcssen Familien im Vorfeld der Konflikte bei der Entscheidung f\u00fcr ein geeignetes Modell und bei der Umsetzung bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt und begleitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir erstens fl\u00e4chendeckend eine bessere personelle und sachliche Ausstattung der Jugend\u00e4mter und Familiengerichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen zweitens fl\u00e4chendeckend ausreichendes und gut ausgebildetes psychologisches Personal und mehr Mediatorinnen und Mediatoren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens m\u00fcssen wir fl\u00e4chendeckend Richter und Richterinnen sowie Gerichtspfleger und -pflegerinnen hinsichtlich der kinderfreundlichen Gestaltung eines Gerichtsverfahrens professionell schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das finden Sie \u00fcbrigens in der Europaratsresolution unter den Punkten\u00a05.9 und 5.10."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir unseren Fokus legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Kinder immer im Vordergrund stehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Werner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katja Keul."
   ]
  }
 ]
}