{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die im vorliegenden Gesetzentwurf vorgeschlagene Gruppenklage soll es Verbraucherinnen und Verbrauchern erleichtert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Rechte durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke teilt dieses Ziel und auch die Analyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier aktuell L\u00fccken gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja ganze Instrumente zur Rechtsdurchsetzung fehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dringlich das Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich sp\u00e4testens mit dem Dieselabgasskandal gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute ist nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung mit dem millionenfachen Betrug umgehen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unt\u00e4tigkeit der Bundesregierung ist ein Skandal auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke akzeptiert das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun schlagen die Gr\u00fcnen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die B\u00fcndelung von individuellen Anspr\u00fcchen erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Entwurf hei\u00dft es konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich mindestens zehn Personen zusammentun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen gemeinsamen Gerichtsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gruppenverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzustrengen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sp\u00e4ter gef\u00e4llt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt dann f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an diesem Verfahren beteiligt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt allerdings voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.920", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betroffenen sich einen Anwalt genommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Einzelnen ist das erst einmal ein Kostenrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Risiko steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kl\u00e4gerzahl im Laufe des Verfahrens unter neun sinkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann ist das Gruppenverfahren nicht mehr m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das halten wir f\u00fcr kritisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was durch diesen Vorschlag auch nicht gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Problem der sogenannten Streusch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "102.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon spricht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es eine gro\u00dfe Anzahl von Sch\u00e4den gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr sich genommen so klein sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Einzelne die Sache gar nicht weiterverfolgen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Berechnung zu hoher Versandkosten im Onlinewarenhandel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einige Cent zu teure Telefongespr\u00e4ch ist ein weiteres Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um kleine Betr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Unrecht von Tausenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausenden oder gar Millionen Kunden eingefordert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gro\u00dfe Unternehmen Reibach machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie massenhaft ein paar Cent oder Euro zu viel berechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der einzelne Betroffene deswegen schon nicht klagen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier braucht es ein einfaches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kosteng\u00fcnstiges Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Menschen sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor jeder Art der Abzocke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert deshalb einfache und niedrigschwellige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrem Recht zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne gro\u00dfes Kostenrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das schafft Rechtssicherheit und Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Bundesregierung Verbraucherrechte tats\u00e4chlich sch\u00fctzen und st\u00e4rken m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss sie endlich eine deutliche Ausweitung des kollektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des gemeinsamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klagerechts veranlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen Verbraucherzentralen und -verb\u00e4nde oder auch Anwaltskanzleien Rechtssicherheit f\u00fcr die Betroffenen herbeif\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bedarf zeigt sich deutlich an dem bereits erw\u00e4hnten Abgasskandal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit existiert ein Flickenteppich von Entscheidungen zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Dieselfahrzeughalterinnen und -halter aufgrund illegal verbauter Abschalteinrichtungen Anspruch auf R\u00fcckgabe oder Schadenersatz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen k\u00f6nnen ihr Risiko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einem Gerichtsprozess zu verlieren und dann auf hohen Kosten sitzen zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einsch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie z\u00f6gern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu klagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und laufen dabei Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Anspr\u00fcche durch Verj\u00e4hrung zu verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht inakzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weg zur L\u00f6sung dieses Problems w\u00e4re eine effektive Musterfeststellungsklage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so ausgestaltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von derselben Sachlage betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon auch profitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt ein Gericht in einer Sache ein Urteil zugunsten der Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen alle von der gleichen Situation betroffenen Personen sich auf genau dieses Urteil berufen und sich bei Gericht einen Titel holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit ihre Rechte durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selber klagen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der effektivste Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen zu ihrem Recht zu verhelfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat nun angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im November ein Gesetz \u00fcber die Musterfeststellungsklage verabschiedet werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen uns daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht nur bei der Ank\u00fcndigung bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass endlich Taten folgen und die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher auch wirklich gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Abgasskandal droht bereits die Verj\u00e4hrung der Anspr\u00fcche der Betroffenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundesregierung hat im Verbraucherschutz die letzten Jahre leider im Schlafwagen verbracht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Angst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird sie wecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Volker Ullrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}