{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun soll \u00a7\u00a026 Nummer\u00a08 EGZPO wieder in die Verl\u00e4ngerung gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal vom 1.\u00a0Juli 2018 bis zum 31.\u00a0Dezember 2019. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jetzt schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich richtig gez\u00e4hlt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das siebte Mal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urspr\u00fcnglich war f\u00fcr die hier zu treffende Beschlussfassung keine Debatte vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum auch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund des Zeitdrucks kann ja nur noch schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell reagiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geltungsdauer der bisherigen Regelung l\u00e4uft am 30.\u00a0Juni ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll man die Gerichte im Regen stehen lassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.440", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich noch Richter am Landgericht war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir vor jeder Verl\u00e4ngerung gebangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Parlament sie noch rechtzeitig hinbekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Nichtzulassungsbeschwerde pl\u00f6tzlich zul\u00e4ssig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste man ja einen Tatbestand ins landgerichtliche Berufungsurteil schreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde auch die zu erwartende Mehrbelastung gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den BGH w\u00e4re es noch schlimmer ausgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wegfall der Wertgrenze h\u00e4tte in kurzer Zeit zu einem Verfahrens\u00adtsunami gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber ganz gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute eine Debatte f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Begr\u00fcndung des hier vorliegenden Gesetzentwurfs hei\u00dft es unter A\u00a0I:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die vorgesehene Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer der Regelung soll eine bei Auslaufen der Wertgrenze eintretende \u00dcberlastung des Bundesgerichtshofs aufgrund der Zunahme von Nichtzulassungsbeschwerden verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch soll eine ebenfalls zu erwartende Mehrbelastung der Berufungsgerichte abgewendet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aha, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es also!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Wertgrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt bei 20\u00a0000\u00a0Euro liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anzahl der eingelegten Rechtsmittel reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein guter Anwalt legt ein Rechtsmittel ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das offensichtlich unzul\u00e4ssig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die erforderliche Beschwer nicht erreicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich aber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Einschr\u00e4nkung der Rechtsmittelf\u00e4higkeit eines Rechtsstreits \u00fcber den Weg von Wertgrenzen der vern\u00fcnftige Weg ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch erscheint die Wertgrenze von 20\u00a0000\u00a0Euro eher willk\u00fcrlich gegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem bis 2002 geltenden Recht lag die Revisionssumme bei 60\u00a0000\u00a0DM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gut 30\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Revisionssumme war bis dahin peu \u00e0 peu erh\u00f6ht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner konnte einem wirklich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum gerade diese Summe richtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2002 gilt nun die Grenze von 20\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier stellt sich die gleiche Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ausgerechnet 20\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum nicht 25\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum nicht 15\u00a0000 \u00a0Euro?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist als problematisch zu bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den verfassungsrechtlich garantierten Justizgew\u00e4hrungsanspruch des B\u00fcrgers an einer Wertgrenze scheitern zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es doch um das Recht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Recht des B\u00fcrgers geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte nicht darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem BGH bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Justiz den Arbeitsalltag zu erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn am Landgericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Regel ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Einzelrichter durch Urteil entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss am Oberlandesgericht nicht der gesamte Senat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wiederum nur der Einzelrichter t\u00e4tig werden und entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0000\u00a0Euro sind f\u00fcr viele B\u00fcrger schon viel Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19\u00a0000\u00a0Euro f\u00fcr noch viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann also bei F\u00e4llen knapp unterhalb der Grenze von 20\u00a0000\u00a0Euro passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zweimal ein Richter entscheidet und es dann aus ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie das f\u00fcr fair? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das der Rechtsstaat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchrt dies zur Akzeptanz von Entscheidungen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gelegenheit nutzen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ausschuss in Ruhe dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Wertgrenze man zugrunde legen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Wertgrenze nicht reduziert werden soll und ob es nicht andere M\u00f6glichkeiten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verfahrensflut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dem Missbrauch von Rechtsmitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bietet sich zum Beispiel die Einf\u00fchrung einer Missbrauchsgeb\u00fchr im Zivilverfahren an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das bei Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht oder laut Sozialgesetzbuch m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird der \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs in den Rechtsausschuss zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich freue mich auf eine spannende Diskussion im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat das Wort der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich."
   ]
  }
 ]
}