{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung in der Welt zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Hilfe notwendig und erw\u00fcnscht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zweifellos gut und richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt aber ein Verantwortungsbewusstsein auch jenen gegen\u00fcber voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man mit den entsprechenden Aufgaben betraut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte keine erneute Aufz\u00e4hlung \u00fcber den eklatant schlechten Ausr\u00fcstungszustand unserer Bundeswehr vortragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der ist wahrlich nur mit gro\u00dfer Ignoranz sch\u00f6nzureden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hahn hat ja gerade dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundeswehr f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze bestens gewappnet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen die Kollegen in Afrika sicherlich best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um ihre Kameraden trauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Hubschrauber abgest\u00fcrzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die ein paar Tage l\u00e4nger blieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Flugzeuge nicht flogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Aufbauarbeit zu leisten und nachhaltige Sicherheit herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will die Bundesregierung die irakische Zentralarmee ausbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer tritt dort morgens in Uniform an? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ja schon im eigenen Lande nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Identit\u00e4ten zu pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum klappt das ausgerechnet dort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl wird diese Armee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja auch bekannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Iran und aus Syrien unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt dar\u00fcber hinaus noch jede Menge zweifelhafte Verbindungen zum Libanon und vieles mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wissen um die komplexen Konflikte zwischen Sunniten und Schiiten m\u00fcssen wir uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tragen wir unter Umst\u00e4nden durch dieses Engagement an anderen Stellen zur Versch\u00e4rfung bei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bilden wir vielleicht sogar die Feinde Israels von morgen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen wir sie statt in der Beseitigung von Kampfmitteln vielleicht auch im Legen oder in der Manipulation? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum lassen wir die Kurden mit dem Auslaufen des KTCC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Kurdistan Training Coordination Center, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt im Stich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist in diesem Zusammenhang unsere kritische Debatte \u00fcber das Verhalten von Erdogan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kontrolliert wie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bem\u00fchungen tats\u00e4chlich den regul\u00e4ren Streit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitskr\u00e4ften zugutekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Antragsbegr\u00fcndung wird weiterhin auf ein bereits gew\u00e4hrtes ungebundenes Darlehen in H\u00f6he von 500\u00a0Millionen Euro verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit diesem Geld passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kontrolliert die Verwendung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur wegen der aufgef\u00fchrten Aspekte muss klar festgestellt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen zur Wahrung der erforderlichen Verantwortung sind in keinem Fall gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Soldaten haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich darauf verlassen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Antrag abzulehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mieruch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor der letzte Redner das Wort erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich die Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen und Ruhe zu bewahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Frei hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ihm zuh\u00f6rt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist Thorsten Frei f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}