{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratieabbau und Mittelstandsf\u00f6rderung sind auch f\u00fcr die Unionsfraktion und f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ganz wichtige Themen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich den Antrag der FDP mit gro\u00dfem Interesse erwartet und dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man so deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Entt\u00e4uschung gelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum B\u00fcrokratieabbau h\u00e4tte ich von Ihnen durchaus etwas anderes erwartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin viel in meinem Wahlkreis unterwegs und rede mit Handwerksmeistern und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern kleinerer und auch mittelgro\u00dfer Betriebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lassen mich oft sehr direkt wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie eigentlich umtreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Themen wie Fachkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen in Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlbare Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Breitbandausbau und \u00c4hnliches mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der ganzen Zeit hat noch nie einer zu mir gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Reform der Beitragsf\u00e4lligkeit f\u00fcr die Sozialabgaben w\u00fcrde unserer Leistungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Innovationskraft und unserem Investitionsverm\u00f6gen den entscheidenden Schub verpassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen hat die Wirtschaft im Gegensatz zu Ihnen zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Erleichterungen wir schon erreichen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im August\u00a02016 sagte dazu der BDA-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kampeter anl\u00e4sslich der Verabschiedung des zweiten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erleichterung bei der Berechnung des Sozialversicherungsbeitrags ist zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch entf\u00e4llt f\u00fcr Arbeitgeber die Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das voraussichtliche beitragspflichtige Entgelt vorab sch\u00e4tzen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat er etwas verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was offensichtlich noch nicht alle verstanden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag steht n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00fcssten alle Sozialbeitragsberechnungen doppelt erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist nur bei wenigen Unternehmen tats\u00e4chlich der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Unternehmen rechnet vielmehr mit den Abgaben des Vormonats und gleicht etwaige Differenzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es ja auch schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Abrechnung im Folgemonat aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus ergeben sich im Regelfall mittlerweile auch 12\u00a0Abrechnungen und eben nicht mehr 24."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df durchaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das noch nicht in allen Unternehmen der Fall ist und funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei den meisten unserer durchaus innovativen Mittelst\u00e4ndler erledigt die IT heute vollautomatisch die Lohnabrechnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Standardverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Bruchteil des Arbeitsaufwandes mit sich bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.680", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den nicht informatisierte Betriebe im Jahr\u00a02005 hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir dann den Abschlussbericht \u201eF\u00e4lligkeit von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen\u201c des Statistischen Bundesamts angesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie in der Begr\u00fcndung zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sozusagen Ihr Kronzeugendokument daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Notwendigkeit zu politischem Handeln geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie nicht zitiert\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eDauerbaustelle\u201c F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge konnte nun geschlossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbersetzt hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich gar kein Thema mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie aus der Untersuchung zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten Sie schon etwas mehr zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das gesamte Verfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beitragseinzug aufseiten der Arbeitgeber j\u00e4hrlich mit 1,5\u00a0Milliarden Euro zu Buche schl\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im n\u00e4chsten Satz steht aber:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einsparungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich durch die m\u00f6glichen \u00c4nderungen der F\u00e4lligkeitsregelung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen beim Erf\u00fcllungsaufwand ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind dazu im Vergleich marginal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter hei\u00dft es sogar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Umstellung entst\u00fcnden Liquidit\u00e4tsausf\u00e4lle der Sozialversicherungstr\u00e4ger in H\u00f6he von knapp 28\u00a0Milliarden Euro und in der Folge erhebliche Steigerungen der Beitragss\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal nehmen wir das so zur Kenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie versprechen in Ihrem Antrag nicht nur Entlastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch B\u00fcrokratieabbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcnschen sich durchaus viele Mittelst\u00e4ndler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen empfehle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einmal Ihren Antrag zu lesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben diese Finanzierungsl\u00fccke erkannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hei\u00dft es in Ihrem Antrag auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Jahresbeginn sollen Unternehmer eine Sondervorauszahlung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf ein Elftel des Vorjahresumsatzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.400", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie kommt man da eigentlich auf Umsatz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bel\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine zus\u00e4tzliche Abgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie und schon wieder ein neues Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns \u00fcberzeugt das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mittelstand ist Grundlage unseres wirtschaftlichen Erfolgs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Politik den Mittelstand f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich pers\u00f6nlich bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.560", 
   "children": [], 
   "end": "322.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Unternehmen auch einfach einmal in Ruhe lassen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.520", 
   "children": [], 
   "end": "325.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ganz kurz zum Thema B\u00fcrokratieabbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir bereits viel getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfen Sie ruhig zur Kenntnis nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zehn Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 2006 bis 2016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.280", 
   "children": [], 
   "end": "340.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden die B\u00fcrokratiekosten der Wirtschaft um 25\u00a0Prozent abgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.200", 
   "children": [], 
   "end": "342.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.680", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir bereits geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klare Ziele gesetzt und werden intensiv daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mittelstand nicht nur durch B\u00fcrokratieabbau weiter zu entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.920", 
   "children": [], 
   "end": "357.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die deutsche Wirtschaft f\u00f6rdern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.680", 
   "children": [], 
   "end": "359.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss in diese Richtung denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.800", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie als FDP-Fraktion in diesem Sinne Vorschl\u00e4ge machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "366.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir im Ausschuss sehr gerne dar\u00fcber sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.960", 
   "children": [], 
   "end": "367.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.680", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlusswort in dieser Debatte hat Ralf Kapschack f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}