{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Herren und Damen Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUnsere Gesellschaft ist menschlicher geworden,\u00a0\u2026 Zusammenhalt ist neu gewachsen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel hat unsere Bundeskanzlerin vor zwei Tagen hier definiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gerade dieser Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir hier heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann erheblich dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Ziel des gesellschaftlichen Zusammenhalts zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere B\u00fcrger m\u00fcssen sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns um ihre Lebensthemen k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute \u00fcber Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft und Forsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Wein-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obst-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00fcse- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gartenbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Fischerei und Tierhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Biodiversit\u00e4t und starke l\u00e4ndliche R\u00e4ume sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das die Lebensthemen der Menschen in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn hier geht es um unser t\u00e4glich Brot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Bewahrung der Sch\u00f6pfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Tierwohl und um eine gute Zukunft f\u00fcr unser Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auch das Lebensministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Lebensthemen haben unsere Wertsch\u00e4tzung verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensmittel sind unsere Mittel zum Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht banal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht unbedeutend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist systemrelevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Wertsch\u00e4tzung derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden Morgen fr\u00fch aufstehen und hart arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir alle gesunde Lebensmittel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen manches Vorurteil anzuk\u00e4mpfen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wichtige Haus f\u00fchren zu d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt durch meine beiden Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re Hans-Joachim Fuchtel und Michael St\u00fcbgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen uns alle mehr als gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserem Land keinen Hunger oder existenziellen Mangel erleben zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn nicht wenige einen schmalen Geldbeutel haben und ihr Leben schwer ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland haben wir eine gro\u00dfe Auswahl an hochwertigen Lebensmitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir das zu selbstverst\u00e4ndlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen in den Supermarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Hofladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Wochenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tummeln uns an der Theke im Internet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen uns viel zu wenig Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Aufwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzblut und Arbeit in diesen Lebensmitteln steckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungswirtschaft steht f\u00fcr Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4t und eine F\u00fclle von Lebensmitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland 80\u00a0Millionen Verbraucherinnen und Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 80\u00a0Millionen individuelle Ern\u00e4hrungsexperten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die gesamte Lebensmittelkette betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht die Branche f\u00fcr jeden neunten Arbeitsplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Handel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Handwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Acker bis zur Theke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unfaire Handelsbedingungen haben hier nichts zu suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz auf unsere Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere G\u00e4rtner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forstwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Winzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf alle gr\u00fcnen Berufe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ihre Existenz ist im Interesse aller Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie will ich mich einsetzen und habe das auch bereits getan: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausend Milchbauern blieben nach der Insolvenz der Berliner Milcheinfuhr-Gesellschaft auf insgesamt 900\u00a0000\u00a0Tonnen Milch sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wertvolle Milch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verdorben w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Raiffeisenverbandes konnte ich eine Vereinbarung treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Milch \u00fcbernommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Liquidit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcrgschaftsprogramme der Rentenbank konnte ich ansto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich bedanken bei den Kolleginnen und Kollegen aller Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich darauf angesprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will aber auch betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wovon ich \u00fcberhaupt nichts halte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Milch werbewirksam ausgesch\u00fcttet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll ich dann den Verbrauchern noch vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Produkt etwas wert ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbraucher sind anspruchsvoller und kritischer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen auf klare Herkunftserkennbarkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Regionalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Tierhaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haltung der Tiere entspricht hohen europ\u00e4ischen Standards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt immer schwarze Schafe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Image der gesamten Branche besch\u00e4digen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie m\u00fcssen mit effektiven Strafen rechnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere sind Mitgesch\u00f6pfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Maschinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00fccken im Tierschutz m\u00fcssen wir schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es allen Tieren gut geht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Tierwohl sich lohnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Tierhalter und f\u00fcr das Tier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss klar erkennbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.840", 
   "children": [], 
   "end": "296.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich ein staatliches Tierwohllabel einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Standards m\u00fcssen erkennbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.760", 
   "children": [], 
   "end": "301.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Label soll dem Verbraucher Orientierung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.720", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihm Tierwohl wert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fleisch und Wurst aus Tierhaltung mit hoher Lebensqualit\u00e4t der Tiere kosten auch mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten daf\u00fcr k\u00f6nnen aber nicht allein die Bauern tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz zentral ist f\u00fcr mich die Ern\u00e4hrungsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.160", 
   "children": [], 
   "end": "327.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unseren Kindern von klein auf die besten Voraussetzungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.320", 
   "children": [], 
   "end": "331.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungsbildung geh\u00f6rt in die Schulen und in die Kitas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ausgewogener Lebensstil ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Fehlern\u00e4hrung und \u00dcberern\u00e4hrung zugenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen an die Ursachen ran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nicht der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.800", 
   "children": [], 
   "end": "344.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Produkten oder einzelnen Rohstoffen allein die Schuld daf\u00fcr geben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re zu kurz gesprungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.920", 
   "children": [], 
   "end": "349.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns den Lebensstil als Ganzes anschauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.960", 
   "children": [], 
   "end": "352.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.920", 
   "children": [], 
   "end": "357.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo bewusst verwirrende und verbrauchert\u00e4uschende Kennzeichnungen angewandt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.320", 
   "children": [], 
   "end": "359.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich Verbesserungen erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.120", 
   "children": [], 
   "end": "363.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrheit und Klarheit sind mir ebenso wie Alltagstauglichkeit wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.840", 
   "children": [], 
   "end": "367.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass manche Angaben zu Portions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.960", 
   "children": [], 
   "end": "372.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verzehrgr\u00f6\u00dfen wenig mit der Lebensrealit\u00e4t der B\u00fcrger zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.120", 
   "children": [], 
   "end": "375.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch immer werden zu viele Lebensmittel weggeworfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.480", 
   "children": [], 
   "end": "378.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 80\u00a0Kilogramm pro Kopf und Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.160", 
   "children": [], 
   "end": "381.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mindesthaltbarkeitsdatum wird h\u00e4ufig als Verfalls- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.000", 
   "children": [], 
   "end": "383.800", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Verbrauchsdatum missverstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.800", 
   "children": [], 
   "end": "386.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensmittelbetrug will ich bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte eine noch engere Koordination mit den L\u00e4ndern bei der Lebensmittelsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.560", 
   "children": [], 
   "end": "393.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei der Tierseuchenbek\u00e4mpfung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.560", 
   "children": [], 
   "end": "395.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema \u201eErn\u00e4hrung und gesundheitlicher Verbraucherschutz\u201c werde ich in meinem Haus st\u00e4rker betonen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.360", 
   "children": [], 
   "end": "409.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manch einer hat noch ein allzu romantisches und altmodisches Bild im Kopf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.320", 
   "children": [], 
   "end": "413.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er von der Agrarwirtschaft redet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.120", 
   "children": [], 
   "end": "414.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Ern\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.720", 
   "children": [], 
   "end": "417.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landwirtschaft sind l\u00e4ngst hochmodern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.600", 
   "children": [], 
   "end": "422.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele unserer Bauern sind die Vorreiter in der Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.120", 
   "children": [], 
   "end": "429.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hightech-Stall werden Gesundheitszustand und Milchqualit\u00e4t per App auf das Handy des Bauern geschickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.560", 
   "children": [], 
   "end": "431.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GPS-gest\u00fctzte Landmaschinen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.600", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin j\u00fcngst eine gefahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "435.280", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten auf dem Feld zentimetergenau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.280", 
   "children": [], 
   "end": "436.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Precision Farming, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.480", 
   "children": [], 
   "end": "438.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mit Pr\u00e4zision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.160", 
   "children": [], 
   "end": "444.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir Pflanzenschutzmittel und D\u00fcnger gezielt aufbringen und so auch der Menge nach reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.280", 
   "children": [], 
   "end": "446.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich verstetigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.360", 
   "children": [], 
   "end": "449.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wie man das ausbauen will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.600", 
   "children": [], 
   "end": "450.320", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.320", 
   "children": [], 
   "end": "453.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP sich da jetzt einbringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.040", 
   "children": [], 
   "end": "454.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.400", 
   "children": [], 
   "end": "456.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns dabei unterst\u00fctzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.920", 
   "children": [], 
   "end": "459.040", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geht um eine moderne Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.040", 
   "children": [], 
   "end": "461.400", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu muss man auch regieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.400", 
   "children": [], 
   "end": "468.360", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstetigt die Nachhaltigkeit von der Ackerfurche bis zur Cloud. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.360", 
   "children": [], 
   "end": "470.920", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll ein Schwerpunkt in meinem Haus sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.920", 
   "children": [], 
   "end": "472.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr werde ich mich einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.880", 
   "children": [], 
   "end": "476.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde mich aber auch daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.280", 
   "children": [], 
   "end": "482.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aus den ideologischen Grabenk\u00e4mpfen herauskommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.080", 
   "children": [], 
   "end": "484.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz und Landwirtschaft sind keine Gegens\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.800", 
   "children": [], 
   "end": "486.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie geh\u00f6ren zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.080", 
   "children": [], 
   "end": "489.680", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich mit der Kollegin Schulze ein gutes Einvernehmen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.680", 
   "children": [], 
   "end": "491.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.160", 
   "children": [], 
   "end": "491.880", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4lder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.880", 
   "children": [], 
   "end": "494.160", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiesen und Fl\u00fcsse zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.160", 
   "children": [], 
   "end": "495.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zu n\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.120", 
   "children": [], 
   "end": "496.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht Hand in Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.360", 
   "children": [], 
   "end": "497.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.000", 
   "children": [], 
   "end": "499.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten uns nicht in Grabenk\u00e4mpfen verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.960", 
   "children": [], 
   "end": "501.840", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern R\u00fcckenwind f\u00fcr unsere gr\u00fcnen Berufe geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.840", 
   "children": [], 
   "end": "503.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf europ\u00e4ischer Ebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.640", 
   "children": [], 
   "end": "510.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz und Landwirtschaft sind keine Gegens\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.400", 
   "children": [], 
   "end": "513.640", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns konkret das Thema Bienen an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.640", 
   "children": [], 
   "end": "514.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.120", 
   "children": [], 
   "end": "515.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz gro\u00df; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.040", 
   "children": [], 
   "end": "516.520", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systemrelevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.520", 
   "children": [], 
   "end": "519.080", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn mir unsere Wissenschaftler sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.080", 
   "children": [], 
   "end": "520.160", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Neonics\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.160", 
   "children": [], 
   "end": "522.320", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich k\u00fcrze es ab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.320", 
   "children": [], 
   "end": "524.200", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Bienensterben f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.200", 
   "children": [], 
   "end": "529.720", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werde ich gemeinsam mit der Landwirtschaft und mit den europ\u00e4ischen Partnern eine L\u00f6sung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.720", 
   "children": [], 
   "end": "531.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr Bienen sch\u00e4dlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.200", 
   "children": [], 
   "end": "532.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss weg vom Markt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.800", 
   "children": [], 
   "end": "536.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst sind irgendwann alle anderen weg vom Markt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.200", 
   "children": [], 
   "end": "537.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.120", 
   "children": [], 
   "end": "539.040", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.040", 
   "children": [], 
   "end": "542.520", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Winzer und G\u00e4rtner Respekt vor der Sch\u00f6pfung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.520", 
   "children": [], 
   "end": "546.760", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Landwirtschaft auch ein Verb\u00fcndeter des Naturschutzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.760", 
   "children": [], 
   "end": "551.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.160", 
   "children": [], 
   "end": "558.120", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die H\u00e4lfte unserer B\u00fcrger in Deutschland lebt in den l\u00e4ndlichen Regionen und auch von den l\u00e4ndlichen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.120", 
   "children": [], 
   "end": "562.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese l\u00e4ndlichen Regionen sind die Kraftzentren in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.880", 
   "children": [], 
   "end": "565.840", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stecken voller Innovation und Dynamik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.840", 
   "children": [], 
   "end": "567.400", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch sie brauchen gute Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.400", 
   "children": [], 
   "end": "568.880", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die will ich schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.880", 
   "children": [], 
   "end": "573.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Ideen der Menschen in den l\u00e4ndlichen Regionen unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.480", 
   "children": [], 
   "end": "576.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ihr Zuhause eine Zukunft hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.400", 
   "children": [], 
   "end": "582.320", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der l\u00e4ndliche Raum in meinem Ministerium richtig aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.320", 
   "children": [], 
   "end": "586.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen uns dort aus und haben auch die Konzepte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.600", 
   "children": [], 
   "end": "591.120", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im l\u00e4ndlichen Raum engagieren sich viele Menschen ehrenamtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.120", 
   "children": [], 
   "end": "596.080", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrenamt ist die Seele unseres Landes und das Fundament unserer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.080", 
   "children": [], 
   "end": "599.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ganz bewusst allen Danke sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.160", 
   "children": [], 
   "end": "601.760", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ehrenamtlich engagieren in diesem Land,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.760", 
   "children": [], 
   "end": "606.800", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "explizit auch den vielen Landfrauen und der Landjugend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.800", 
   "children": [], 
   "end": "609.200", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.200", 
   "children": [], 
   "end": "612.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr strukturschwache Regionen werden wir Geld in die Hand nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.840", 
   "children": [], 
   "end": "614.920", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand soll sich abgef\u00fchlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.920", 
   "children": [], 
   "end": "616.560", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.560", 
   "children": [], 
   "end": "618.600", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Man kann sich ja mal versprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.600", 
   "children": [], 
   "end": "619.040", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.040", 
   "children": [], 
   "end": "620.040", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist menschlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.040", 
   "children": [], 
   "end": "620.720", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.720", 
   "children": [], 
   "end": "622.240", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie sind es doch gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.240", 
   "children": [], 
   "end": "623.000", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.000", 
   "children": [], 
   "end": "624.560", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getwittert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.560", 
   "children": [], 
   "end": "626.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde hier nicht sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.680", 
   "children": [], 
   "end": "629.680", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend ich bei der Trauerfeier f\u00fcr Kardinal Lehmann war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.680", 
   "children": [], 
   "end": "630.720", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.720", 
   "children": [], 
   "end": "631.800", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re schon gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.800", 
   "children": [], 
   "end": "633.880", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einen Moment l\u00e4nger zu warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.880", 
   "children": [], 
   "end": "635.800", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man sich \u00e4u\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.800", 
   "children": [], 
   "end": "638.920", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Montag war ich in Br\u00fcssel beim Agrarrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.920", 
   "children": [], 
   "end": "642.080", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.080", 
   "children": [], 
   "end": "643.600", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sp\u00fcrt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.600", 
   "children": [], 
   "end": "650.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die europ\u00e4ische Agrarpolitik ist das zentrale Bindeglied zwischen den Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.520", 
   "children": [], 
   "end": "658.680", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eine wichtige S\u00e4ule f\u00fcr den Integrationsprozess und f\u00fcr die europ\u00e4ische Einigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.680", 
   "children": [], 
   "end": "663.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb geht es um stabile Rahmenbedingungen der Europapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.360", 
   "children": [], 
   "end": "664.760", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.760", 
   "children": [], 
   "end": "670.640", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Erwartungen der Bev\u00f6lkerung an die Mittelvergabe mehr gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.640", 
   "children": [], 
   "end": "677.440", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will entb\u00fcrokratisieren und die Effektivit\u00e4t der europ\u00e4ischen Agrarpolitik steigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.440", 
   "children": [], 
   "end": "679.680", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist nicht gen\u00fcgend Raum und Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.680", 
   "children": [], 
   "end": "683.240", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber GAP\u00a02020 zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.240", 
   "children": [], 
   "end": "684.120", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich biete an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.120", 
   "children": [], 
   "end": "688.280", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies im Ausschuss oder in einer Extradebatte hier in diesem Haus zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.280", 
   "children": [], 
   "end": "689.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.600", 
   "children": [], 
   "end": "692.560", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen allen biete ich eine gute Zusammenarbeit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.560", 
   "children": [], 
   "end": "694.600", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nichts weniger zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.600", 
   "children": [], 
   "end": "699.040", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als uns f\u00fcr alle Menschen in unserem Land um diese Lebensthemen zu k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.040", 
   "children": [], 
   "end": "702.040", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Dinge machen unser Land so lebenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.040", 
   "children": [], 
   "end": "712.440", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die kommende Generation braucht sie auch als Grundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.440", 
   "children": [], 
   "end": "713.760", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.760", 
   "children": [], 
   "end": "717.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Peter Felser f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}