{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.640", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Jahr j\u00e4hrt sich zum 70.\u00a0Mal die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 1948 in Paris von der Generalversammlung der Vereinten Nationen verk\u00fcndet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen sind frei und gleich an W\u00fcrde und Rechten geboren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Menschenrecht auf Religionsfreiheit steht weltweit immer st\u00e4rker unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Minderheiten sind betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionszugeh\u00f6rigkeit wird instrumentalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorurteile und Vorbehalte verst\u00e4rkt oder gesch\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewaltexzesse gegen\u00fcber der muslimischen Minderheit der Rohingya in Myanmar und ihre massenhafte Vertreibung sind ein besonders krasses Beispiel f\u00fcr die Verfolgung und Anlass f\u00fcr den heutigen \u00fcberfraktionellen Antrag von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Sommer letzten Jahres sind nach Angaben des UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerks UNHCR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar innerhalb weniger Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 700\u00a0000\u00a0Menschen aus Myanmar ins benachbarte Bangladesch geflohen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Massakern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor systematischer Vergewaltigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Brandschatzung ihrer D\u00f6rfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht um ihr Leben zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Tote sind zu beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit der Fl\u00fcchtlinge sind Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Menschenrechtskommissar der Vereinten Nationen bezeichnet die \u00dcbergriffe als \u201eethnische S\u00e4uberungen wie nach dem Lehrbuch\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amnesty International hat im aktuellen Bericht festgehalten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ereignisse in Myanmar werden in die Geschichtsb\u00fccher eingehen als ein weiterer Beweis f\u00fcr das katastrophale Versagen der internationalen Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungen Einhalt zu gebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den N\u00e4hrboden f\u00fcr massenhafte Gr\u00e4ueltaten bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die systematische Diskriminierung der Rohingya durch ihren Ausschluss von der Staatsangeh\u00f6rigkeit sowie die Verweigerung b\u00fcrgerlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialer und politischer Rechte sind das Instrument f\u00fcr ihre systematische Unterdr\u00fcckung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Lage ist dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss man in dieser Debatte erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf sich die Augen nicht zukleistern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hilfsbereitschaft in Bangladesch ist gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU und auch Deutschland haben auf die Notlage reagiert und beteiligen sich an der internationalen humanit\u00e4ren Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns keiner Illusion hingeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe darf nicht zum Alibi verkommen f\u00fcr die Unf\u00e4higkeit der Staatengemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konflikte zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das im achten Jahr des Syrien-Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sehen das schon viel zu lange im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der heutige Antrag will einen zu lange verdr\u00e4ngten Konflikt ins Bewusstsein rufen und fordert konkrete Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine aktivere Rolle zu spielen und gegen\u00fcber der Regierung in Myanmar und im Rahmen der VN darauf hinzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschenrechtsverletzungen gestoppt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den humanit\u00e4ren Hilfsorganisationen uneingeschr\u00e4nkter Zugang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel nach Rakhine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00e4hrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verbrechen aufgearbeitet werden und dass die Empfehlungen der Kofi-Annan-Kommission umgesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu sich ja die Regierung in Myanmar auch bekannt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbrechen gegen die Minderheit der muslimischen Rohingya f\u00fchren uns doch auch exemplarisch vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig unser Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit weltweit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir hier im Haus \u00fcber den notwendigen Einsatz gegen die Verfolgung der Christen beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der weltweit am st\u00e4rksten verfolgten Gruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201eChristenverfolgung und Religionsfreiheit\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der AfD,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich keineswegs auf einen Kulturkampf zwischen dem Christentum und dem Islam reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mancher behauptet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bewusst zu spalten oder das eigene politische S\u00fcppchen zu kochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss es Ihnen wieder in Erinnerung rufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Terror des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c sind nach wie vor die meisten Opfer Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die aggressive Ideologie der Krieger eben nicht teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will den Bamberger Erzbischof Ludwig Schick zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einsatz f\u00fcr die Christen ist exemplarisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht exklusiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen endlich zur Kenntnis nehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religi\u00f6se Verfolgung kennen auch die Bahai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ahmadiyya, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schabak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aleviten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schiiten und Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tibeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Uiguren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Christen aller Konfessionen und Traditionen und die Muslime wie die Rohingya."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Braun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten zwischendurch auch einmal in die Bibel schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es n\u00e4mlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDu sollst nicht falsch Zeugnis reden\u00a0...\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier behauptet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier in der Debatte gestern Abend von keinem der anderen Parteien gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Sie dann auch noch die Begriffe \u00fcbernehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201esogenannte Volksgruppe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKampfbegriff \u201aRohingya\u2018\u201c\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie sich eindeutig auf eine bestimmte Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf die falsche,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.440", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf die Seite der Verfolgten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie legen den gleichen Zynismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "295.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleiche \u00dcberheblichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.280", 
   "children": [], 
   "end": "300.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleiche Aggressivit\u00e4t bei diesem sensiblen Thema an den Tag wie gestern Abend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Ihnen auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihren Antrag ablehnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt kein Recht auf Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt auch kein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ein Land und einen Pass auszusuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns an die Seite derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "317.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet uns von Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.800", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papst Franziskus hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er jetzt in Bangladesch bei den Rohingya-Fl\u00fcchtlingen gewesen ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass sie ihr Recht anerkannt bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nicht unsere Herzen verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.080", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden nicht wegschauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf Papst Franziskus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.120", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Braun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gilt das Gleiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eben gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.920", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten das wirklich richtig verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "348.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie jetzt der Sprecher von Papst Franziskus sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.320", 
   "children": [], 
   "end": "349.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nun wirklich nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.400", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.000", 
   "children": [], 
   "end": "360.240", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kernanliegen unserer werteorientierten Au\u00dfenpolitik ist die weltweite Anerkennung des fundamentalen Menschenrechts auf Religionsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.240", 
   "children": [], 
   "end": "364.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb war es uns als CDU/CSU besonders wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.360", 
   "children": [], 
   "end": "367.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag erstmals vereinbart wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das neue Amt eines Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.360", 
   "children": [], 
   "end": "375.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es k\u00fcnftig alle zwei Jahre einen Bericht dazu geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.600", 
   "children": [], 
   "end": "378.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einem systematischen L\u00e4nderansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.040", 
   "children": [], 
   "end": "380.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Papier soll allerdings nicht geduldig bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.720", 
   "children": [], 
   "end": "382.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir haben die Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.160", 
   "children": [], 
   "end": "386.280", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Erkenntnisse im Handeln der Regierungspolitik widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.280", 
   "children": [], 
   "end": "390.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als einen Verb\u00fcndeten in dieser Frage sehen wir unseren neuen Beauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.520", 
   "children": [], 
   "end": "391.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markus Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.640", 
   "children": [], 
   "end": "397.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir unsere Zusammenarbeit anbieten und dem wir wirklich Erfolg bei dieser wichtigen Aufgabe w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.200", 
   "children": [], 
   "end": "397.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.960", 
   "children": [], 
   "end": "400.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.320", 
   "children": [], 
   "end": "402.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundestag zeigt gerade\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.520", 
   "children": [], 
   "end": "405.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls an seinen linken und rechten R\u00e4ndern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wichtiger denn je ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "408.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.400", 
   "children": [], 
   "end": "410.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen die Religionsfreiheit wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle verfolgten Minderheiten einsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.720", 
   "children": [], 
   "end": "416.120", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Christen bis hin zu verfolgten Muslimen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.120", 
   "children": [], 
   "end": "424.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.000", 
   "children": [], 
   "end": "426.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Lukas K\u00f6hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.920", 
   "children": [], 
   "end": "427.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}