{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns zu vorger\u00fcckter Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal fragt man sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das alles so sein muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich ganz offen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber den Gesetzentwurf bereits viel Richtiges gesagt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen beschr\u00e4nken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten nichts davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sachgrundlose Befristung abgeschafft wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will sie abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist weiterhin notwendig f\u00fcr einen flexiblen Arbeitsmarkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist auch die sachlich begr\u00fcndete Befristung weiterhin notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Zeitraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die AfD das hier vorschl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diesen Gesetzentwurf werden wir im Ausschuss sicherlich sehr intensiv diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben entsprechende Gegenvorschl\u00e4ge unterbreitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Koalitionsvertrag niedergelegt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese werden wir zum Segen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Betriebe umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Gute f\u00fcr heute Nacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion m\u00f6ge mir verzeihen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe zwei Minuten und 34\u00a0Sekunden hergeschenkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gleichen wir irgendwann wieder aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Max."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf Drucksache\u00a019/1841 an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es andere Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am Schluss der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Sitzung beginnt in 7\u00a0Stunden und 50\u00a0Minuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie alle um 9\u00a0Uhr wieder da sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die Zeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Nacht!"
   ]
  }
 ]
}