{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was exportiert Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maschinen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autos? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen am Beispiel unseres Ausbildungseinsatzes in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir exportieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir exportieren Vertrauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Deutschland ist ein verl\u00e4sslicher Partner der Vereinten Nationen und ein verl\u00e4sslicher Partner Malis und der afrikanischen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir zusammenarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re die Zurufe von links\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man ruft unter anderem \u201eWaffen\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich h\u00f6re das Lachen von ganz rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An einer Stelle werden Sie sich irgendwann entscheiden m\u00fcssen und nicht nur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das meistens laut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann die Haltung vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen und \u00fcberlassen Mali und die Menschen dort ihrem Schicksal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann negiert man aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten Menschen in diesem Land sich diese Situation nicht gew\u00fcnscht und nicht ausgesucht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in L\u00e4ndern mit einer instabilen politischen Ordnung meist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Despotismus auf dem R\u00fccken der Menschen ausgetragen wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie es sich w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man zu diesem Entschluss kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man aber nicht im n\u00e4chsten Atemzug in lautes Wehklagen dar\u00fcber ausbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht genug tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass Millionen Menschen ihre Hoffnung woanders als in ihrem Land suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort auf diese Frage k\u00f6nnen Sie bei der Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vertreten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleibt es dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.760", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat auch der Au\u00dfenminister gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Mali ist extrem schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist leider nicht besser geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in manchen Bereichen schlimmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns die Strukturen im Land anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geschieht dort demn\u00e4chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Wahlen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade weil das so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auf den Weg gebracht worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortgesetzt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben inzwischen insgesamt circa 11\u00a0600 malische Soldaten mithilfe der Bundeswehr ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil die Sicherheitslage weiter instabil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dieses Land weiter vom Terrorismus und von Konflikten der verschiedenen Volksst\u00e4mme bedroht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss dieses Engagement fortgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen damit auch zur Stabilit\u00e4t der Sahelzone insgesamt bei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Mali ist ein Schl\u00fcsselstaat und entfaltet Wirkung \u00fcber die Landesgrenzen hinweg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur der Einsatz des Milit\u00e4rs wird es nicht richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht diplomatische Bem\u00fchungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich hinstellen und den vernetzten Ansatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die meisten Menschen zum ersten Mal h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich mit dem Thema besch\u00e4ftigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ins L\u00e4cherliche ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich pers\u00f6nlich glaube: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es keine Alternative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Soldat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der als Staatsb\u00fcrger in Uniform in diesen Einsatz geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Politik etwas tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit danach eine friedliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine politische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine diplomatische L\u00f6sung seinen Einsatz rechtfertigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen f\u00fchrt am vernetzten Ansatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein abstraktes Wort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Weg vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Beitrag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geschieht aktuell? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr tr\u00e4gt zur Ausbildung und Beratung der malischen Streitkr\u00e4fte bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies mit einer hohen Zahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell sind wir mit circa 170\u00a0Soldatinnen und Soldaten vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfangs haben wir die malischen Soldaten selbst ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt fungieren Soldaten der Bundeswehr als Ausbilder der Ausbilder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie werden es verschmerzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es schon im Ausschuss diskutiert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wiederum trainieren ihre Soldaten unter unserer Anleitung und Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckmeldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldaten bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Dankbarkeit der malischen Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wertsch\u00e4tzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist Ausbildung nicht mit Ausbildung vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie werden wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort \u00fcber andere Fragen und Herausforderungen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn wir \u00fcber die Ausbildungsstruktur f\u00fcr unsere eigenen Soldaten sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali ist nicht alles gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch unseren Einsatz wird auch nicht automatisch alles gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ohne uns w\u00e4re vieles schlechter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnung nicht zu zerst\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.560", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leistet dazu einen kleinen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht der Kollege Ulrich Lechte."
   ]
  }
 ]
}