{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor f\u00fcnf Jahren stimmte der Bundestag zum ersten Mal f\u00fcr eine Beteiligung deutscher Soldaten an der Stabilisierungsmission in Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem wurde die Zahl der eingesetzten Soldaten immer wieder erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Aufgaben wurden erweitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verteidigungsministerin vergleicht die Bundes\u00adwehr gern mit einem Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machte konsequenterweise auch eine Unternehmensberaterin zur Staatssekret\u00e4rin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz wollte es Frau von der Leyen bei der Personalwerbung sogar mit den gro\u00dfen DAX-Konzernen aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem DAX-Konzern gibt es jedes Jahr eine Hauptversammlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dieser Hauptversammlung m\u00fcssen die CEOs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind Sie dann in gewisser Weise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anteilseignern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind dann wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auskunft \u00fcber den Gewinn der gesch\u00e4ftlichen Aktivit\u00e4ten und Investitionen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnf Jahre investieren Sie nun schon in Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine Gewinnermittlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Gewinn\u00adermittlung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sei es auch nur ein Zwischenstand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es einen Business\u00adplan gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und den haben Sie f\u00fcr Mali nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist die Bundeswehr kein Gesch\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verbietet sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beruf des Soldaten mit anderen Berufen gleichzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Plan zur Erreichung der definierten Ziele brauchen Streitkr\u00e4fte aber genauso wie ein erfolgreiches Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie so etwas geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich in Norwegen abschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer detaillierten Aufarbeitung von Auslandseins\u00e4tzen im Auftrag der norwegischen Regierung hei\u00dft es unter dem Punkt \u201eStrategische Prinzipien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planung und Ansatz\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ziele f\u00fcr den Einsatz m\u00fcssen klar definiert und dem Parlament und der \u00d6ffentlichkeit kommuniziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das umfasst auch die eigenen Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wiederum internationale Ziele ersetzen oder erg\u00e4nzen k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Exit-Strategie muss zwingend entwickelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4ndige Abweichungen von den Missionszielen sind zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung h\u00e4tte es f\u00fcr den Einsatz in Mali besser machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint einzig der Wille zu fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus den Erfahrungen zu lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali ist deswegen auf dem Weg zur n\u00e4chsten Endlosgeschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie als Abgeordnete nicht zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfen Sie Ihr Gewissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie die Hand heben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf der operativen Ebene des Mali-Einsatzes liegt vieles im Argen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in drei Monaten will das Verteidigungsministerium die Hubschrauber des Typs Tiger und NH90 aus dem Einsatzgebiet abziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kampfhubschrauber sollen durch Hubschrauber aus El Salvador ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Ersatz f\u00fcr die Transporthubschrauber hat man Jordanien gebeten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben ihre Zusage allerdings zur\u00fcckgezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher ist noch kein Ersatz in Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Transporthubschrauber jedoch bricht auch die lebenswichtige Rettungskette f\u00fcr unsere Soldaten weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrde sich der Einsatzradius auf 40\u00a0Kilometer um das Feldlager in Gao reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll dann noch erreicht werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse also zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Einsatz in Mali fehlt eine nationale Strategie und eine tragf\u00e4hige Planung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldaten im Notfall evakuieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es fehlt der Bundesregierung der Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00e4ngel abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD lehnt den Einsatz in Mali daher ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich allerdings vor drei Tagen in der \u201eBild am Sonntag\u201c lesen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangelt es dem deutschen Kontingentf\u00fchrer in Mali nicht an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber die deutsche Innenpolitik Gedanken zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Interview mit der Zeitung sagte der Oberst w\u00f6rtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wollte sich \u201egar nicht ausmalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "288.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Marie Le Pen in Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilders in Holland und die AfD in Deutschland noch mehr Prozentpunkte zulegen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMan wolle doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Zeiten der Weimarer Republik wiederholen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der rangh\u00f6chste Soldat im Einsatzland auf seine eigentlichen Aufgaben konzentrieren sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "316.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt hier ein klarer Versto\u00df gegen seine Pflicht zur politischen Neutralit\u00e4t vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nur f\u00fcr Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.880", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a015 Soldatengesetz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen und entsprechend t\u00e4tig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "330.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.760", 
   "children": [], 
   "end": "342.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann die Ministerin gleich etwas sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.280", 
   "children": [], 
   "end": "343.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist die n\u00e4chste Rednerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0von der Leyen."
   ]
  }
 ]
}