{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der durch die Europ\u00e4ische Union gef\u00fchrten EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie vor der K\u00fcste Somalias"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re und sehe ich keinen Widerspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Ruhe eingekehrt ist und die Kolleginnen und Kollegen Platz genommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Staatsminister Michael Roth f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute eine Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits seit November\u00a02008 den Seeverkehr am Horn von Afrika sichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union engagiert sich hier au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptaufgabe der Operation Atalanta ist der Schutz der Nahrungsmitteltransporte des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach wie vor \u00fcberlebenswichtig f\u00fcr viele Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diesen Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem auch deutsche Soldatinnen und Soldaten beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erf\u00fcllt die Mission zu 100\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Bestehen von Atalanta ist kein einziger Transport des Weltern\u00e4hrungsprogramms in die H\u00e4nde von Piraten gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bilanz kann sich wirklich sehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz konkret haben wir seit Beginn der Operation vor fast zehn Jahren 1\u00a0000\u00a0Schiffsladungen des Weltern\u00e4hrungsprogramms unter den wachsamen Augen von Atalanta sicher in ihren Bestimmungsh\u00e4fen ankommen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wurden insgesamt 1,7\u00a0Millionen Tonnen Nahrungsmittel ans Ziel gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um notleidenden Menschen in Somalia zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch in \u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Dschibuti, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im S\u00fcdsudan und im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen sprechen aus Sicht der Bundesregierung f\u00fcr sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist eine Erfolgsgeschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Piraterie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines der schlimmsten \u00dcbel in dieser Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte weitestgehend zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr ein paar Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 2014 bis 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sah es sogar so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei sie vollst\u00e4ndig besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich noch gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangenen Jahr haben wir hier im Bundestag dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die Operation Atalanta nicht alsbald beenden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist es f\u00fcr eine endg\u00fcltige Entwarnung aber noch zu fr\u00fch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Fr\u00fchjahr\u00a02017 hat es wieder vereinzelte Angriffe von Piraten auf kommerzielle Schiffe gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fccklicherweise konnten diese Angriffe allesamt erfolgreich abgewehrt werden und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mindestens genauso wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Piraten vor Gericht gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es bleibt gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 18.\u00a0November letzten Jahres wurden vor der K\u00fcste Somalias gleich zwei Schiffe an einem einzigen Tag nacheinander angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Operation Atalanta gelang es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Piraten festzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen wird nun auf den Seychellen der Prozess gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses eine Beispiel unterstreicht die Bedeutung von Atalanta gleich doppelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur der gemeinsame Einsatz von europ\u00e4ischen F\u00e4higkeiten f\u00fchrt zum Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Operation sind 18\u00a0Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber hinaus Serbien und Montenegro als Beitrittskandidaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leitstelle in Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "271.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein spanisches Aufkl\u00e4rungsflugzeug und eine italienische Fregatte arbeiten hier Hand in Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saisonal hilft auch ein deutscher Seefernaufkl\u00e4rer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum Einsatz kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist echtes europ\u00e4isches Teamspiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "294.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam in der Europ\u00e4ischen Union viel mehr erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.800", 
   "children": [], 
   "end": "308.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn wir uns rein nationalstaatlich engagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00f6chte ich die Frage der Rechtsstaatlichkeit hervorheben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird eigentlich aus den Piraten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "323.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Atalanta im Namen der Europ\u00e4ischen Union mit den Anrainerstaaten rechtliche \u00dcbereinkommen abgeschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann den Piraten ein rechtsstaatlicher Prozess gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Bestehen der Operation wurden 166\u00a0Verd\u00e4chtige von EU\u00a0NAVFOR Atalanta an die Justizbeh\u00f6rden \u00fcberstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.480", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erfolge m\u00fcssen wir bewahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Golf von Aden ist die Haupthandelsroute zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der europ\u00e4ischen Halbinsel und Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.840", 
   "children": [], 
   "end": "364.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t am Horn von Afrika und freie Seewege sind also auch f\u00fcr uns hier in Deutschland von gro\u00dfer Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben auch andere Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "371.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich unter ganz anderen Voraussetzungen ebenso engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.040", 
   "children": [], 
   "end": "372.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.040", 
   "children": [], 
   "end": "381.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien und die Vereinigten Arabischen Emirate haben ihre milit\u00e4rische Pr\u00e4senz am Roten Meer und am Horn von Afrika ausgeweitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei ebenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China hat vergangenes Jahr seinen ersten ausl\u00e4ndischen Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt in Dschibuti er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.480", 
   "children": [], 
   "end": "393.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied ist aber ein ganz entscheidender: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.520", 
   "children": [], 
   "end": "402.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union \u00fcbernimmt auf Grundlage gemeinsamer demokratischer Werte au\u00dfenpolitische Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.960", 
   "children": [], 
   "end": "405.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man von den anderen Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dort engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.480", 
   "children": [], 
   "end": "410.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unbedingt und automatisch sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.200", 
   "children": [], 
   "end": "415.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb spielen wir vor Ort eine stabilisierende Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.520", 
   "children": [], 
   "end": "418.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir engagieren uns umfassend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.840", 
   "children": [], 
   "end": "423.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute hier im Bundestag zwar nur die milit\u00e4rische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.240", 
   "children": [], 
   "end": "425.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheitspolitische Komponente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.480", 
   "children": [], 
   "end": "430.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber selbstverst\u00e4ndlich engagieren wir uns vor Ort auch diplomatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.280", 
   "children": [], 
   "end": "433.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwicklungspolitisch und vor allem auch humanit\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.920", 
   "children": [], 
   "end": "436.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir auch ganz konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.560", 
   "children": [], 
   "end": "440.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sicherlich auch in den Haushaltsberatungen noch einmal dar\u00fcber streiten und diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.960", 
   "children": [], 
   "end": "442.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.800", 
   "children": [], 
   "end": "452.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir die deutsche Beteiligung an der Ausbildungsmission EUTM Somalia Ende M\u00e4rz dieses Jahres nach acht Jahren im Einsatz beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.960", 
   "children": [], 
   "end": "455.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der Gemeinsamen Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.400", 
   "children": [], 
   "end": "464.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik beteiligt sich die EU neben der Operation Atalanta weiter an der zivilen Mission EUCAP Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.360", 
   "children": [], 
   "end": "468.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit rein zivilen Mitteln helfen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.280", 
   "children": [], 
   "end": "470.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die maritime Sicherheit zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.760", 
   "children": [], 
   "end": "474.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade diese zivile Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.560", 
   "children": [], 
   "end": "478.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der sich Deutschland ebenso personell beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.160", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht gro\u00dfe Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "481.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Neuausrichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.720", 
   "children": [], 
   "end": "483.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir sehr stark gedr\u00e4ngt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.960", 
   "children": [], 
   "end": "485.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt erste Erfolge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.880", 
   "children": [], 
   "end": "490.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildung der Hafenpolizei in Mogadischu schreitet voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.880", 
   "children": [], 
   "end": "495.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt sich unter anderem an den regelm\u00e4\u00dfigen Patrouillen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.080", 
   "children": [], 
   "end": "498.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwischenzeitlich durchgef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.840", 
   "children": [], 
   "end": "502.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind zugegebenerma\u00dfen kleine Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.800", 
   "children": [], 
   "end": "506.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir reden und streiten hier ja auch \u00fcber viele Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.360", 
   "children": [], 
   "end": "507.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.280", 
   "children": [], 
   "end": "509.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind zumindest Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.280", 
   "children": [], 
   "end": "511.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die richtige Richtung weisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.600", 
   "children": [], 
   "end": "515.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das durchaus selbstbewusst formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.400", 
   "children": [], 
   "end": "520.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU macht das Leben vieler Menschen in Somalia sicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.560", 
   "children": [], 
   "end": "524.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf kommt es angesichts der Trag\u00f6dien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.040", 
   "children": [], 
   "end": "526.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dort in dieser Region abspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.280", 
   "children": [], 
   "end": "527.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.520", 
   "children": [], 
   "end": "531.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt in Somalia die gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.880", 
   "children": [], 
   "end": "538.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es dort mit v\u00f6llig instabilen staatlichen Strukturen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.320", 
   "children": [], 
   "end": "543.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragilit\u00e4t bef\u00f6rdert kriminelle Netzwerke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.800", 
   "children": [], 
   "end": "547.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht nur f\u00fcr die Piraterie verantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.200", 
   "children": [], 
   "end": "551.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr andere schlimmste Formen organisierter Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.760", 
   "children": [], 
   "end": "554.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Menschenhandel und Waffenschmuggel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.520", 
   "children": [], 
   "end": "556.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritikerinnen und Kritiker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.240", 
   "children": [], 
   "end": "557.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.280", 
   "children": [], 
   "end": "559.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sicherlich in einem Punkt recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.160", 
   "children": [], 
   "end": "562.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesamtlage am Horn von Afrika bleibt schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.680", 
   "children": [], 
   "end": "564.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil sie so schwierig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.880", 
   "children": [], 
   "end": "572.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt die Mission Atalanta so wichtig f\u00fcr unser Engagement f\u00fcr Frieden und Sicherheit in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.080", 
   "children": [], 
   "end": "573.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.920", 
   "children": [], 
   "end": "576.480", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.480", 
   "children": [], 
   "end": "586.800", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "namens der Bundesregierung um Verl\u00e4ngerung der Mission Atalanta."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.800", 
   "children": [], 
   "end": "588.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.360", 
   "children": [], 
   "end": "588.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.920", 
   "children": [], 
   "end": "589.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Roth.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.520", 
   "children": [], 
   "end": "595.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.760", 
   "children": [], 
   "end": "601.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jan Nolte f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.280", 
   "children": [], 
   "end": "603.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.000", 
   "children": [], 
   "end": "609.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beweglichkeit humanit\u00e4rer Hilfe ist nat\u00fcrlich ein wichtiger Aspekt der Atalanta-Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.160", 
   "children": [], 
   "end": "612.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist aber auch Exportnation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.080", 
   "children": [], 
   "end": "615.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Umfang des Staatshaushaltes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.560", 
   "children": [], 
   "end": "617.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir hier arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.160", 
   "children": [], 
   "end": "622.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt nat\u00fcrlich ganz wesentlich von unseren Exporten ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.040", 
   "children": [], 
   "end": "623.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.400", 
   "children": [], 
   "end": "629.320", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier die Voraussetzungen f\u00fcr eine ungef\u00e4hrliche und reibungslose Exportwirtschaft zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.320", 
   "children": [], 
   "end": "634.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast jeder vierte Arbeitsplatz h\u00e4ngt von der Exportwirtschaft ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.080", 
   "children": [], 
   "end": "634.920", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Exporte finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.920", 
   "children": [], 
   "end": "636.400", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgehend von dem Gewicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.400", 
   "children": [], 
   "end": "638.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu 90\u00a0Prozent auf dem Wasser statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.880", 
   "children": [], 
   "end": "643.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sichere Handelswege zur See liegen also klar in unserem Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.160", 
   "children": [], 
   "end": "644.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Suezkanal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.560", 
   "children": [], 
   "end": "648.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Zugang zeitweise von Piraten heimgesucht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.120", 
   "children": [], 
   "end": "652.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verk\u00fcrzt den Seeweg von Europa nach Asien um 7\u00a0000\u00a0Kilometer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.320", 
   "children": [], 
   "end": "657.040", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 gingen rund 18\u00a0Prozent unserer Exporte nach Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.040", 
   "children": [], 
   "end": "665.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangenen Jahr betrug das Handelsvolumen mit der Asien-Pazifik-Region rund 356\u00a0Milliarden\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.440", 
   "children": [], 
   "end": "668.960", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist aber nicht nur der Wirtschaft wegen sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.960", 
   "children": [], 
   "end": "670.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.080", 
   "children": [], 
   "end": "670.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.920", 
   "children": [], 
   "end": "674.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Staatsb\u00fcrger in die H\u00e4nde von Piraten fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.400", 
   "children": [], 
   "end": "676.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Eins\u00e4tze wie dieser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.600", 
   "children": [], 
   "end": "682.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu deren Gunsten wir uns von au\u00dfenpolitischen Abenteuern mit diffusen Missionszielen zur\u00fcckziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.920", 
   "children": [], 
   "end": "688.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein begrenzender Faktor f\u00fcr unsere Eins\u00e4tze ist die prek\u00e4re Material- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.960", 
   "children": [], 
   "end": "690.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personallage der Bundeswehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.880", 
   "children": [], 
   "end": "698.120", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn selbst wenn wir endlich einen Ma\u00dfstab der Vernunft anlegen und unsinnige Eins\u00e4tze streichen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.120", 
   "children": [], 
   "end": "702.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeichnet sich f\u00fcr die Zukunft doch ein gewaltiges Aufgabenspektrum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.480", 
   "children": [], 
   "end": "703.800", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr die Marine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.800", 
   "children": [], 
   "end": "704.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.280", 
   "children": [], 
   "end": "711.120", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2050 rechnet man mit bis zu 800\u00a0Millionen Afrikanern mit dem Migrationsziel Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.120", 
   "children": [], 
   "end": "717.360", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zerschlagung von Schleppernetzwerken wird also noch lange Auftrag der Marine sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.360", 
   "children": [], 
   "end": "721.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend wir die Piraterie vor Somalia in den Griff bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.960", 
   "children": [], 
   "end": "724.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sie doch insgesamt gestiegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.160", 
   "children": [], 
   "end": "729.240", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den ersten drei Monaten dieses Jahres um 50\u00a0Prozent im Vergleich zum Vorjahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.240", 
   "children": [], 
   "end": "731.360", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt mit dem Schwerpunkt Westafrika."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.360", 
   "children": [], 
   "end": "733.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollten wir eigentlich tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.520", 
   "children": [], 
   "end": "738.600", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch hier in Zukunft milit\u00e4rischer Schutz erforderlich sein sollte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.600", 
   "children": [], 
   "end": "750.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschaffung der Wehrpflicht und fahrl\u00e4ssig massive Sparma\u00dfnahmen haben der gesamten Bundeswehr schwer zugesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.960", 
   "children": [], 
   "end": "753.520", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Bundesregierung nicht bald etwas tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.520", 
   "children": [], 
   "end": "754.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.320", 
   "children": [], 
   "end": "758.000", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Gefahren nicht mehr begegnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.000", 
   "children": [], 
   "end": "759.320", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.320", 
   "children": [], 
   "end": "762.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in jeder Plenarrede artig loben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.280", 
   "children": [], 
   "end": "763.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen mit dem leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.560", 
   "children": [], 
   "end": "765.240", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier beschlossen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.240", 
   "children": [], 
   "end": "766.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.000", 
   "children": [], 
   "end": "766.840", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute zuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.840", 
   "children": [], 
   "end": "767.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rate ich daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.800", 
   "children": [], 
   "end": "769.840", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich die Haushaltsdebatte an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.840", 
   "children": [], 
   "end": "771.000", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.000", 
   "children": [], 
   "end": "773.200", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie der Regierung wert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.200", 
   "children": [], 
   "end": "776.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Personalsituation angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.360", 
   "children": [], 
   "end": "778.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so freue ich mich nat\u00fcrlich dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.240", 
   "children": [], 
   "end": "782.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teile der CDU die Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.040", 
   "children": [], 
   "end": "787.120", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da zur selben Zeit andere Teile der CDU aber \u00fcber eine Koalition mit der Linken nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.120", 
   "children": [], 
   "end": "788.680", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mache ich mir erst einmal wenig Hoffnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.680", 
   "children": [], 
   "end": "797.920", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Konzept des Atalanta-Einsatzes war eindeutig erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.920", 
   "children": [], 
   "end": "801.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Piraterievorf\u00e4lle ist massiv gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.240", 
   "children": [], 
   "end": "804.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sich die Umst\u00e4nde in Somalia nicht wesentlich ge\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.400", 
   "children": [], 
   "end": "808.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss dies auch auf den Einsatz unserer Streitkr\u00e4fte zur\u00fcckgef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.600", 
   "children": [], 
   "end": "810.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass f\u00fcnf Piraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.560", 
   "children": [], 
   "end": "814.520", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein deutsches Schiff mit Panzerf\u00e4usten und Sturmgewehren angriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.520", 
   "children": [], 
   "end": "819.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Steuerzahlerkosten nun frei in Hamburg leben und nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.640", 
   "children": [], 
   "end": "821.760", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdeutlicht \u00fcbrigens ein weiteres Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.760", 
   "children": [], 
   "end": "825.840", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hilflos unser Staat dem Migrationsgeschehen gegen\u00fcbersteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.840", 
   "children": [], 
   "end": "836.720", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Seehandelswege und die Unversehrtheit deutscher Staatsb\u00fcrger gegen Kriminelle zu verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.720", 
   "children": [], 
   "end": "837.480", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.480", 
   "children": [], 
   "end": "840.080", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Einsatz der Bundeswehr rechtfertigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.080", 
   "children": [], 
   "end": "847.000", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen daher der \u00dcberweisung und auch in der Sache zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.000", 
   "children": [], 
   "end": "849.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.040", 
   "children": [], 
   "end": "850.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.200", 
   "children": [], 
   "end": "852.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Peter Tauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.160", 
   "children": [], 
   "end": "853.880", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.880", 
   "children": [], 
   "end": "854.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.920", 
   "children": [], 
   "end": "856.720", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.720", 
   "children": [], 
   "end": "859.760", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.760", 
   "children": [], 
   "end": "860.320", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.320", 
   "children": [], 
   "end": "861.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.400", 
   "children": [], 
   "end": "862.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will doch versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.000", 
   "children": [], 
   "end": "866.520", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas st\u00e4rker auf den Einsatz und die Mission selbst einzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.520", 
   "children": [], 
   "end": "867.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.160", 
   "children": [], 
   "end": "868.560", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt viele Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.560", 
   "children": [], 
   "end": "871.720", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer n\u00e4heren Betrachtung in der Debatte lohnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.720", 
   "children": [], 
   "end": "875.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staatsminister Roth hat ja auf einige schon hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.000", 
   "children": [], 
   "end": "885.760", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist inzwischen zehn Jahre erfolgreich an der von der Europ\u00e4ischen Union gef\u00fchrten Operation Atalanta beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.760", 
   "children": [], 
   "end": "893.320", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Engagement tragen wir zu sicheren Seeverbindungen rund ums Horn von Afrika bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.320", 
   "children": [], 
   "end": "896.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unseren Einsatz ist es in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.200", 
   "children": [], 
   "end": "899.120", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird ja von niemandem bestritten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.120", 
   "children": [], 
   "end": "900.720", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.720", 
   "children": [], 
   "end": "903.720", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Piraterie erfolgreich zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.720", 
   "children": [], 
   "end": "911.800", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gew\u00e4hren damit den Schiffen des Weltern\u00e4hrungsprogramms und auch der Mission der Afrikanischen Union in Somalia Schutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.800", 
   "children": [], 
   "end": "916.520", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Schutz brauchen diese Schiffe nach wie vor dringend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.520", 
   "children": [], 
   "end": "923.800", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Millionen Menschen in Somalia sind von diesen Lebensmittellieferungen unmittelbar abh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.800", 
   "children": [], 
   "end": "928.920", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein das begr\u00fcndet schon die Fortf\u00fchrung dieser Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.920", 
   "children": [], 
   "end": "930.160", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich pers\u00f6nlich finde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.160", 
   "children": [], 
   "end": "935.200", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcberlebenswichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.200", 
   "children": [], 
   "end": "939.840", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation ist dar\u00fcber hinaus Teil des vernetzten Ansatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.840", 
   "children": [], 
   "end": "951.200", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressort\u00fcbergreifend und im Zusammenspiel mit anderen europ\u00e4ischen und internationalen Partnern tr\u00e4gt unsere Bundeswehr ma\u00dfgeblich zu Stabilit\u00e4t und Frieden in der Region bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.200", 
   "children": [], 
   "end": "956.960", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten der Operation Atalanta beteiligen sich vor allem durch Seefernaufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.960", 
   "children": [], 
   "end": "962.880", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "logistische und sanit\u00e4tsdienstliche Unterst\u00fctzung und Unterst\u00fctzung des F\u00fchrungspersonals."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.880", 
   "children": [], 
   "end": "965.160", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.160", 
   "children": [], 
   "end": "972.880", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihr Engagement an der Operation m\u00f6chte ich unseren Soldatinnen und Soldaten hier und jetzt ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.880", 
   "children": [], 
   "end": "973.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.600", 
   "children": [], 
   "end": "974.120", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.120", 
   "children": [], 
   "end": "975.520", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man nicht oft genug tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.520", 
   "children": [], 
   "end": "979.560", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Tauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.560", 
   "children": [], 
   "end": "982.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Frau H\u00e4nsel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.920", 
   "children": [], 
   "end": "983.320", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.320", 
   "children": [], 
   "end": "984.040", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.040", 
   "children": [], 
   "end": "986.720", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.720", 
   "children": [], 
   "end": "988.440", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sein Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.440", 
   "children": [], 
   "end": "990.400", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann Ja oder Nein sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.400", 
   "children": [], 
   "end": "990.960", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.960", 
   "children": [], 
   "end": "991.840", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.840", 
   "children": [], 
   "end": "994.400", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin heute aufgrund des sch\u00f6nen Wetters so milde gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.400", 
   "children": [], 
   "end": "995.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass selbst Sie es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.760", 
   "children": [], 
   "end": "997.120", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich zu provozieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.120", 
   "children": [], 
   "end": "1001.000", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie noch eine Schippe drauflegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.000", 
   "children": [], 
   "end": "1003.240", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz aller Erfolge d\u00fcrfen wir aber nicht \u00fcbersehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.240", 
   "children": [], 
   "end": "1004.360", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sagte es bereits\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.360", 
   "children": [], 
   "end": "1008.280", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage am Horn von Afrika ist weiterhin instabil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.280", 
   "children": [], 
   "end": "1018.800", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entf\u00fchrung eines \u00d6ltankers im vergangenen Jahr und der Angriff am 8.\u00a0April auf einen f\u00fcr eine deutsche Reederei fahrenden \u00d6ltanker zeigen das deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.800", 
   "children": [], 
   "end": "1020.320", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.320", 
   "children": [], 
   "end": "1023.320", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Engagement wird weiterhin gebraucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.320", 
   "children": [], 
   "end": "1026.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sicheren Seeverbindungen sind unerl\u00e4sslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.120", 
   "children": [], 
   "end": "1029.240", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur f\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.240", 
   "children": [], 
   "end": "1033.720", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch generell zur Sicherung von freien Seewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.720", 
   "children": [], 
   "end": "1035.680", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Handelswegen weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.680", 
   "children": [], 
   "end": "1039.000", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran haben wir Deutsche bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.000", 
   "children": [], 
   "end": "1041.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir in Europa ein gemeinsames Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.440", 
   "children": [], 
   "end": "1050.800", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser milit\u00e4risches Engagement im Rahmen der Operation Atalanta ist also Teil des vernetzten Ansatzes und eine R\u00fcckversicherung zur See. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.800", 
   "children": [], 
   "end": "1057.920", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erg\u00e4nzt unsere umfassenden Stabilisierungsma\u00dfnahmen an Land sowie im angrenzenden K\u00fcstenmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.920", 
   "children": [], 
   "end": "1060.560", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darauf ist der Staatsminister schon eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.560", 
   "children": [], 
   "end": "1068.960", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern setzen wir uns f\u00fcr die St\u00e4rkung der zivilgesellschaftlichen staatlichen Strukturen in Somalia ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.960", 
   "children": [], 
   "end": "1071.960", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch dort eine wirtschaftliche Entwicklung zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.960", 
   "children": [], 
   "end": "1073.520", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ganz klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.520", 
   "children": [], 
   "end": "1079.520", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Bek\u00e4mpfung der Piraterie beseitigen wir nicht zwingend die Ursachen der Piraterie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.520", 
   "children": [], 
   "end": "1082.760", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf man nicht aus dem Blick verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.760", 
   "children": [], 
   "end": "1086.360", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenngleich wir hier \u00fcber einen Einsatz der Bundeswehr reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.360", 
   "children": [], 
   "end": "1094.040", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zehn Jahren hat die Europ\u00e4ische Union allein \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro in den Wiederaufbau und die Stabilisierung Somalias investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.040", 
   "children": [], 
   "end": "1097.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Engagement bleibt wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.040", 
   "children": [], 
   "end": "1107.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus arbeiten wir in der Europ\u00e4ischen Union gemeinsam an einer neuen Strategie f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Unterst\u00fctzung am Horn von Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.360", 
   "children": [], 
   "end": "1111.760", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis Ende des Jahres\u00a02020 umgesetzt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.760", 
   "children": [], 
   "end": "1112.800", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.800", 
   "children": [], 
   "end": "1123.280", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Erreichte zu konsolidieren und eine Entscheidung \u00fcber die zuk\u00fcnftige maritime Pr\u00e4senz der Europ\u00e4ischen Union in diesem Raum zu treffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.280", 
   "children": [], 
   "end": "1133.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer inhaltlich unver\u00e4nderten Fortsetzung unserer Beteiligung an Atalanta um ein Jahr k\u00f6nnen wir weiterhin einen wertvollen Beitrag am Horn von Afrika leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.560", 
   "children": [], 
   "end": "1139.600", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch braucht Somalia unsere Unterst\u00fctzung auf dem Weg zu Frieden und Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.600", 
   "children": [], 
   "end": "1144.160", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist und bleibt hierf\u00fcr ein richtiger und wichtiger Baustein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.160", 
   "children": [], 
   "end": "1148.320", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Mandats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.320", 
   "children": [], 
   "end": "1149.120", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.120", 
   "children": [], 
   "end": "1149.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.720", 
   "children": [], 
   "end": "1152.880", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Tauber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.880", 
   "children": [], 
   "end": "1154.440", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.440", 
   "children": [], 
   "end": "1163.680", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Sauter f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.680", 
   "children": [], 
   "end": "1166.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.120", 
   "children": [], 
   "end": "1168.560", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.560", 
   "children": [], 
   "end": "1172.840", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2012 gelingt es Piraten vor Somalia kaum noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.840", 
   "children": [], 
   "end": "1174.360", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiffe aufzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.360", 
   "children": [], 
   "end": "1175.680", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6segeld zu erpressen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.680", 
   "children": [], 
   "end": "1179.160", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einigen wenigen gescheiterten Versuchen abgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.160", 
   "children": [], 
   "end": "1182.840", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein eindeutiger Erfolg der Operation Atalanta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.840", 
   "children": [], 
   "end": "1185.720", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein Erfolg der Reeder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.720", 
   "children": [], 
   "end": "1188.720", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben investiert und ihre Verfahren verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.720", 
   "children": [], 
   "end": "1197.200", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vor diesem Hintergrund 2016 auf europ\u00e4ischer Ebene erfolgte strategische \u00dcberpr\u00fcfung der Operation ergab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.200", 
   "children": [], 
   "end": "1201.160", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die beteiligten L\u00e4nder ihre Einsatzbeteiligung reduzieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.160", 
   "children": [], 
   "end": "1208.920", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Ausrichtung auf einsatzintensivere Zeiten zwischen den Monsunperioden hat sich als sinnvoll erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.920", 
   "children": [], 
   "end": "1222.240", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Absenkung der Mandatsobergrenze von 1\u00a0400 auf 950 und dann 600\u00a0Soldaten ist folgerichtig und der richtige Schritt gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.240", 
   "children": [], 
   "end": "1223.960", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einsatzumfeld hat sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.960", 
   "children": [], 
   "end": "1225.720", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben der Abnahme der Piraterie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.720", 
   "children": [], 
   "end": "1227.640", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem weiteren Aspekt ge\u00e4ndert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.640", 
   "children": [], 
   "end": "1232.520", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krieg im Jemen schafft zus\u00e4tzliche Unsicherheit in den Gew\u00e4ssern am Horn von Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.520", 
   "children": [], 
   "end": "1234.600", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anschl\u00e4ge bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.600", 
   "children": [], 
   "end": "1242.800", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angriffe lokaler Milizen auf Schiffe der saudi-arabischgef\u00fchrten Koalition schaffen eine zus\u00e4tzliche Bedrohung f\u00fcr die internationale Seeschifffahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.800", 
   "children": [], 
   "end": "1245.240", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sind zwei Begebenheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.240", 
   "children": [], 
   "end": "1247.760", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Einsatzgrundlage \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.760", 
   "children": [], 
   "end": "1251.280", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sich dies k\u00fcnftig auf die Einsatzplanung auswirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.280", 
   "children": [], 
   "end": "1255.560", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in dem Antrag der Bundesregierung noch nicht ganz klar ausgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.560", 
   "children": [], 
   "end": "1258.080", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4nderungen in der Einsatzumgebung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.080", 
   "children": [], 
   "end": "1263.520", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreiche Bek\u00e4mpfung der Piraterie und auf der anderen Seite mehr Krieg und B\u00fcrgerkrieg im direkten Umfeld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.520", 
   "children": [], 
   "end": "1266.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlangen eigentlich eine Neuausrichtung des Mandats\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.440", 
   "children": [], 
   "end": "1271.360", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sehe ich noch Kl\u00e4rungsbedarf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.360", 
   "children": [], 
   "end": "1276.080", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem sich Deutschland seit zwei Jahren nur noch mit relativ geringem Einsatz beteiligt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.080", 
   "children": [], 
   "end": "1281.040", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einigen Soldaten in Dschibuti zus\u00e4tzlich zu den Besatzungen der P\u20113C \u201eOrion\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.040", 
   "children": [], 
   "end": "1283.440", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber einen hervorragenden Dienst leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.440", 
   "children": [], 
   "end": "1285.520", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr ihnen unser aller Dank gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.520", 
   "children": [], 
   "end": "1293.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherigen Mandatsbegr\u00fcndungen beschreiben au\u00dferdem regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.560", 
   "children": [], 
   "end": "1293.920", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.920", 
   "children": [], 
   "end": "1297.280", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange keine stabilen staatlichen Strukturen in Somalia best\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.280", 
   "children": [], 
   "end": "1299.320", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiterer Einsatz n\u00f6tig w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.320", 
   "children": [], 
   "end": "1301.000", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann dieses Ziel erreicht werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.000", 
   "children": [], 
   "end": "1302.480", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bisher nicht absehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.480", 
   "children": [], 
   "end": "1303.280", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.280", 
   "children": [], 
   "end": "1307.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Rahmen der Ausschussberatungen noch n\u00e4her auf diese Punkte eingegangen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.120", 
   "children": [], 
   "end": "1314.160", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz steht wie alle Aktivit\u00e4ten der Bundeswehr vor dem Hintergrund der weiterhin schlechten Lage der Ausr\u00fcstung und Ausstattung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.160", 
   "children": [], 
   "end": "1315.280", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird fast m\u00fcde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.280", 
   "children": [], 
   "end": "1316.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stets zu wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.680", 
   "children": [], 
   "end": "1317.200", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.200", 
   "children": [], 
   "end": "1318.760", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand Dezember letzten Jahres\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.760", 
   "children": [], 
   "end": "1321.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau eine von f\u00fcnf P\u20113C \u201eOrion\u201c einsatzbereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.840", 
   "children": [], 
   "end": "1323.600", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat acht Systeme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.600", 
   "children": [], 
   "end": "1325.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnf davon stehen zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.440", 
   "children": [], 
   "end": "1327.240", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein System ist einsatzf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.240", 
   "children": [], 
   "end": "1330.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aktuell im Rahmen von Atalanta eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.560", 
   "children": [], 
   "end": "1332.000", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage lautet also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.000", 
   "children": [], 
   "end": "1335.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll sich Deutschland an Eins\u00e4tzen wie Atalanta beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.120", 
   "children": [], 
   "end": "1339.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das letzte einsatzbereite Flugzeug nicht mehr fliegen sollte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.000", 
   "children": [], 
   "end": "1343.040", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll so dauerhaft internationale Verantwortung \u00fcbernommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.040", 
   "children": [], 
   "end": "1346.200", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Zukunft auch von Deutschland getragen werden muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.200", 
   "children": [], 
   "end": "1348.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind offene Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.120", 
   "children": [], 
   "end": "1352.240", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer dem Mandat \u00fcbergeordneten Ebene zuzuordnen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.240", 
   "children": [], 
   "end": "1362.240", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der langfristige R\u00fcckgang der Zahl der Piraterief\u00e4lle am Horn von Afrika ist ein gro\u00dfer Erfolg der Operation Atalanta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.240", 
   "children": [], 
   "end": "1369.560", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Seeraum\u00fcberwachung und die internationale Kooperation sch\u00fctzen wirksam die Seewege und damit auch Deutschlands Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.560", 
   "children": [], 
   "end": "1371.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aller Kritik zum Trotz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.880", 
   "children": [], 
   "end": "1376.880", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcberweisung des Antrags der Bundesregierung stimmt meine Fraktion zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.880", 
   "children": [], 
   "end": "1379.280", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Diskussion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.280", 
   "children": [], 
   "end": "1383.000", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.000", 
   "children": [], 
   "end": "1383.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.480", 
   "children": [], 
   "end": "1386.200", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Sauter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.200", 
   "children": [], 
   "end": "1387.480", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.480", 
   "children": [], 
   "end": "1393.920", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.920", 
   "children": [], 
   "end": "1396.040", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.040", 
   "children": [], 
   "end": "1397.360", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.360", 
   "children": [], 
   "end": "1398.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.960", 
   "children": [], 
   "end": "1400.440", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.440", 
   "children": [], 
   "end": "1401.920", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 25\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.920", 
   "children": [], 
   "end": "1405.720", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 21.\u00a0April 1993, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.720", 
   "children": [], 
   "end": "1408.640", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschloss das Bundeskabinett zum ersten Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.640", 
   "children": [], 
   "end": "1411.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten nach Somalia zu entsenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.200", 
   "children": [], 
   "end": "1419.760", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 2.\u00a0Juli 1993 stimmte eine Mehrheit aus Union und FDP im Bundestag diesem Auslandseinsatz zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.760", 
   "children": [], 
   "end": "1420.320", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.320", 
   "children": [], 
   "end": "1421.080", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.080", 
   "children": [], 
   "end": "1422.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einmal anzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.360", 
   "children": [], 
   "end": "1432.440", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie uns damals diese Ausweitung des Auftrags der Bundeswehr schmackhaft gemacht werden sollte und was heute aus diesem einen ersten Einsatz geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.440", 
   "children": [], 
   "end": "1434.840", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Apropos \u201eschmackhaft\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.840", 
   "children": [], 
   "end": "1440.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stand damals gemeinsam mit anderen Friedensaktivisten in Bonn vor dem Bundeskanzleramt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.160", 
   "children": [], 
   "end": "1444.880", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Schildern und Transparenten hatten wir eine symbolische Salami dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.880", 
   "children": [], 
   "end": "1446.120", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.120", 
   "children": [], 
   "end": "1453.720", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bev\u00f6lkerung scheibchenweise an eine massive Militarisierung der Au\u00dfenpolitik gew\u00f6hnt werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.720", 
   "children": [], 
   "end": "1457.560", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie wir Friedensbewegte es bef\u00fcrchtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.560", 
   "children": [], 
   "end": "1458.600", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.600", 
   "children": [], 
   "end": "1460.560", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es blieb nicht bei diesem einen Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.560", 
   "children": [], 
   "end": "1466.120", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heutzutage ber\u00e4t der Bundestag beinahe jede Sitzungswoche \u00fcber Auslandseins\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.120", 
   "children": [], 
   "end": "1469.040", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch eine gute Nachricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.040", 
   "children": [], 
   "end": "1476.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nach 25\u00a0Jahren ist die Bev\u00f6lkerung keineswegs mit diesen Auslandseins\u00e4tzen einverstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.000", 
   "children": [], 
   "end": "1482.120", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Salamitaktik hat zwar vielleicht eine gewisse Gew\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.120", 
   "children": [], 
   "end": "1484.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinesfalls Zustimmung erzeugen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.680", 
   "children": [], 
   "end": "1489.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Erfolg der Friedensbewegung und vieler kritischer Geister in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.040", 
   "children": [], 
   "end": "1497.800", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich kein X f\u00fcr ein U vormachen lassen und die sich auch nicht einsch\u00fcchtern lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.800", 
   "children": [], 
   "end": "1500.840", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Einsch\u00fcchterung und Diffamierung haben Sie es schon damals versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.840", 
   "children": [], 
   "end": "1502.440", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Herr Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.440", 
   "children": [], 
   "end": "1507.000", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich aus der Bundestagsdebatte von 1993 zitieren m\u00f6chte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.000", 
   "children": [], 
   "end": "1514.400", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Erb\u00e4rmlichkeit der diesj\u00e4hrigen sogenannten Ostermarschierer noch einmal vor Augen f\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.400", 
   "children": [], 
   "end": "1515.800", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mu\u00df ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.800", 
   "children": [], 
   "end": "1519.680", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas Sch\u00e4bigeres hat es in diesem Lande schon lange nicht mehr gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.680", 
   "children": [], 
   "end": "1520.960", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So Herr Sch\u00e4uble! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.960", 
   "children": [], 
   "end": "1521.760", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.760", 
   "children": [], 
   "end": "1523.120", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich sch\u00e4big finde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.120", 
   "children": [], 
   "end": "1525.480", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine herrschende Elite versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.480", 
   "children": [], 
   "end": "1528.160", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen ihren Friedenswillen auszutreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.160", 
   "children": [], 
   "end": "1530.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Profite der R\u00fcstungsindustrie zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.480", 
   "children": [], 
   "end": "1535.800", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch noch als humanit\u00e4re Ma\u00dfnahme verkauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.800", 
   "children": [], 
   "end": "1536.960", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.960", 
   "children": [], 
   "end": "1540.800", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals sollten die Soldaten in Somalia englische Blauhelme unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.800", 
   "children": [], 
   "end": "1542.480", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kamen allerdings nie an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.480", 
   "children": [], 
   "end": "1546.120", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So verwandelte man den Einsatz rasch in einen Werbefeldzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.120", 
   "children": [], 
   "end": "1547.720", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekamen gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.720", 
   "children": [], 
   "end": "1549.560", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Soldaten Brunnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.560", 
   "children": [], 
   "end": "1551.920", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user und Schulen bauten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.920", 
   "children": [], 
   "end": "1554.480", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eSpiegel\u201c schrieb dazu treffend:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.480", 
   "children": [], 
   "end": "1555.520", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.520", 
   "children": [], 
   "end": "1556.680", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hungernde f\u00fctterten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.680", 
   "children": [], 
   "end": "1558.040", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kranke versorgten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.040", 
   "children": [], 
   "end": "1559.240", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwache besch\u00fctzten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.240", 
   "children": [], 
   "end": "1565.480", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte es eine verlockendere Vorstellung geben als die von einem gutm\u00fctigen Weltgendarmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.480", 
   "children": [], 
   "end": "1568.720", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Bedr\u00e4ngten zu Hilfe eilt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.720", 
   "children": [], 
   "end": "1570.000", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht gezeigt wurde aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.000", 
   "children": [], 
   "end": "1571.360", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nach dem Einsatz mit den Brunnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.360", 
   "children": [], 
   "end": "1573.400", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schulen und den Krankenh\u00e4usern passierte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.400", 
   "children": [], 
   "end": "1574.960", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versandeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.960", 
   "children": [], 
   "end": "1577.280", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wurden zerst\u00f6rt oder vermint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.280", 
   "children": [], 
   "end": "1581.240", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist nun einmal keine Entwicklungsorganisation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.240", 
   "children": [], 
   "end": "1586.960", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemals wird von der Regierungsseite ernsthaft dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.960", 
   "children": [], 
   "end": "1589.440", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man h\u00e4tte vielleicht anders machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.440", 
   "children": [], 
   "end": "1590.960", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.960", 
   "children": [], 
   "end": "1594.920", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man mit dem milit\u00e4rischen Einsatz ganz und gar nicht weiterkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.920", 
   "children": [], 
   "end": "1596.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Somalia der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.480", 
   "children": [], 
   "end": "1598.640", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen Sie niemals in Erw\u00e4gung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.640", 
   "children": [], 
   "end": "1601.200", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vielleicht der ganze Ansatz falsch sein k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.200", 
   "children": [], 
   "end": "1602.760", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.760", 
   "children": [], 
   "end": "1614.240", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der siebenmonatige Propagandafeldzug vor 25\u00a0Jahren kostete ganze 164\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.240", 
   "children": [], 
   "end": "1622.240", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 17\u00a0Milliarden Euro haben die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler seither f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.240", 
   "children": [], 
   "end": "1623.560", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.560", 
   "children": [], 
   "end": "1625.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Welt dadurch sicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.920", 
   "children": [], 
   "end": "1626.680", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "friedlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.680", 
   "children": [], 
   "end": "1627.840", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechter geworden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.840", 
   "children": [], 
   "end": "1629.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist wenigstens Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.160", 
   "children": [], 
   "end": "1633.000", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer noch jedes achte Kind vor dem f\u00fcnften Lebensjahr stirbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.000", 
   "children": [], 
   "end": "1637.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ein besserer Ort zum Leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.560", 
   "children": [], 
   "end": "1640.800", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie doch nicht ernsthaft behaupten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.800", 
   "children": [], 
   "end": "1645.000", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die reichen Staaten wie Deutschland sich immer wieder dazu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.000", 
   "children": [], 
   "end": "1647.240", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr in R\u00fcstung und Milit\u00e4r als in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.240", 
   "children": [], 
   "end": "1650.520", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheit und wirtschaftliche Entwicklung zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.520", 
   "children": [], 
   "end": "1650.800", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    ", "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.800", 
   "children": [], 
   "end": "1651.680", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rheinmetall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.680", 
   "children": [], 
   "end": "1653.240", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krauss-Maffei Wegmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.240", 
   "children": [], 
   "end": "1659.600", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00fcrssen Werft und wie sie alle hei\u00dfen weiter mit R\u00fcstungsexporten in Kriegsgebiete blutige Euros scheffeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.600", 
   "children": [], 
   "end": "1663.800", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lange wird Die Linke gegen diesen Irrsinn Widerstand leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.800", 
   "children": [], 
   "end": "1664.080", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.080", 
   "children": [], 
   "end": "1670.440", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kathrin Vogler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.440", 
   "children": [], 
   "end": "1671.200", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.200", 
   "children": [], 
   "end": "1674.480", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adOttmar von Holtz f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.480", 
   "children": [], 
   "end": "1676.480", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.480", 
   "children": [], 
   "end": "1692.880", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.880", 
   "children": [], 
   "end": "1696.560", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Operation Atalanta hat tats\u00e4chlich zwei Seiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.560", 
   "children": [], 
   "end": "1699.760", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfristig sichert sie die Hilfslieferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.760", 
   "children": [], 
   "end": "1701.280", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die die Menschen in Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.280", 
   "children": [], 
   "end": "1703.160", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in \u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.160", 
   "children": [], 
   "end": "1707.560", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen und im S\u00fcdsudan angewiesen sind;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.560", 
   "children": [], 
   "end": "1713.840", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mittelfristig hat sie keinen Effekt auf die Ursachen der Pirateriekriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.840", 
   "children": [], 
   "end": "1718.880", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem die Anzahl der Vorf\u00e4lle vor der K\u00fcste Somalias in den letzten Jahren sehr niedrig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.880", 
   "children": [], 
   "end": "1722.200", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sie im vergangenen Jahr wieder deutlich gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.200", 
   "children": [], 
   "end": "1726.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang sind diese Anschl\u00e4ge zwar glimpflich verlaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.840", 
   "children": [], 
   "end": "1732.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie lassen doch schon bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.000", 
   "children": [], 
   "end": "1733.680", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schlimmer kommen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.680", 
   "children": [], 
   "end": "1737.040", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnde f\u00fcr den erneuten Anstieg der Piraterie sind klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.040", 
   "children": [], 
   "end": "1739.000", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortdauernde Korruption, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.000", 
   "children": [], 
   "end": "1741.720", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwache staatliche Strukturen in Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.720", 
   "children": [], 
   "end": "1744.200", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfluss von islamistischen Gruppierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.200", 
   "children": [], 
   "end": "1748.080", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schwemme an Waffen in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.080", 
   "children": [], 
   "end": "1753.120", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hungerkrise am Horn von Afrika treibt zus\u00e4tzlich Menschen in die Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.120", 
   "children": [], 
   "end": "1762.240", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund ist der Einsatz der Bundeswehr vor der K\u00fcste Somalias genau genommen lediglich eine Symptombek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.240", 
   "children": [], 
   "end": "1765.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Beitrag f\u00fcr eine nachhaltige L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.360", 
   "children": [], 
   "end": "1766.640", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann jetzt zwar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.640", 
   "children": [], 
   "end": "1767.360", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJa gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.360", 
   "children": [], 
   "end": "1768.600", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist besser als nichts\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.600", 
   "children": [], 
   "end": "1775.440", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann muss es von anderen Ma\u00dfnahmen flankiert werden und Teil einer umfassenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.440", 
   "children": [], 
   "end": "1777.240", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganzheitlichen Strategie werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.240", 
   "children": [], 
   "end": "1778.360", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Tauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.360", 
   "children": [], 
   "end": "1780.800", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Strategie angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.800", 
   "children": [], 
   "end": "1782.680", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie soll bis Ende 2020 stehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.680", 
   "children": [], 
   "end": "1786.840", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bis Ende 2020 ist es tats\u00e4chlich noch sehr weit hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.840", 
   "children": [], 
   "end": "1789.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann die Sache mit dem Einsatz an Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.280", 
   "children": [], 
   "end": "1792.200", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat sieht Eins\u00e4tze an Land vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.200", 
   "children": [], 
   "end": "1799.640", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr d\u00fcrfte bis zu 2\u00a0Kilometer weit im Inland gelegene logistische Einrichtungen der Piraten angreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.640", 
   "children": [], 
   "end": "1803.960", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch keine rein maritime Mission mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.960", 
   "children": [], 
   "end": "1807.320", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch Eskalationspotenzial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.320", 
   "children": [], 
   "end": "1808.520", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.520", 
   "children": [], 
   "end": "1815.120", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum viele meiner Fraktionskolleginnen und -kollegen dem Mandat in der Vergangenheit nicht zustimmen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.120", 
   "children": [], 
   "end": "1816.000", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re ich Pirat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.000", 
   "children": [], 
   "end": "1820.680", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich meine logistische Einrichtung 3\u00a0Kilometer weit ins Landesinnere legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.680", 
   "children": [], 
   "end": "1821.360", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Roth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.360", 
   "children": [], 
   "end": "1827.200", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "streichen Sie endlich diesen sinnlosen Landeinsatz aus dem Mandatstext."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.200", 
   "children": [], 
   "end": "1831.920", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fatal f\u00fcr die Gesamtstrategie ist die somalische Aufr\u00fcstung mit deutschen Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.920", 
   "children": [], 
   "end": "1837.320", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Waffen gelangen unter anderem \u00fcber Lizenzfabriken in Saudi-Arabien und im Iran dorthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.320", 
   "children": [], 
   "end": "1841.520", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen unendlich viele alte Waffen in die Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.520", 
   "children": [], 
   "end": "1844.840", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel aus den libyschen Armeebest\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.840", 
   "children": [], 
   "end": "1846.400", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen endlich mehr daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.400", 
   "children": [], 
   "end": "1848.800", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Waffen aus dem Verkehr zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.800", 
   "children": [], 
   "end": "1852.640", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine nachhaltige und wirksame Ma\u00dfnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.640", 
   "children": [], 
   "end": "1859.760", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen die Piraterie vor der K\u00fcste Somalias braucht es eine Strategie zur Bek\u00e4mpfung der Ursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.760", 
   "children": [], 
   "end": "1863.400", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise gegen die Raubfischerei in den somalischen Gew\u00e4ssern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.400", 
   "children": [], 
   "end": "1866.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die illegale M\u00fcllverklappung in den Fischereigebieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.720", 
   "children": [], 
   "end": "1870.360", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem muss der Friedensprozess in Somalia vorangetrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.360", 
   "children": [], 
   "end": "1873.200", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen dort brauchen eine Lebensperspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.200", 
   "children": [], 
   "end": "1874.520", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.520", 
   "children": [], 
   "end": "1875.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wirklich hilft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.880", 
   "children": [], 
   "end": "1881.840", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Piraterie kann nicht nur mit milit\u00e4rischen Instrumenten bek\u00e4mpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.840", 
   "children": [], 
   "end": "1883.280", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa 7\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.280", 
   "children": [], 
   "end": "1883.800", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Tauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.800", 
   "children": [], 
   "end": "1885.320", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen von 6\u00a0Millionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.320", 
   "children": [], 
   "end": "1887.840", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chliche Zahl ist eigentlich unerheblich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.840", 
   "children": [], 
   "end": "1889.600", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind sehr viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.600", 
   "children": [], 
   "end": "1890.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leiden an Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.400", 
   "children": [], 
   "end": "1892.120", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.120", 
   "children": [], 
   "end": "1894.720", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Entwicklungszusammenarbeit ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.720", 
   "children": [], 
   "end": "1896.320", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherigen Projekte sind zwar gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.320", 
   "children": [], 
   "end": "1902.920", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichen aber bei weitem nicht genug Leute und werden zus\u00e4tzlich durch D\u00fcrre und Hungersnot oftmals zunichtegemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.920", 
   "children": [], 
   "end": "1911.680", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fl\u00fcchtlingslager Dadaab im Nachbarland Kenia leben 250\u00a0000\u00a0Somalier unter schweren Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.680", 
   "children": [], 
   "end": "1912.240", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.240", 
   "children": [], 
   "end": "1913.480", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.480", 
   "children": [], 
   "end": "1915.520", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie es dort nicht aushalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.520", 
   "children": [], 
   "end": "1918.760", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwartet eine unsichere Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.760", 
   "children": [], 
   "end": "1920.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht einfach dabei zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.680", 
   "children": [], 
   "end": "1927.640", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer v\u00f6llig desillusioniert bald nach anderen Einkommensquellen umsehen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.640", 
   "children": [], 
   "end": "1929.400", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.400", 
   "children": [], 
   "end": "1931.840", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mandatsverl\u00e4ngerung sollte man zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.840", 
   "children": [], 
   "end": "1937.080", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man der Sache mit den unsicheren Wegen f\u00fcr die Hilfsg\u00fcter ein besonderes Gewicht beimisst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.080", 
   "children": [], 
   "end": "1940.200", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aber auch gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.200", 
   "children": [], 
   "end": "1942.120", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Verl\u00e4ngerung nicht zustimmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.120", 
   "children": [], 
   "end": "1948.080", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es an der Gesamtstrategie fehlt und das Mandat nicht zur Bek\u00e4mpfung der Ursachen der Piraterie beitr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.080", 
   "children": [], 
   "end": "1950.200", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.200", 
   "children": [], 
   "end": "1951.080", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.080", 
   "children": [], 
   "end": "1953.080", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ottmar von Holtz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.080", 
   "children": [], 
   "end": "1954.400", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.400", 
   "children": [], 
   "end": "1957.720", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingo G\u00e4dechens f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.720", 
   "children": [], 
   "end": "1961.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrte Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.800", 
   "children": [], 
   "end": "1964.520", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.520", 
   "children": [], 
   "end": "1965.480", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.480", 
   "children": [], 
   "end": "1965.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.920", 
   "children": [], 
   "end": "1971.520", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Staatsminister Roth und der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Tauber hier gesagt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.520", 
   "children": [], 
   "end": "1973.000", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta wirkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.000", 
   "children": [], 
   "end": "1973.800", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.800", 
   "children": [], 
   "end": "1977.920", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre sind wir im Einsatz dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.920", 
   "children": [], 
   "end": "1980.360", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es war ein langer Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.360", 
   "children": [], 
   "end": "1982.480", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Praxis war unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.480", 
   "children": [], 
   "end": "1987.880", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab die Entwicklung von Safe Rooms auf Handelsschiffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.880", 
   "children": [], 
   "end": "1989.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von sogenannten Schutzr\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.880", 
   "children": [], 
   "end": "1993.880", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten mit unseren Boarding-Teams neue Methoden entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.880", 
   "children": [], 
   "end": "1996.960", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die piraterischen Skiffs aufzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.960", 
   "children": [], 
   "end": "2002.880", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit der Bundespolizei und der Bundeswehr Best Practice zu der Frage entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.880", 
   "children": [], 
   "end": "2003.960", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unsere Handelsschiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.960", 
   "children": [], 
   "end": "2009.360", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die internationalen Handelsschiffe sich auf dieser Route sch\u00fctzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.360", 
   "children": [], 
   "end": "2011.040", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein langer Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.040", 
   "children": [], 
   "end": "2012.800", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehn Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.800", 
   "children": [], 
   "end": "2019.320", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Diskussion \u00fcber das Atalanta-Mandat nahezu von Anbeginn begleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.320", 
   "children": [], 
   "end": "2021.040", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur im politischen Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.040", 
   "children": [], 
   "end": "2023.040", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehrfach auch vor Ort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.040", 
   "children": [], 
   "end": "2030.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Dschibuti bei den schwimmenden und fliegenden Einsatzkr\u00e4ften unserer Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.200", 
   "children": [], 
   "end": "2033.200", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier leidenschaftlich debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.200", 
   "children": [], 
   "end": "2041.600", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich vermisse ich in dieser Debatte die Wortmeldung vom Kollegen Str\u00f6bele aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.600", 
   "children": [], 
   "end": "2043.960", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wird es heute nicht geben\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.960", 
   "children": [], 
   "end": "2045.360", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der er mir sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.360", 
   "children": [], 
   "end": "2046.520", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er es immer getan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.520", 
   "children": [], 
   "end": "2050.680", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00f6gen doch die Ursachen der Piraterie bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.680", 
   "children": [], 
   "end": "2053.600", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00f6gen doch endlich aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.600", 
   "children": [], 
   "end": "2063.040", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht irgendwelche Fischtrawler die K\u00fcste vor Somalia leerfischen und der arme somalische Fischer seinen Lebensunterhalt nicht bestreiten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.040", 
   "children": [], 
   "end": "2063.600", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.600", 
   "children": [], 
   "end": "2065.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie applaudieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.080", 
   "children": [], 
   "end": "2069.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich Bestandteil dieses Mandats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.120", 
   "children": [], 
   "end": "2075.240", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir observieren das Gebiet mit unserem Seefernaufkl\u00e4\u00adrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.240", 
   "children": [], 
   "end": "2078.280", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau diese Piraterie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.280", 
   "children": [], 
   "end": "2082.760", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort auch von internationalen Fischtrawlern betrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.760", 
   "children": [], 
   "end": "2085.000", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu melden und zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.000", 
   "children": [], 
   "end": "2089.200", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der somalische Fischer seine Lebensgrundlage hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.200", 
   "children": [], 
   "end": "2091.760", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte teilen Sie das Herrn Str\u00f6bele mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.760", 
   "children": [], 
   "end": "2096.000", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls er jetzt nicht am Fernseher sitzt und meinen Wortbeitrag genie\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.000", 
   "children": [], 
   "end": "2100.040", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.040", 
   "children": [], 
   "end": "2105.040", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschreckung durch milit\u00e4rische Pr\u00e4senz ist ein Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.040", 
   "children": [], 
   "end": "2109.640", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.640", 
   "children": [], 
   "end": "2110.880", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wurde erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.880", 
   "children": [], 
   "end": "2114.400", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Hafen von Mogadischu sicher erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.400", 
   "children": [], 
   "end": "2117.200", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Zahl ist schon genannt worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.200", 
   "children": [], 
   "end": "2124.840", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 6\u00a0Millionen\u00a0Menschen in Somalia sind auf diese humanit\u00e4re Hilfe zwingend angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.840", 
   "children": [], 
   "end": "2129.920", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht allein in diesem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.920", 
   "children": [], 
   "end": "2131.440", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.440", 
   "children": [], 
   "end": "2133.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und NATO-Einheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.400", 
   "children": [], 
   "end": "2140.960", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Einheiten anderer Nationen beteiligen sich in diesem Atalanta-Verband, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.960", 
   "children": [], 
   "end": "2143.920", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Piraterie einzud\u00e4mmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.920", 
   "children": [], 
   "end": "2146.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.400", 
   "children": [], 
   "end": "2148.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das jetzt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.000", 
   "children": [], 
   "end": "2152.280", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das gern mal Applaus einbringt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.280", 
   "children": [], 
   "end": "2156.920", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das in Richtung der Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.920", 
   "children": [], 
   "end": "2161.320", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es irgendwo auf der Welt knallt oder kriselt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.320", 
   "children": [], 
   "end": "2166.480", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet sich der Fokus sehr schnell auf diese Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.480", 
   "children": [], 
   "end": "2168.040", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet sich der Fokus darauf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.040", 
   "children": [], 
   "end": "2170.360", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht unsere Bundeswehr dort eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.360", 
   "children": [], 
   "end": "2173.600", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die sogenannte Einsatzrealit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.600", 
   "children": [], 
   "end": "2175.800", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einsatzroutine greift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.800", 
   "children": [], 
   "end": "2179.680", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist dieser Fokus sehr schnell wieder weg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.680", 
   "children": [], 
   "end": "2186.640", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir im politischen Raum manchmal von einem vergessenen Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.640", 
   "children": [], 
   "end": "2192.400", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Atalanta-Mandat ist im Deutschen Bundestag nicht vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.400", 
   "children": [], 
   "end": "2193.720", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.720", 
   "children": [], 
   "end": "2195.400", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Applaus bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.400", 
   "children": [], 
   "end": "2197.800", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich sage es aus vollem Herzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.800", 
   "children": [], 
   "end": "2199.240", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke all denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.240", 
   "children": [], 
   "end": "2202.880", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort am Horn von Afrika ihren Dienst schon geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.880", 
   "children": [], 
   "end": "2207.720", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute leisten und zuk\u00fcnftig leisten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.720", 
   "children": [], 
   "end": "2211.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.200", 
   "children": [], 
   "end": "2218.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Regierungsvertreter gute Gr\u00fcnde genannt haben und in der Debatte diese Gr\u00fcnde auch wiederholt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.760", 
   "children": [], 
   "end": "2220.080", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfehle ich Ihnen allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.080", 
   "children": [], 
   "end": "2222.760", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Mandat zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.760", 
   "children": [], 
   "end": "2225.520", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.520", 
   "children": [], 
   "end": "2225.840", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.840", 
   "children": [], 
   "end": "2226.920", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingo G\u00e4dechens.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.920", 
   "children": [], 
   "end": "2231.720", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Str\u00f6bele hat sich jetzt sicher gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.720", 
   "children": [], 
   "end": "2233.440", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen zu lauschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.440", 
   "children": [], 
   "end": "2235.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir fast sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.120", 
   "children": [], 
   "end": "2237.760", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das wirklich tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.760", 
   "children": [], 
   "end": "2238.200", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.200", 
   "children": [], 
   "end": "2243.240", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er hat ja Christian Str\u00f6bele genannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.240", 
   "children": [], 
   "end": "2245.160", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.160", 
   "children": [], 
   "end": "2248.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.640", 
   "children": [], 
   "end": "2250.240", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.240", 
   "children": [], 
   "end": "2255.240", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.240", 
   "children": [], 
   "end": "2256.120", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ostersamstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.120", 
   "children": [], 
   "end": "2257.480", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem 31.\u00a0M\u00e4rz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.480", 
   "children": [], 
   "end": "2259.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es zum letzten Mal passiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.080", 
   "children": [], 
   "end": "2263.760", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Horn von Afrika haben Piraten ein Schiff attackiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.760", 
   "children": [], 
   "end": "2267.040", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein Roh\u00f6ltanker aus Liberia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.040", 
   "children": [], 
   "end": "2270.400", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Skiffs mit hoher Geschwindigkeit versuchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.400", 
   "children": [], 
   "end": "2271.960", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schiff zu kapern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.960", 
   "children": [], 
   "end": "2277.800", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mannschaft des Schiffs hat sich erfolgreich gewehrt und konnte die Piraten in die Flucht schlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.800", 
   "children": [], 
   "end": "2281.200", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 22.\u00a0Februar lief es \u00e4hnlich ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.200", 
   "children": [], 
   "end": "2284.680", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungef\u00e4hr 1\u00a0500\u00a0Kilometer s\u00fcdlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.680", 
   "children": [], 
   "end": "2286.760", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der K\u00fcste vor Mogadischu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.760", 
   "children": [], 
   "end": "2289.800", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwischte es einen Tanker aus Singapur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.800", 
   "children": [], 
   "end": "2297.120", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im November war gleich in der N\u00e4he ein Containerschiff aus Panama an der Reihe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.120", 
   "children": [], 
   "end": "2300.840", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da hat die Mission Atalanta mit eingegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.840", 
   "children": [], 
   "end": "2301.880", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.880", 
   "children": [], 
   "end": "2306.480", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Vorf\u00e4lle sind bei weitem nicht mehr so zahlreich wie 2011. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.480", 
   "children": [], 
   "end": "2315.160", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab damals 176\u00a0Angriffe auf Schiffe und 25\u00a0Schiffsentf\u00fchrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.160", 
   "children": [], 
   "end": "2316.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen sind das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.160", 
   "children": [], 
   "end": "2317.400", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Moment erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.400", 
   "children": [], 
   "end": "2318.720", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur noch Einzelf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.720", 
   "children": [], 
   "end": "2319.800", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.800", 
   "children": [], 
   "end": "2323.160", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gefahr der Piraterie ist immer noch da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.160", 
   "children": [], 
   "end": "2326.120", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es weniger geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.120", 
   "children": [], 
   "end": "2328.640", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat zwei wesentliche Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.640", 
   "children": [], 
   "end": "2329.440", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.440", 
   "children": [], 
   "end": "2333.040", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege G\u00e4dechens hat es bereits sehr fachkundig angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.040", 
   "children": [], 
   "end": "2336.800", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Reedereien mehr in die Sicherheit investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.800", 
   "children": [], 
   "end": "2338.800", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit staatlicher Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.800", 
   "children": [], 
   "end": "2342.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Best Management Practices sind schon thematisiert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.800", 
   "children": [], 
   "end": "2346.800", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Grund ist die Mission Atalanta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.800", 
   "children": [], 
   "end": "2349.200", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2011 sind wir mit dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.200", 
   "children": [], 
   "end": "2355.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit 2008 besteht eine st\u00e4ndige milit\u00e4rische Pr\u00e4senz im Indischen Ozean. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.440", 
   "children": [], 
   "end": "2359.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Seegebiet wird auch von uns \u00fcberwacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.040", 
   "children": [], 
   "end": "2362.160", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es kann im Ernstfall eingegriffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.160", 
   "children": [], 
   "end": "2363.880", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich konnten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.880", 
   "children": [], 
   "end": "2367.480", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem die Piraterie zur\u00fcckgegangen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.480", 
   "children": [], 
   "end": "2370.000", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unsere Pr\u00e4senz vor Ort reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.000", 
   "children": [], 
   "end": "2374.400", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind zwar seit 2016 nicht mehr mit einem Schiff dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.400", 
   "children": [], 
   "end": "2375.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht aber noch Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.880", 
   "children": [], 
   "end": "2377.600", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort pr\u00e4sent zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.600", 
   "children": [], 
   "end": "2378.520", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.520", 
   "children": [], 
   "end": "2379.440", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.440", 
   "children": [], 
   "end": "2382.000", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir an Sicherheit auf den Seewegen erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.000", 
   "children": [], 
   "end": "2383.320", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltig zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.320", 
   "children": [], 
   "end": "2384.600", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.600", 
   "children": [], 
   "end": "2386.520", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch gegen den Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.520", 
   "children": [], 
   "end": "2391.720", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Menschenschmuggel oder illegalen Waffenhandel vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.720", 
   "children": [], 
   "end": "2394.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine der gef\u00e4hrlichsten Regionen der Welt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.800", 
   "children": [], 
   "end": "2401.920", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das instabile Somalia auf der einen Seite der K\u00fcste und auf der anderen Seite der Jemen mit den Kriegshandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.920", 
   "children": [], 
   "end": "2403.160", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.160", 
   "children": [], 
   "end": "2404.680", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hier auch schon angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.680", 
   "children": [], 
   "end": "2406.400", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht es auch aus wirtschaftlichem Interesse Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.400", 
   "children": [], 
   "end": "2410.200", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Golf von Aden fahren jedes Jahr 20\u00a0000\u00a0Schiffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.200", 
   "children": [], 
   "end": "2413.280", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent des Handels zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.280", 
   "children": [], 
   "end": "2418.240", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika und Asien werden dar\u00fcber abgewickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.240", 
   "children": [], 
   "end": "2419.280", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.280", 
   "children": [], 
   "end": "2423.200", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Exportnation haben ein Interesse an sicheren Seewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.200", 
   "children": [], 
   "end": "2431.600", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit unserem Beitrag zu Atalanta leisten wir einen Beitrag zur Sicherheit auf den internationalen Seewegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.600", 
   "children": [], 
   "end": "2440.480", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun es im Moment vorrangig mit unserem Seefernaufkl\u00e4rer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.480", 
   "children": [], 
   "end": "2441.960", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Flugzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.960", 
   "children": [], 
   "end": "2442.560", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das drei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.560", 
   "children": [], 
   "end": "2443.960", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis viermal die Woche abhebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.960", 
   "children": [], 
   "end": "2449.920", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Region unterwegs ist und im Auftrag von Atalanta verd\u00e4chtige Bewegungen auf See aufkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.920", 
   "children": [], 
   "end": "2452.680", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Deutschland leistet noch andere Beitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.680", 
   "children": [], 
   "end": "2456.000", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht nicht so im Licht der \u00d6ffentlichkeit stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.000", 
   "children": [], 
   "end": "2457.320", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen will ich beispielhaft daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.320", 
   "children": [], 
   "end": "2458.960", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Marine leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.960", 
   "children": [], 
   "end": "2459.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.760", 
   "children": [], 
   "end": "2463.880", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir betreiben in Dschibuti eine hochmoderne Taucherkammer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.880", 
   "children": [], 
   "end": "2467.520", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Tauchunfall passiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.520", 
   "children": [], 
   "end": "2469.040", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geschieht meist dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.040", 
   "children": [], 
   "end": "2474.520", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Taucher zu schnell auftaucht und es dadurch zur Dekompressionskrankheit kommt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.520", 
   "children": [], 
   "end": "2479.520", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man in solchen Taucherkammern die entsprechende Behandlung durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.520", 
   "children": [], 
   "end": "2483.680", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die einzige Kammer im Umkreis von mehreren Hundert Kilometern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.680", 
   "children": [], 
   "end": "2488.080", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und immer wenn Partnernationen in Eins\u00e4tze gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.080", 
   "children": [], 
   "end": "2489.360", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versichern sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.360", 
   "children": [], 
   "end": "2491.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kammer zur Verf\u00fcgung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.800", 
   "children": [], 
   "end": "2495.200", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit einem Taucher im Notfall geholfen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.200", 
   "children": [], 
   "end": "2496.400", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt nur drei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.400", 
   "children": [], 
   "end": "2497.840", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis viermal im Jahr vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.840", 
   "children": [], 
   "end": "2499.800", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unser Einsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.800", 
   "children": [], 
   "end": "2501.240", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bereitstellung der Kammer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.240", 
   "children": [], 
   "end": "2502.120", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird hoch gesch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.120", 
   "children": [], 
   "end": "2503.240", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn ein Notfall eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.240", 
   "children": [], 
   "end": "2505.320", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sie wirklich lebensnotwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.320", 
   "children": [], 
   "end": "2506.400", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.400", 
   "children": [], 
   "end": "2507.480", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.480", 
   "children": [], 
   "end": "2510.040", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist ein erfolgreicher Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.040", 
   "children": [], 
   "end": "2512.040", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz liegt im deutschen Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.040", 
   "children": [], 
   "end": "2516.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten einen wichtigen Beitrag und wollen ihn auch weiterhin leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.640", 
   "children": [], 
   "end": "2526.320", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.320", 
   "children": [], 
   "end": "2526.880", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.880", 
   "children": [], 
   "end": "2529.120", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Brandl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.120", 
   "children": [], 
   "end": "2533.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich diese Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.200", 
   "children": [], 
   "end": "2557.520", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1596 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.520", 
   "children": [], 
   "end": "2563.800", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind sicher damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.800", 
   "children": [], 
   "end": "2565.920", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.920", 
   "children": [], 
   "end": "2566.560", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.560", 
   "children": [], 
   "end": "2571.720", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr z\u00fcgig die Pl\u00e4tze zu tauschen oder einzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.720", 
   "children": [], 
   "end": "2576.240", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.240", 
   "children": [], 
   "end": "2581.000", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu Tagesordnungspunkt\u00a09:"
   ]
  }
 ]
}