{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland steht gegenw\u00e4rtig wirtschaftlich sehr gut da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gute Wachstumszahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine gute Besch\u00e4ftigungslage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosigkeit geht zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat st\u00e4ndig zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Finanzen des Staates Deutschland in guter Ordnung sind und wir \u00fcber sehr hohe Einnahmen verf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns viele M\u00f6glichkeiten verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir in einer wirtschaftlich sehr prosperierenden Phase sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land auch viele neue Herausforderungen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine dieser Herausforderungen hat etwas damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend wir all diese guten Entwicklungen verzeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keineswegs so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle davon \u00fcberzeugt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr sie auch gut l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfe Aufgabe demokratischer Politik muss aber sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielen Menschen und unserem Land gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern jedem Einzelnen von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn uns das gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auch wirklich erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herausforderungen der Finanzpolitik ordnen sich darin ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen sie auch vor diesem Hintergrund beschrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Sache brauchen wir auf alle F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es gut l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auch weiterhin eine solide Haushaltspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch weiter der Zielsetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine neuen Schulden zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarze Null ist deshalb zu Recht Gegenstand des Koalitionsvertrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das ein Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das ja viel diskutiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Bemerkungen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist diese Politik richtig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in den vergangenen Jahrzehnten zu viele Schulden gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur als Gesamtstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in den verschiedenen Gebietsk\u00f6rperschaften unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese vielen \u00fcber die Jahre gewachsenen Schulden f\u00fchren dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber diese Frage nicht immer gleich diskutieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie hoch nun der Schuldenstand gerade ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Argumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich h\u00f6re und die mit sehr gro\u00dfem volkswirtschaftlichen Impetus vorgetragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind immer gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob der Gesamtstaat 30, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50 oder 80\u00a0Prozent Schulden im Verh\u00e4ltnis zur gesamtwirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht richtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ist entweder f\u00fcr mehr und neue Verschuldungsm\u00f6glichkeiten oder f\u00fcr weniger Verschuldung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen wir immer die jeweils neue Lage betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir in den letzten Jahrzehnten zu viele Schulden gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es jetzt richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen davon wieder wegkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir eine ganz lange Phase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir keine neuen Schulden machen und in der wir die Defizite der Vergangenheit abbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das werden wir tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns wegen der beschriebenen guten Konjunktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen der beschriebenen guten Besch\u00e4ftigungslage gegenw\u00e4rtig in einer Phase befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir gro\u00dfe Gestaltungsspielr\u00e4ume haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob wir gar nichts machen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir nicht nur beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir mit den etwa 1,4\u00a0Billionen Euro anfangen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den Haushaltsjahren dieser Legislaturperiode ausgeben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr wollen wir zus\u00e4tzlich 46\u00a0Milliarden Euro mobilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen sehr gro\u00dfen Spielraum haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Spielraum nutzen wir f\u00fcr all die Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Zukunft f\u00fcr ein gutes Wachstum zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Konjunktur deshalb gut l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir eine gute Besch\u00e4ftigungslage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch in den n\u00e4chsten Jahren so bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grunde haben wir Investitionen vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in die Infrastruktur unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Volkswirtschaft wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum haben wir Investitionen in Wissenschaft und Forschung und die entsprechenden Ma\u00dfnahmen vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr eine gute Zukunft erforderlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "255.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum haben wir vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundlagen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Land aufwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Bedingungen vorfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betreuung in Krippen und Kitas geb\u00fchrenfrei wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganztagsangebote an den Schulen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind zwei Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu beitragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den dringend notwendigen Fachkr\u00e4ftebedarf unserer Gesellschaft auch in Zukunft abdecken k\u00f6nnen und auch die Erwerbsbeteiligung von Frauen gr\u00f6\u00dfer sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das heute der Fall ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist es auch absolut notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den sozialen Zusammenhalt investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "303.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine ganz ambivalente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwierige Situation haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darin besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einerseits eine boomende Wirtschaft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber andererseits viele mit Blick auf ihre eigene Zukunft skeptisch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man genau an dieser Stelle ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.800", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wichtige Weichen gestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir mit der Erh\u00f6hung des Kindergeldes oder des Kinderzuschlages etwas f\u00fcr Familien tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.720", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in boomenden St\u00e4dten nach Wohnungen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine bessere Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wohnung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \u00fcber das Jahr\u00a02019 hinaus fortsetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wichtige Zukunftsentscheidung\u00a0\u2013;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "339.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die M\u00f6glichkeit schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "345.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen mit Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar gerne ein Eigenheim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "348.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Eigentumswohnung erwerben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.600", 
   "children": [], 
   "end": "353.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht so viel Geld zur Verf\u00fcgung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.600", 
   "children": [], 
   "end": "354.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tun k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.520", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung f\u00fcr das Baukindergeld ist genau die richtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu erm\u00f6glichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entscheidung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes und f\u00fcr die Familien in Deutschland\u00a0\u2013;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "364.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.280", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "370.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Bedingungen in der Pflege zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtige Weichen sind zum Beispiel auch gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "377.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine lange Lebensleistung ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.600", 
   "children": [], 
   "end": "380.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Zukunft eine gro\u00dfe Rolle spielen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.080", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass man sich auf seine Rente verlassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "384.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Rentenniveau stabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.800", 
   "children": [], 
   "end": "387.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden die Erwerbsminderungsrente verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.240", 
   "children": [], 
   "end": "389.240", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.240", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "392.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.920", 
   "children": [], 
   "end": "394.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf Grundsicherung angewiesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.880", 
   "children": [], 
   "end": "396.760", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotzdem eine bessere Rente bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.760", 
   "children": [], 
   "end": "403.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind richtige Entscheidungen f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.880", 
   "children": [], 
   "end": "405.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.160", 
   "children": [], 
   "end": "407.040", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beides ist gleichzeitig m\u00f6glich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.040", 
   "children": [], 
   "end": "408.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solide Haushaltspolitik bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.760", 
   "children": [], 
   "end": "413.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine neuen Schulden und Investitionen in die Zukunft und in den Zusammenhalt unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.080", 
   "children": [], 
   "end": "414.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird auch der Ma\u00dfstab sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.600", 
   "children": [], 
   "end": "417.080", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in den n\u00e4chsten Jahren verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.080", 
   "children": [], 
   "end": "419.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Thema geh\u00f6rt dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.160", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb will ich es aus den verschiedenen steuerpolitischen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns vorgenommen haben und umsetzen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.680", 
   "children": [], 
   "end": "427.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herausgreifen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.000", 
   "children": [], 
   "end": "428.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.480", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "435.400", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir mit der deutschen Einheit so weit gekommen sind und weil der Solidarpakt\u00a02019 auslaufen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.400", 
   "children": [], 
   "end": "437.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Weg aus dem Soli bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.440", 
   "children": [], 
   "end": "438.360", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zus\u00e4tzlichen Steuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.360", 
   "children": [], 
   "end": "439.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbunden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.240", 
   "children": [], 
   "end": "441.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heraus finden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.000", 
   "children": [], 
   "end": "443.520", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird in dieser Legislaturperiode geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir 2021\u00a0 90\u00a0Prozent derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.560", 
   "children": [], 
   "end": "447.320", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihn zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.320", 
   "children": [], 
   "end": "449.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 10\u00a0Milliarden Euro insgesamt entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.680", 
   "children": [], 
   "end": "458.800", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite gro\u00dfe Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.800", 
   "children": [], 
   "end": "461.840", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Zukunft unseres Landes wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.840", 
   "children": [], 
   "end": "462.120", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.120", 
   "children": [], 
   "end": "466.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht es mit der Europ\u00e4ischen Union weiter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.080", 
   "children": [], 
   "end": "468.600", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.600", 
   "children": [], 
   "end": "470.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mir ein gro\u00dfes Anliegen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.280", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Deutsche mitten in Europa mit \u00fcber 80\u00a0Millionen Einwohnern und dem h\u00f6chsten Sozialprodukt haben ein ganz zentrales nationales Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "484.280", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa funktioniert und dass diese Europ\u00e4ische Union eine Zukunft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.280", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird wichtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir Demokratie und soziale Marktwirtschaft in der Welt vertreten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "496.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum sind wir jetzt gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.560", 
   "children": [], 
   "end": "499.080", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Frage f\u00fcr Debattenbeitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.080", 
   "children": [], 
   "end": "504.080", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr gro\u00dfe literarische Ausf\u00fchrungen oder Sonstiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.080", 
   "children": [], 
   "end": "513.440", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die jetzt handelnden Politiker in Deutschland und in den anderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen die n\u00e4chsten notwendigen Schritte zustande bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.440", 
   "children": [], 
   "end": "514.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.360", 
   "children": [], 
   "end": "516.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im n\u00e4chsten oder vielleicht auch noch im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.280", 
   "children": [], 
   "end": "518.600", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann m\u00fcssen die wichtigsten Weichen gestellt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.600", 
   "children": [], 
   "end": "520.680", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb geht es auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.680", 
   "children": [], 
   "end": "525.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von allgemeinen Thesen und blo\u00dfen Haltungen zu solchen Themen wegkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.480", 
   "children": [], 
   "end": "529.520", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen vielmehr ganz konkret jede einzelne Frage durchdenken und Vorschl\u00e4ge machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.520", 
   "children": [], 
   "end": "531.400", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es tats\u00e4chlich funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.400", 
   "children": [], 
   "end": "533.160", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.160", 
   "children": [], 
   "end": "535.840", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bedingungen daf\u00fcr gar nicht so schlecht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.840", 
   "children": [], 
   "end": "537.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.400", 
   "children": [], 
   "end": "539.720", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie anderswo gehandelt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.720", 
   "children": [], 
   "end": "543.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verhandeln gerade die Fragen der amerikanischen Handels- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.400", 
   "children": [], 
   "end": "544.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zollpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.480", 
   "children": [], 
   "end": "547.880", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen uns Sorgen wegen des Brexit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.880", 
   "children": [], 
   "end": "548.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.680", 
   "children": [], 
   "end": "554.520", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die russische Politik auf Europa richtet und nicht nur Anlass zur Freude gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.520", 
   "children": [], 
   "end": "557.800", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es ganz h\u00f6flich zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.800", 
   "children": [], 
   "end": "560.240", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Aspekte tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.240", 
   "children": [], 
   "end": "562.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch besser verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.880", 
   "children": [], 
   "end": "566.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Europ\u00e4ische Union zukunftsfest machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.680", 
   "children": [], 
   "end": "576.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie funktioniert und auch den Herausforderungen der Zukunft gewachsen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.080", 
   "children": [], 
   "end": "578.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es \u00fcbrigens um Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.720", 
   "children": [], 
   "end": "579.840", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.840", 
   "children": [], 
   "end": "581.760", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere gemeinsamen Au\u00dfengrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.760", 
   "children": [], 
   "end": "583.400", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flucht und Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.400", 
   "children": [], 
   "end": "584.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber auch um die Banken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.520", 
   "children": [], 
   "end": "586.440", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Fiskalunion und die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.440", 
   "children": [], 
   "end": "589.240", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir bei diesen Themen die n\u00e4chsten Schritte gehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.240", 
   "children": [], 
   "end": "590.200", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.200", 
   "children": [], 
   "end": "590.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.840", 
   "children": [], 
   "end": "592.480", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.480", 
   "children": [], 
   "end": "592.680", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.680", 
   "children": [], 
   "end": "600.080", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir zum Beispiel den ESM in Richtung eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds weiterentwickeln wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.080", 
   "children": [], 
   "end": "603.280", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ihn im Rahmen des Unionsrechts entwickeln wollen und dass wir nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.280", 
   "children": [], 
   "end": "604.920", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das will ich in diesem Hause sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.920", 
   "children": [], 
   "end": "609.880", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die parlamentarische Kontrolle dabei zuk\u00fcnftig weiter gew\u00e4hrleisten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.880", 
   "children": [], 
   "end": "610.840", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.840", 
   "children": [], 
   "end": "612.160", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt gegangen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.160", 
   "children": [], 
   "end": "615.800", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen die entsprechenden Bedingungen verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.800", 
   "children": [], 
   "end": "622.040", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das auch funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.040", 
   "children": [], 
   "end": "623.080", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich hei\u00dft das im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.080", 
   "children": [], 
   "end": "627.280", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber die Initiativen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten sehr froh sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.280", 
   "children": [], 
   "end": "631.120", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ein Aufbruchssignal und ein mutiges Signal sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.120", 
   "children": [], 
   "end": "632.280", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.280", 
   "children": [], 
   "end": "634.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch nicht seine Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.120", 
   "children": [], 
   "end": "635.120", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich ihn richtig verstehe\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.120", 
   "children": [], 
   "end": "637.720", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir alles eins zu eins genau so machen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.720", 
   "children": [], 
   "end": "639.080", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es dort vorgeschlagen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.080", 
   "children": [], 
   "end": "642.960", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil es das mutige Bekenntnis zu genau dem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.960", 
   "children": [], 
   "end": "644.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eben gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.400", 
   "children": [], 
   "end": "645.320", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass in diesem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.320", 
   "children": [], 
   "end": "650.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im n\u00e4chsten und im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr alle notwendigen Entscheidungen zu treffen sind und dass wir nicht mehr nur reden d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.960", 
   "children": [], 
   "end": "653.080", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir die Dinge zustande bringen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.080", 
   "children": [], 
   "end": "656.160", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir gemeinsam mit Frankreich auch hinbekommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.160", 
   "children": [], 
   "end": "660.320", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur in dieser Kooperation werden wir die Grundlagen daf\u00fcr schaffen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa insgesamt funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.680", 
   "children": [], 
   "end": "667.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.480", 
   "children": [], 
   "end": "668.760", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir genau schauen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.760", 
   "children": [], 
   "end": "673.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bankenunion funktionieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.880", 
   "children": [], 
   "end": "675.080", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.080", 
   "children": [], 
   "end": "678.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine resiliente Architektur schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.040", 
   "children": [], 
   "end": "681.240", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf k\u00fcnftige Krisen vorbereitet ist und daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.240", 
   "children": [], 
   "end": "683.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht in gro\u00dfe Schwierigkeiten geraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.560", 
   "children": [], 
   "end": "685.680", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wieder schwierige Zeiten kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.680", 
   "children": [], 
   "end": "689.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ganz genau hinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.000", 
   "children": [], 
   "end": "690.840", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das funktionieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.840", 
   "children": [], 
   "end": "691.880", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.880", 
   "children": [], 
   "end": "693.520", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert nicht dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.520", 
   "children": [], 
   "end": "700.040", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die L\u00f6sung aller Probleme zur Verf\u00fcgung steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.040", 
   "children": [], 
   "end": "701.600", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es funktioniert dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.600", 
   "children": [], 
   "end": "703.320", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mitverantwortlich daf\u00fcr f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.320", 
   "children": [], 
   "end": "704.120", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.120", 
   "children": [], 
   "end": "704.760", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.760", 
   "children": [], 
   "end": "706.760", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut sind in Schweden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.760", 
   "children": [], 
   "end": "708.120", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finnland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.120", 
   "children": [], 
   "end": "708.960", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Niederlanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.960", 
   "children": [], 
   "end": "709.440", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00fcdeuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.440", 
   "children": [], 
   "end": "714.600", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Euro-L\u00e4ndern und in anderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.600", 
   "children": [], 
   "end": "716.600", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles das m\u00fcssen wir gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.600", 
   "children": [], 
   "end": "717.240", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.240", 
   "children": [], 
   "end": "718.720", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen und werden das auch schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.720", 
   "children": [], 
   "end": "731.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang werden wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Haushaltspolitik Europas zu diskutieren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.840", 
   "children": [], 
   "end": "734.960", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird noch eine schwierige Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.960", 
   "children": [], 
   "end": "737.320", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jedem ist aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.320", 
   "children": [], 
   "end": "739.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nirgendwo eine Aussage dazu gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.320", 
   "children": [], 
   "end": "742.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen konkreten Finanzbeitrag Deutschland leisten will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.640", 
   "children": [], 
   "end": "744.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bewusst so geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.640", 
   "children": [], 
   "end": "745.880", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir uns dar\u00fcber einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.880", 
   "children": [], 
   "end": "747.040", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine Sache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.040", 
   "children": [], 
   "end": "752.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir uns mit anderen noch verst\u00e4ndigen m\u00fcssen und \u00fcber die verhandelt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.560", 
   "children": [], 
   "end": "756.040", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Unterschied zu fr\u00fcheren Situationen ist vielleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.040", 
   "children": [], 
   "end": "764.520", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die neue Regierung in dieser Frage mit einer klaren Aussage ehrlich in diese Debatte begibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.520", 
   "children": [], 
   "end": "766.880", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.880", 
   "children": [], 
   "end": "769.640", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das f\u00fcr konkrete Konsequenzen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.640", 
   "children": [], 
   "end": "770.120", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.120", 
   "children": [], 
   "end": "772.720", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere M\u00f6glichkeiten nicht unendlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.720", 
   "children": [], 
   "end": "775.440", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe \u00fcberall in Europa gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.440", 
   "children": [], 
   "end": "778.560", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein deutscher Finanzminister ist ein deutscher Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.560", 
   "children": [], 
   "end": "787.120", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal welches Parteibuch er hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.120", 
   "children": [], 
   "end": "787.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.720", 
   "children": [], 
   "end": "790.040", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Botschaft ist gut angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.040", 
   "children": [], 
   "end": "792.240", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beginnen mit der wahren Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.240", 
   "children": [], 
   "end": "794.640", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dar\u00fcber klar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.640", 
   "children": [], 
   "end": "799.640", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland nach dem Brexit einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zu leisten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.640", 
   "children": [], 
   "end": "801.960", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das heute der Fall ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.960", 
   "children": [], 
   "end": "804.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Durchbruch in der Europapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.520", 
   "children": [], 
   "end": "807.440", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nicht mehr so vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.440", 
   "children": [], 
   "end": "808.680", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir am Anfang sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.680", 
   "children": [], 
   "end": "809.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDa kommt gar nichts\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.640", 
   "children": [], 
   "end": "811.080", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann kommt ganz viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.080", 
   "children": [], 
   "end": "812.320", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sagen wir am Anfang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.320", 
   "children": [], 
   "end": "812.960", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDa kommt mehr\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.960", 
   "children": [], 
   "end": "814.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht ist es dann gar nicht so viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.800", 
   "children": [], 
   "end": "818.200", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man in dieser Frage ber\u00fccksichtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.200", 
   "children": [], 
   "end": "826.160", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir wohl den richtigen Weg gew\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.160", 
   "children": [], 
   "end": "827.520", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser richtige Weg bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.520", 
   "children": [], 
   "end": "833.600", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir denken die L\u00f6sung der Probleme aus einer europ\u00e4ischen Perspektive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.600", 
   "children": [], 
   "end": "835.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.400", 
   "children": [], 
   "end": "837.560", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das f\u00fcr viele funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.560", 
   "children": [], 
   "end": "838.640", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.640", 
   "children": [], 
   "end": "844.520", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich zum Beispiel der niederl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident zu Wort meldet und seine Vorstellungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.520", 
   "children": [], 
   "end": "847.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu unserer Kultur sehr gut passen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.320", 
   "children": [], 
   "end": "848.400", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.400", 
   "children": [], 
   "end": "852.280", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man seine Interviews genau verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.280", 
   "children": [], 
   "end": "853.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versteht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.920", 
   "children": [], 
   "end": "857.840", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich mit allen einigen will und einigen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.840", 
   "children": [], 
   "end": "860.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist insbesondere vor dem Hintergrund richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.280", 
   "children": [], 
   "end": "861.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.440", 
   "children": [], 
   "end": "865.640", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zum Beispiel in vielen s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern Vorstellungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.640", 
   "children": [], 
   "end": "866.520", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.520", 
   "children": [], 
   "end": "870.520", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie mit Wachstum und Besch\u00e4ftigung sowie im Kampf gegen die Jugendarbeitslosigkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.520", 
   "children": [], 
   "end": "871.720", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser l\u00f6sen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.720", 
   "children": [], 
   "end": "873.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.080", 
   "children": [], 
   "end": "876.400", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jeder erst einmal aus der europ\u00e4ischen Perspektive denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.400", 
   "children": [], 
   "end": "877.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nie vergisst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.440", 
   "children": [], 
   "end": "880.400", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen konkret er in den Verhandlungen vertritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.400", 
   "children": [], 
   "end": "883.320", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es insgesamt gute L\u00f6sungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.320", 
   "children": [], 
   "end": "892.360", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten wir arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.360", 
   "children": [], 
   "end": "894.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.960", 
   "children": [], 
   "end": "900.840", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Haushaltsrecht ist eines der wichtigsten Rechte der parlamentarischen Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.840", 
   "children": [], 
   "end": "903.000", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das schon gut miteinander hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.000", 
   "children": [], 
   "end": "912.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.280", 
   "children": [], 
   "end": "915.080", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Peter Boehringer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.080", 
   "children": [], 
   "end": "916.000", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}