{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.160", 
   "children": [], 
   "end": "0.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.480", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz von ausl\u00e4ndischen Direktinvestitionen ist eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr unternehmerisches Engagement in anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein deutsches oder europ\u00e4isches Unternehmen investiert in einem Drittstaat in Produktionsanlagen und schafft Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.601", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Enteignung oder Diskriminierung drohen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.601", 
   "children": [], 
   "end": "4.602", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Logik unterscheidet sich unternehmerisches Handeln hier \u00fcberhaupt nicht von privatem Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.602", 
   "children": [], 
   "end": "4.603", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hierzu ein Beispiel geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.603", 
   "children": [], 
   "end": "4.604", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie als Privatperson nicht sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.604", 
   "children": [], 
   "end": "4.605", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob auf die Ihnen rechtm\u00e4\u00dfig erteilte Baugenehmigung f\u00fcr ein Einfamilienhaus Verlass ist und wom\u00f6glich ein Abriss droht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.605", 
   "children": [], 
   "end": "4.606", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das Haus einmal errichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.606", 
   "children": [], 
   "end": "4.607", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie Ihren Hausbau sicherlich nicht in Angriff nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.607", 
   "children": [], 
   "end": "4.608", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt eines ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.608", 
   "children": [], 
   "end": "4.609", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein rechtlicher Rahmen notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.609", 
   "children": [], 
   "end": "4.610", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor willk\u00fcrlichem staatlichen Handeln sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.610", 
   "children": [], 
   "end": "4.611", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob f\u00fcr Privatpersonen oder f\u00fcr Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.611", 
   "children": [], 
   "end": "4.612", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen rechtlichen Rahmen gegen\u00fcber Drittstaaten bieten Investitionsschutzvertr\u00e4ge mit ihren Streitbeilegungsmechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.612", 
   "children": [], 
   "end": "4.613", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nach wie vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.613", 
   "children": [], 
   "end": "4.614", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen Rechtssicherheit f\u00fcr die im Ausland t\u00e4tigen Unternehmen und f\u00f6rdern ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.614", 
   "children": [], 
   "end": "4.615", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.615", 
   "children": [], 
   "end": "4.616", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns von den Linken regelm\u00e4\u00dfig unter dem Totschlagbegriff der Paralleljustiz aufgetischt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.616", 
   "children": [], 
   "end": "4.617", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist irref\u00fchrend und unredlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.617", 
   "children": [], 
   "end": "4.618", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns weder um Paralleljustiz noch um Sonderrechte f\u00fcr Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.618", 
   "children": [], 
   "end": "4.619", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns um die Absicherung von Eigentumsrechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.619", 
   "children": [], 
   "end": "4.620", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen wirksamen Investitionsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.620", 
   "children": [], 
   "end": "4.621", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ohne entsprechende v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge nur schwer durchsetzbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.621", 
   "children": [], 
   "end": "4.622", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rouenhoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.622", 
   "children": [], 
   "end": "4.623", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.623", 
   "children": [], 
   "end": "4.624", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.624", 
   "children": [], 
   "end": "4.625", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nicht von Herrn Ernst?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.625", 
   "children": [], 
   "end": "4.626", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.626", 
   "children": [], 
   "end": "4.627", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht von Herrn Ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.627", 
   "children": [], 
   "end": "4.628", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.628", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion sieht deshalb Investitionsschutzvertr\u00e4ge mit Drittstaaten weiterhin als geeignetes Instrument an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Ziel zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Linken scheint wirksamer Investitionsschutz jedoch grunds\u00e4tzlich Teufelszeug zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zumindest der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man aus der Debatte der letzten Jahre gewinnen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist Vorreiter bei bilateralen Investionsschutz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und -f\u00f6rdervertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute hat die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Zustimmung des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rund 130\u00a0Vertr\u00e4ge geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Gr\u00fcnen haben in der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung von 1998 bis 2005 flei\u00dfig f\u00fcr neue Investitionsschutzvertr\u00e4ge inklusive der darin enthaltenen Streitbeilegungsmechanismen gestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank daf\u00fcr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch wenn Linke und Gr\u00fcne heute im Bundestag regelm\u00e4\u00dfig behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regelungen k\u00e4men nur Gro\u00dfkonzernen zugute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so m\u00f6chte ich doch festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von den Investitionsschutzvertr\u00e4gen gerade auch kleine und mittlere Unternehmen profitieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr sie stellt fehlende Rechtssicherheit bei Investitionen im Ausland die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte H\u00fcrde f\u00fcr den Markteintritt dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber auch nicht unter den Tisch kehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.561", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Investitionsschutz modernisieren und an die Anforderungen unserer heutigen Zeit anpassen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.561", 
   "children": [], 
   "end": "24.562", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben genau diesen Weg auf europ\u00e4ischer Ebene bereits vor einigen Jahren beschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.562", 
   "children": [], 
   "end": "24.563", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat sich die Bundesregierung in Nachverhandlungen zum Freihandelsabkommen mit Kanada f\u00fcr einen reformierten Investitionsschutz eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.563", 
   "children": [], 
   "end": "24.564", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.564", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im CETA-Vertragstext ist heute ein bilateraler Investitionsgerichtshof mit \u00f6ffentlich bestellten Richtern und einer echten Berufungsinstanz verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Richterauswahl erfolgt nach strengen Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Schrifts\u00e4tze eines Verfahrens m\u00fcssen k\u00fcnftig ver\u00f6ffentlicht werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Right to Regulate wurde gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen auf europ\u00e4ischer Ebene eingeschlagenen Weg m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich konsequent fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.721", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.721", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EuGH hat am 6.\u00a0M\u00e4rz 2018 geurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vorschriften zum Investor-Staat-Schiedsverfahren im niederl\u00e4ndisch-slowakischen Investitionsschutzvertrag nicht mit Unionsrecht vereinbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit macht das EuGH-Urteil Reformen bei den innereurop\u00e4ischen Investitionsschutzvertr\u00e4gen notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Notwendigkeit hat auch die Bundesregierung keinen Zweifel gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.481", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reformvorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.481", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen Deutschland und andere EU-Mitgliedstaaten gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen ja bereits auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.081", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All jenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.081", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angesichts des EuGH-Urteils jetzt aber das Ende von Investitionsschutzvertr\u00e4gen mit Drittstaaten heraufbeschw\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.801", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.801", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freuen Sie sich nicht zu fr\u00fch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Gegenstand des Urteils waren ja gerade nicht Investitionsschutzvertr\u00e4ge mit Drittstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierauf hat der EuGH auch noch einmal ganz explizit hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.961", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.961", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine vorschnellen R\u00fcckschl\u00fcsse an dieser Stelle!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich \u00fcber Ihren Antrag durchaus gefreut,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er einige Forderungen enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die CDU/CSU-Fraktion im Grundsatz unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei genauerem Hinsehen muss ich allerdings feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vorgebrachten Punkte werden bereits von der Bundesregierung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU-Kommission mit Nachdruck abgearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es etwa um die Schaffung eines multilateralen Investitionsgerichtshofs geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist und bleibt Deutschland eine treibende Kraft bei den Verhandlungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal der multilaterale Gerichtshof auch auf deutsche Initiative zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.921", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei anderen Aspekten im FDP-Antrag ist die CDU/CSU-Fraktion der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.921", 
   "children": [], 
   "end": "41.922", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sorgfalt vor Schnelligkeit gehen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.922", 
   "children": [], 
   "end": "41.923", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00fcberst\u00fcrzte Positionierung der Kommission zu den Rechtsfolgen des EuGH-Urteils vom 6.\u00a0M\u00e4rz 2018 w\u00e4re wom\u00f6glich kontraproduktiv f\u00fcr den innereurop\u00e4ischen Investitionsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.923", 
   "children": [], 
   "end": "41.924", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf hat die Bundesregierung ja gestern auch im Wirtschaftsausschuss hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.924", 
   "children": [], 
   "end": "41.925", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte hier nichts \u00fcbers Knie gebrochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.925", 
   "children": [], 
   "end": "41.926", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP ist mit ihrem Antrag in einen aus meiner Sicht unn\u00f6tigen Aktionismus verfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.926", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU-Fraktion wollen Sie vor diesem Aktionismus bewahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Pr\u00e4sidium hat gewechselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Roth hat dem Kollegen Ernst eine Kurzintervention zugesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem schlie\u00dfe ich mich an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da er als bekennender Porschefahrer beim letzten Tagesordnungspunkt nicht zu Wort kam,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir ihm das jetzt gestatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zu einer Kurzintervention das Wort."
   ]
  }
 ]
}