{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierungskoalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird nicht nur in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erwartet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt Antworten auf die gro\u00dfen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor uns stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die gro\u00dfen Herausforderungen m\u00f6chte ich einige Beispiele nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste gro\u00dfe Herausforderung ist Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht das Thema Europa auch ganz vorne im Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa wird dar\u00fcber entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir eine gute Zukunft haben oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind wir uns ja einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Europa ist f\u00fcr uns notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deutsche Interessen erfolgreich in der Welt zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine werden wir das nicht schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kommt es jetzt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Europa wieder dynamisch zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat Pr\u00e4sident Macron Vorlagen eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir geben darauf Antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Antwort hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in Europa die Wachstumsimpulse gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich in Europa einiges ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Probleme hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir eine gute Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss weiter unterst\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Europa muss nat\u00fcrlich auch unsere Handelsinteressen vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in der Diskussion mit den Vereinigten Staaten f\u00fcr unsere Interessen keinen Erfolg haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses Europa nicht zusammensteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auf keinen Fall passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein europ\u00e4isches Land versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere L\u00f6sungen mit Amerika zu finden als wir miteinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist dieses Europa f\u00fcr uns von so zentraler Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Hinweis m\u00f6chte ich dabei geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht um einen Blick zur\u00fcck zu werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um uns f\u00fcr die Zukunft darin zu best\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtigen Dinge zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten manches Problem jetzt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir bereit gewesen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandelsabkommen mit den Vereinigten Staaten viel konsequenter zu verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns auch klar werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zurzeit in Amerika geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Freihandelsabkommen einen auch sch\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten nun CETA auf jeden Fall auf den Weg bringen und andere Gelegenheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandelsabkommen zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht au\u00dfer Acht lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Antworten im Hinblick auf den Reformkurs in Europa gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines will ich auch deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen uns vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus dem ESM beispielsweise ein Europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Macron formuliert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dies einen zus\u00e4tzlichen Mehrwert bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur f\u00fcr eine Umfirmierung stehen wir nicht zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren werden wir nur dann einer neuen Entwicklung zustimmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf legen wir in der Unionsfraktion gro\u00dfen Wert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die parlamentarischen Rechte in keiner Weise beschr\u00e4nkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Beteiligungsrechte formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so stark wie in keinem anderen nationalen Parlament in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese werden wir aufsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rechte m\u00fcssen bei den Entwicklungen beibehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns eine zweite gro\u00dfe Herausforderung an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir \u00fcber soziale Fragen sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf komme ich noch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden kein einziges soziales Problem wirklich l\u00f6sen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes nicht erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst muss erwirtschaftet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "303.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir auch an andere Dinge denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Signale in die Wirtschaft aussenden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.560", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeskanzlerin hat das bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft durch Forschungsf\u00f6rderung st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber viele Jahre hinweg haben wir immer wieder gefordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode wird sie kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss relativ rasch kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.440", 
   "children": [], 
   "end": "340.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss eine der ersten Ma\u00dfnahmen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den n\u00e4chsten Monaten beschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.560", 
   "children": [], 
   "end": "350.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft f\u00f6rdern bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.440", 
   "children": [], 
   "end": "355.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wahrscheinlich gr\u00f6\u00dfte gesellschaftliche Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.480", 
   "children": [], 
   "end": "356.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.720", 
   "children": [], 
   "end": "359.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit der Wirtschaft dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.640", 
   "children": [], 
   "end": "363.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt getan werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Wichtigste ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Infrastruktur schnell ausbauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist die Voraussetzung f\u00fcr die Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.160", 
   "children": [], 
   "end": "375.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erw\u00e4hne ich etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.680", 
   "children": [], 
   "end": "381.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unser Land \u00fcber viele Jahre hinweg leider Gottes auch ausgezeichnet hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.680", 
   "children": [], 
   "end": "384.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer ganz gro\u00dfen Ausnahme\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land geht vieles viel zu langsam voran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.240", 
   "children": [], 
   "end": "392.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.640", 
   "children": [], 
   "end": "394.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Autobahn zu bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.280", 
   "children": [], 
   "end": "398.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum ersten Spatenstich vergehen im Schnitt 13\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.400", 
   "children": [], 
   "end": "404.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr eine moderne Investitionspolitik entschieden zu lang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.560", 
   "children": [], 
   "end": "409.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die deutsche Einheit kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.800", 
   "children": [], 
   "end": "410.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.880", 
   "children": [], 
   "end": "415.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir wieder ankn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.480", 
   "children": [], 
   "end": "419.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es wirklich gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.400", 
   "children": [], 
   "end": "420.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.880", 
   "children": [], 
   "end": "426.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag ein Planungsbeschleunigungsgesetz zu vereinbaren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.480", 
   "children": [], 
   "end": "429.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zus\u00e4tzlich beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.880", 
   "children": [], 
   "end": "437.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein paar wenige gro\u00dfe Ma\u00dfnahmen mit einem Ma\u00dfnahmengesetz voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.360", 
   "children": [], 
   "end": "438.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Punkte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.600", 
   "children": [], 
   "end": "442.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planungsbeschleunigungsgesetz und Ma\u00dfnahmengesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.960", 
   "children": [], 
   "end": "447.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen bis zum Ende des Jahres auf den Weg gebracht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.480", 
   "children": [], 
   "end": "448.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir die Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.680", 
   "children": [], 
   "end": "449.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.840", 
   "children": [], 
   "end": "451.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch umsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.760", 
   "children": [], 
   "end": "455.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir von der F\u00f6rderung der Wirtschaft sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.440", 
   "children": [], 
   "end": "460.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir das gro\u00dfe Thema Fachkr\u00e4ftemangel nicht vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.120", 
   "children": [], 
   "end": "466.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nat\u00fcrlich mit einem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.080", 
   "children": [], 
   "end": "470.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine oder andere zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.960", 
   "children": [], 
   "end": "472.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.920", 
   "children": [], 
   "end": "477.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gr\u00f6\u00dften Teil der Fachkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.200", 
   "children": [], 
   "end": "479.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Wirtschaft brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.720", 
   "children": [], 
   "end": "484.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir f\u00fcr unser Land nicht aus dem Ausland bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.280", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen m\u00fcssen wir in unserem eigenen Land ausbilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "491.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist eine Bildungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.720", 
   "children": [], 
   "end": "495.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf einen Schwerpunkt setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.120", 
   "children": [], 
   "end": "497.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.000", 
   "children": [], 
   "end": "498.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.920", 
   "children": [], 
   "end": "500.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in L\u00e4ndern passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.880", 
   "children": [], 
   "end": "505.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine einseitige Akademisierung betreiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.680", 
   "children": [], 
   "end": "508.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien ist daf\u00fcr ein Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.400", 
   "children": [], 
   "end": "510.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.240", 
   "children": [], 
   "end": "510.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.680", 
   "children": [], 
   "end": "514.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Regierungskoalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.520", 
   "children": [], 
   "end": "515.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.720", 
   "children": [], 
   "end": "518.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden einen Schwerpunkt auf die duale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.360", 
   "children": [], 
   "end": "519.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.000", 
   "children": [], 
   "end": "521.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die berufliche Bildung legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.280", 
   "children": [], 
   "end": "523.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wirklich guter Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.840", 
   "children": [], 
   "end": "527.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachkr\u00e4fte f\u00fcr unser Land zu gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.440", 
   "children": [], 
   "end": "528.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.400", 
   "children": [], 
   "end": "534.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier\u00fcber mit den L\u00e4ndern entsprechende Vereinbarungen erzielen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.600", 
   "children": [], 
   "end": "539.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber die Digitalisierung sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.000", 
   "children": [], 
   "end": "540.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.440", 
   "children": [], 
   "end": "543.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird f\u00fcr die Menschen Ver\u00e4nderungen bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.960", 
   "children": [], 
   "end": "549.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von anderen Seiten dieses Hauses wenig dar\u00fcber geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.480", 
   "children": [], 
   "end": "550.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man damit umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.920", 
   "children": [], 
   "end": "553.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es v\u00f6llig richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.040", 
   "children": [], 
   "end": "554.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gesagt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.320", 
   "children": [], 
   "end": "556.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da helfen wir der Wirtschaft auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.480", 
   "children": [], 
   "end": "560.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Digitalisierung alles daransetzen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.440", 
   "children": [], 
   "end": "562.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niemand zur\u00fcckbleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.560", 
   "children": [], 
   "end": "563.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.240", 
   "children": [], 
   "end": "564.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Fort- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.200", 
   "children": [], 
   "end": "568.560", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung in gro\u00dfem Umfang vorantreiben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.560", 
   "children": [], 
   "end": "572.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir uns auch finanziell beteiligen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.800", 
   "children": [], 
   "end": "578.320", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst wird das vor allem der kleinere Mittelstand nicht schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.320", 
   "children": [], 
   "end": "582.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.160", 
   "children": [], 
   "end": "583.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.440", 
   "children": [], 
   "end": "584.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.880", 
   "children": [], 
   "end": "590.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Entwicklung in unserem Land auch davon abh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.880", 
   "children": [], 
   "end": "594.480", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Sicherheit garantieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der Union reden immer auch davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.400", 
   "children": [], 
   "end": "603.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Freiheit ein zentrales Thema unserer Politik ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.840", 
   "children": [], 
   "end": "604.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.800", 
   "children": [], 
   "end": "605.960", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.960", 
   "children": [], 
   "end": "608.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sein Leben f\u00fchren will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.040", 
   "children": [], 
   "end": "611.160", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur Freiheit geh\u00f6rt Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.160", 
   "children": [], 
   "end": "614.640", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr zufrieden mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.640", 
   "children": [], 
   "end": "620.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Koalitionsvertrag zum Thema Sicherheit miteinander vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.040", 
   "children": [], 
   "end": "625.000", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das gilt es jetzt ganz schnell umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.000", 
   "children": [], 
   "end": "627.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kann man nat\u00fcrlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.520", 
   "children": [], 
   "end": "628.760", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.760", 
   "children": [], 
   "end": "631.320", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestimmte Themen braucht man gar nicht anzusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.320", 
   "children": [], 
   "end": "633.760", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.760", 
   "children": [], 
   "end": "637.240", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedeutet f\u00fcr uns eine Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.240", 
   "children": [], 
   "end": "644.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in den gro\u00dfen St\u00e4dten unseres Landes kleinere Bereiche gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.240", 
   "children": [], 
   "end": "650.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Durchsetzung des Rechtsstaats und des Gesetzes nicht so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.760", 
   "children": [], 
   "end": "652.760", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.760", 
   "children": [], 
   "end": "654.960", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht muss durchgesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.960", 
   "children": [], 
   "end": "659.960", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sicherheit in unserem Land tats\u00e4chlich entstehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.960", 
   "children": [], 
   "end": "662.080", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht man Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.080", 
   "children": [], 
   "end": "663.720", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen bei der Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.720", 
   "children": [], 
   "end": "665.640", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen aber auch bei der Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.640", 
   "children": [], 
   "end": "667.360", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind alle n\u00f6tigen Beschl\u00fcsse gefasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.360", 
   "children": [], 
   "end": "671.000", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir die entsprechenden Ma\u00dfnahmen schnell auf den Weg bringen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.000", 
   "children": [], 
   "end": "673.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.920", 
   "children": [], 
   "end": "679.040", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundeskanzlerin gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.040", 
   "children": [], 
   "end": "681.600", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.600", 
   "children": [], 
   "end": "687.280", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus B\u00fcrgerkriegsregionen kommen und die ein Asylrecht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.280", 
   "children": [], 
   "end": "690.120", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einen Aufenthalt genehmigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.120", 
   "children": [], 
   "end": "692.680", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genauso richtig ist es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.680", 
   "children": [], 
   "end": "695.880", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist nichts anderes als Ausdruck des Rechtsstaates\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.880", 
   "children": [], 
   "end": "696.840", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.840", 
   "children": [], 
   "end": "699.240", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Aufenthaltsrecht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.240", 
   "children": [], 
   "end": "704.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land schnellstm\u00f6glich verlassen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.160", 
   "children": [], 
   "end": "706.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.920", 
   "children": [], 
   "end": "709.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies umso schwerer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.160", 
   "children": [], 
   "end": "714.960", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je schneller Menschen in Gemeinschaften ankommen und dort Freundschaften pflegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.960", 
   "children": [], 
   "end": "717.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche Menschen verschwinden auch einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.200", 
   "children": [], 
   "end": "719.040", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.040", 
   "children": [], 
   "end": "721.560", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.560", 
   "children": [], 
   "end": "727.680", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfahren werden in sogenannten AnKER-Einrichtungen schleunigst vorangetrieben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.680", 
   "children": [], 
   "end": "728.800", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.800", 
   "children": [], 
   "end": "729.840", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Bleiberecht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.840", 
   "children": [], 
   "end": "730.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen nach Hause. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.840", 
   "children": [], 
   "end": "733.040", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.040", 
   "children": [], 
   "end": "736.240", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im tiefsten Sinne human. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.240", 
   "children": [], 
   "end": "738.280", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich einmal erkundigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.280", 
   "children": [], 
   "end": "739.800", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Fl\u00fcchtlingen passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.800", 
   "children": [], 
   "end": "745.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dem Weg von der Subsahara endlich in Nordafrika angekommen sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.800", 
   "children": [], 
   "end": "747.760", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmenschliche Geschehnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.760", 
   "children": [], 
   "end": "751.280", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortet von Schleuserbanden und von Banden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.280", 
   "children": [], 
   "end": "753.200", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa in Libyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.200", 
   "children": [], 
   "end": "757.320", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Menschen in Lagern qu\u00e4len. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.320", 
   "children": [], 
   "end": "759.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.000", 
   "children": [], 
   "end": "760.280", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beste ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.280", 
   "children": [], 
   "end": "763.840", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschen erst gar nicht auf die Flucht geschickt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.840", 
   "children": [], 
   "end": "768.080", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wenn sie Zukunftsperspektiven in ihrer Heimat haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.080", 
   "children": [], 
   "end": "771.120", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.120", 
   "children": [], 
   "end": "773.440", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden nicht Schlepperbanden noch motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.440", 
   "children": [], 
   "end": "777.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Aktionen auch in Zukunft fortzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.480", 
   "children": [], 
   "end": "779.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.320", 
   "children": [], 
   "end": "783.400", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.400", 
   "children": [], 
   "end": "790.600", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei den au\u00dfenpolitischen Herausforderungen nicht einfach zuschauen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.600", 
   "children": [], 
   "end": "792.680", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.680", 
   "children": [], 
   "end": "796.520", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der NATO-Rat sich mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.520", 
   "children": [], 
   "end": "799.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die T\u00fcrkei im Augenblick unternimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.320", 
   "children": [], 
   "end": "800.840", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4ftigen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.840", 
   "children": [], 
   "end": "805.600", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO ist nicht nur ein Verteidigungsb\u00fcndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.600", 
   "children": [], 
   "end": "810.120", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die NATO ist auch ein Werteb\u00fcndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.120", 
   "children": [], 
   "end": "811.880", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.880", 
   "children": [], 
   "end": "816.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch unm\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.440", 
   "children": [], 
   "end": "817.760", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.760", 
   "children": [], 
   "end": "821.680", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein NATO-Mitglied Menschenrechte verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.680", 
   "children": [], 
   "end": "825.240", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das geschieht im Augenblick durch die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.240", 
   "children": [], 
   "end": "833.200", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht unwidersprochen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.200", 
   "children": [], 
   "end": "835.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df sehr wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.200", 
   "children": [], 
   "end": "837.880", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Satz einfach zu sagen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.880", 
   "children": [], 
   "end": "840.640", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auf der anderen Seite aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.640", 
   "children": [], 
   "end": "845.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gefahren lauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.120", 
   "children": [], 
   "end": "846.120", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.120", 
   "children": [], 
   "end": "849.240", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich riesig dar\u00fcber freuen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.240", 
   "children": [], 
   "end": "851.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die T\u00fcrkei die NATO verl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.480", 
   "children": [], 
   "end": "852.920", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re Putin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.920", 
   "children": [], 
   "end": "855.280", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen wir auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.280", 
   "children": [], 
   "end": "858.000", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin liegt eine gewisse Problematik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.000", 
   "children": [], 
   "end": "862.280", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Laden zusammenzuhalten und trotzdem das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.280", 
   "children": [], 
   "end": "866.800", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Augenblick im Norden Syriens geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.800", 
   "children": [], 
   "end": "867.640", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einfach hinzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.640", 
   "children": [], 
   "end": "873.520", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir uns mehr auch mit diesen Themen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.520", 
   "children": [], 
   "end": "874.280", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.280", 
   "children": [], 
   "end": "880.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine entsprechende au\u00dfenpolitische Debatte zu den Fragen w\u00fcrde uns gut anstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.520", 
   "children": [], 
   "end": "884.920", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht auch ein gewisses Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.920", 
   "children": [], 
   "end": "887.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.400", 
   "children": [], 
   "end": "889.800", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Thema von mir\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.800", 
   "children": [], 
   "end": "894.040", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich auch f\u00fcr verfolgte Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.040", 
   "children": [], 
   "end": "896.360", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Jesiden und andere einsetzen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.360", 
   "children": [], 
   "end": "896.880", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.880", 
   "children": [], 
   "end": "899.160", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort in Afrin gerade passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.160", 
   "children": [], 
   "end": "903.280", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit dem Schutz von verfolgten Christen herzlich wenig zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.280", 
   "children": [], 
   "end": "905.680", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.680", 
   "children": [], 
   "end": "908.640", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns schon die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.640", 
   "children": [], 
   "end": "913.400", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kann unser Beitrag dazu sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.400", 
   "children": [], 
   "end": "915.880", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir dies alles anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.880", 
   "children": [], 
   "end": "918.160", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.160", 
   "children": [], 
   "end": "920.880", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat lange gedauert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.880", 
   "children": [], 
   "end": "923.920", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein halbes Jahr gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.920", 
   "children": [], 
   "end": "927.120", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wir eine Regierung haben bilden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.120", 
   "children": [], 
   "end": "930.400", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss einiges an Zeit wieder hereingeholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.400", 
   "children": [], 
   "end": "933.880", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen schnell ein paar Dinge auf den Weg gebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.880", 
   "children": [], 
   "end": "936.400", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn ich mir anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.400", 
   "children": [], 
   "end": "941.160", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Koalitionsvertrag vorgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.160", 
   "children": [], 
   "end": "943.120", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich ganz sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.120", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "947.360", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es jetzt richtig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.360", 
   "children": [], 
   "end": "949.640", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.640", 
   "children": [], 
   "end": "951.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land dynamischer zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.920", 
   "children": [], 
   "end": "959.400", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen neuen Aufbruch in Europa hinzubekommen und den Zusammenhalt in unserem Land zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.400", 
   "children": [], 
   "end": "972.000", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht nun Dr.\u00a0Dietmar Bartsch."
   ]
  }
 ]
}