{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen hier im Haus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eigentlich selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass anl\u00e4sslich eines Antrages der Linken der Vorwurf von Ideologie im Raum steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich fragen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus welchem Antrag nehmen Sie das eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Antrag geschrieben steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtfertigt in keiner Weise irgendeinen Ideologievorwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aufgezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Gruppe gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht wie alle anderen hier in Deutschland freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung Mitglied werden k\u00f6nnen und daf\u00fcr von ihrem Arbeitgeber auch einen Zuschuss erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist heute die Sachlage f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach eine Ungerechtigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist nat\u00fcrlich das Gegenteil von einer faktischen Wahlfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerne im Mund f\u00fchren und wo Sie immer sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich als Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte einer solchen Position verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verstehe ich in keiner Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie mit diesem Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehr sachlich vorgetragen wurde und aufgeschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wirklich argumentativ umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 10\u00a0Prozent Beamtinnen und Beamte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die freiwillige Mitgliedschaft in der GKV unter anderem deshalb w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie entweder vorerkrankt sind und sich in der GKV besser aufgehoben f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie wenig Einkommen haben und deshalb mit einkommensbezogenen Beitr\u00e4gen sehr viel besser dastehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn sie den gesamten Beitrag zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder weil sie viele Kinder haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Vorzug der gesetzlichen Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schlie\u00dfen wir um Himmels willen die Beamtinnen und Beamten von diesen Vorz\u00fcgen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das nicht nachvollziehbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aufstellung verfassungsrechtlich und beamtenrechtlich so sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie versicherungsneutral sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also jeder die M\u00f6glichkeit h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber faktisch k\u00f6nnen wir nicht davon sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr deutlich geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sprechen Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Mehrbelastungen f\u00fcr den Staatshaushalt gebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfristig mag das so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Zwischenfrage von Frau Aschenberg-Dugnus zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lasse sie zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Zulassung der Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich wundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Wahlfreiheit immer nur von einer zur anderen Seite sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich von der PKV in die GKV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Beamten ist das noch nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "185.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben schlie\u00dflich eine Versicherungspflichtgrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch denjenigen Arbeitnehmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger als 5\u00a0000\u00a0Euro im Monat bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0000\u00a0Euro im Jahr verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versagen Sie die Wahlfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die PKV zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich st\u00f6rt an unserer Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihrer Meinung nach die Wahlfreiheit immer nur in eine Richtung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden heute \u00fcber einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem es erst einmal um die Wahlfreiheit f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten an anderer Stelle noch einmal ausf\u00fchrlicher \u00fcber verschiedene Aspekte von Wahlfreiheit reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht heute Abend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um eine ganz bestimmte Gruppe von Beamtinnen und Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Freiheit heute nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit ihren Beitr\u00e4gen alleingelassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist Gegenstand des Antrages der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann viele dieser Einlassungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann waren wir bei dem Argument \u201eMehrbelastung f\u00fcr den Staatshaushalt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Welle und Woge von Mehrbelastungen insbesondere auf die L\u00e4nderhaushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch auf den Bund zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir erst einmal die gesamten Pensionslasten und damit auch die Beihilfelasten zu stemmen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In gr\u00f6\u00dferem Umfang sind sie in den L\u00e4nderhaushalten nicht wirklich verzeichnet und bereits berechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Bund haben wir an dieser Stelle Probleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf uns zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Zukunft massiv unsere Haushalte belasten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eigentliche Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die kurzfristige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir kurzfristig schauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein wenn wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.040", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der GKV sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ihren Dienstherrn nicht unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das eine kleine Mehrbelastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Pensionslasten und Beihilfelasten auf unsere \u00f6ffentlichen Haushalte zukommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja nun auch genug Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich eine Einbeziehung der Beamten im Gegenteil f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte rechnen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben erst mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hatten wir das ganze Argument der B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.760", 
   "children": [], 
   "end": "325.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich wirklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da h\u00f6rt es dann tats\u00e4chlich auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.000", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Beamtenrecht alles notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Abrechnung der Beihilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "339.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben zus\u00e4tzlich f\u00fcr die gleichen Leistungen noch einmal die Abrechnung der PKV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.200", 
   "children": [], 
   "end": "339.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.760", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben doppelte B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "344.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wirkliche B\u00fcrokratielasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.920", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich viel sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt an dieser Stelle geht es einfach nur darum,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Situation vorbehaltlos anzuschauen und herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Wahlfreiheit f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten geschaffen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "359.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.560", 
   "children": [], 
   "end": "361.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendjemandem etwas vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.400", 
   "children": [], 
   "end": "361.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.880", 
   "children": [], 
   "end": "363.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.520", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "364.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so scheint es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in der Lage und nicht bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr bedauerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.760", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Erich Irlstorfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "376.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}