{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD beantragt heute die sofortige Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags wegen Verfassungswidrigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Feststellung der Verfassungswidrigkeit von Gesetzen in Deutschland noch immer dem Bundesverfassungsgericht obliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt die AfD mit diesem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unverantwortlich ihre Finanzpolitik ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie schie\u00dft absolut \u00fcber das Ziel hinaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag entlarvt Mehreres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.640", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD immer nur so tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei es ihr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Regeln einh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Suche nach populistischen Knall\u00adeffekten mit vermeintlich einfachen L\u00f6sungen wirft sie auch rechtskr\u00e4ftige und politisch relevante Vereinbarungen einfach \u00fcber Bord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorliegend ignoriert sie vollst\u00e4ndig den Solidarpakt\u00a0II, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja erst Ende\u00a02019 ausl\u00e4uft und eine der Grundlagen der Finanzierung unseres Gemeinwesens ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Herbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Glaser gestatten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie wie auch Vorredner davon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungswidrigkeit des Solidarit\u00e4tszuschlags eine Erfindung der AfD ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Nieders\u00e4chsische Finanzgericht die Verfassungswidrigkeit sehr breit und sehr gr\u00fcndlich begr\u00fcndet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine AfD-Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist die Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die hat einen Vorlagebeschluss nach Artikel\u00a0100 des Grundgesetzes gefasst und beim Bundesverfassungsgericht vorlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise hat das Bundesverfassungsgericht bis heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mehrere Jahre lang\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht entschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden doch wohl zugeben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das seri\u00f6se Leute in Gestalt eines der Obergerichte der Finanzgerichtsbarkeit waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Beschluss gefasst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb es nicht ganz falsch sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die gleiche Auffassung vertritt wie dieses Richterkollektiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie dem zustimmen oder nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben Sie bitte stehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so \u00fcblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine Erfindung der AfD-Fraktion ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist vom Kollegen der SPD eigentlich schon alles dazu gesagt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zu meiner Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wegfall dieser Mittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "circa 18 bis 20\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde zu nicht verantwortbaren Deckungsl\u00fccken im Haushalt f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit seri\u00f6ser Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Haushaltspolitik wirklich nichts mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen leider nicht das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD bei parlamentarischen Initiativen hemmungslos bei anderen Parteien bedient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist sie tats\u00e4chlich Wiederholungst\u00e4ter; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bereits vor Wochen hatten wir die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Antrag der FDP zur Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge nahezu w\u00f6rtlich abgeschrieben wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir aber sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhaft werden sich die Originale gegen die Plagiate durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist nun wirklich keine Alternative zu einer vern\u00fcnftigen und liberalen Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kommt nun wirklich von uns hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da reicht ein Blick in Ihr Parteiprogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben die Kollegen auch schon gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt sich dann ganz schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch finanzpolitische Hasardeure Sie eigentlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten die Umsatzsteuer um 7\u00a0Prozent reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie planen die R\u00fcckkehr zur D-Mark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lehnen den Freihandel ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun wirklich kein Konjunkturprogramm f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sollen keine Schulden gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eines verraten Sie uns nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie den ganzen Zirkus finanzieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik ist meilenweit von dem entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie den Menschen immer vorgaukeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kompetente und verl\u00e4ssliche Alternative sind Sie diesbez\u00fcglich ganz bestimmt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zum Soli: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.000", 
   "children": [], 
   "end": "275.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sympathisieren wir ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Freien Demokraten sehen die Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der in der Vergangenheit gegebenen Versprechungen und der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir eilen ja von Rekordsteuereinnahmen zu Rekordsteuereinnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes so fr\u00fch wie m\u00f6glich von dieser Zusatzbelastung zu befreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur einen Teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition plant vor allem die Entlastung derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Augenblick nur wenig oder gar keinen Solidarit\u00e4tszuschlag zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "312.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.600", 
   "children": [], 
   "end": "314.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier muss das endg\u00fcltige Ende her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle ab 2020. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab diesem Jahr gibt es f\u00fcr diese Zusatzsteuer keine Rechtfertigung mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Gro\u00dfe Koalition den Soli \u00fcber diesen versprochenen Zeitpunkt hinaus beibehalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.440", 
   "children": [], 
   "end": "330.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nichts anderes als eine Steuererh\u00f6hung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn eine versprochene Entlastung wegf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.240", 
   "children": [], 
   "end": "336.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine zus\u00e4tzliche Belastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.080", 
   "children": [], 
   "end": "337.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist erkennbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.560", 
   "children": [], 
   "end": "340.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Mehreinnahmen ben\u00f6tigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.040", 
   "children": [], 
   "end": "342.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wahlversprechen zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen und werden wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.520", 
   "children": [], 
   "end": "346.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit unserem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Original, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier morgen debattiert wird und in dem die vollst\u00e4ndige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "363.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtskonforme und mit dem Solidarpakt vereinbare Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags zum 1.\u00a0Januar 2020 vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.160", 
   "children": [], 
   "end": "370.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Gesetzentwurf darf ich Ihrer gesch\u00e4tzten Aufmerksamkeit empfehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.960", 
   "children": [], 
   "end": "375.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von hier oben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.280", 
   "children": [], 
   "end": "375.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gr\u00fc\u00df Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "379.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markus Herbrand.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.480", 
   "children": [], 
   "end": "382.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Michael Leutert f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }
 ]
}