{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umfassende Grenzkontrollen sofort einf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckweisung bei unberechtigtem Grenz\u00fcbertritt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden \u00fcber die Beschlussempfehlung sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich keinen Widerspruch h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendigen Ver\u00e4nderungen schnell vorzunehmen und wieder Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ich die Aussprache er\u00f6ffnen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hiermit tue. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Detlef Seif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir beraten aber eine Beschlussempfehlung des Innenausschusses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das Wort aber nicht nehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Sie nicht dazu zwingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist jetzt zu hoch gegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie also einfach das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Seif."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei intensivster Nachlese kann man \u00fcberhaupt nicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die im vorliegenden Antrag der AfD angef\u00fchrten umfassenden Grenzkontrollen denn in der Praxis eigentlich sein sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ausf\u00fchrungen in der ersten Lesung waren aber schon entlarvend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit offenen Grenzen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders interessant war die Frage eines Kollegen aus Ihrer Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es denn sein k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland die Grenzen nicht sichern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend dies in Saudi-Arabien mithilfe von EADS m\u00f6glich sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten also m\u00f6glicherweise saudi-arabische Verh\u00e4ltnisse:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreifacher Grenzzaun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kontrollt\u00fcrme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patrouillenweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "technische Total\u00fcberwachung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere deutsche Grenze ist 3\u00a0700\u00a0Kilometer lang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es mit einer umfassenden Kontrolle ernst meinen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren alle Stra\u00dfen und Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Schienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Grenzgew\u00e4sser und alle Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also jeglicher Grenzverkehr einschlie\u00dflich Flug- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bahnreisenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu kontrollieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine untragbare Vorgehensweise und Belastung f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Handel und das Handwerk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der AfD-Antrag ist schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man auch beim Namen nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Frontalangriff gegen eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der Europ\u00e4ischen Union: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freiz\u00fcgigkeit und die Reisefreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Deutschland nur von sicheren Drittstaaten umgeben ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie nun auf die aberwitzige Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten an der deutschen Grenze jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich auf Asyl beruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach EU-Recht in vielen F\u00e4llen f\u00fcr die Bearbeitung der Asylantr\u00e4ge zust\u00e4ndig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt in H\u00e4rtef\u00e4llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen sind wir auch dann zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der zust\u00e4ndige Staat nicht ermittelt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach EU-Recht und nach der Rechtsprechung sind wir au\u00dferdem bei M\u00e4ngeln im Verfahren in dem eigentlich zust\u00e4ndigen Land zust\u00e4ndig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfen Sie das bitte einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach wie vor gibt es in Griechenland gro\u00dfe M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in Ungarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und Bulgarien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nehmen Sie einfach nicht zur Kenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen von unseren Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen guten Job machen und gute Arbeit leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch nicht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in rechtlich grenzwertigen F\u00e4llen auch noch in einem Schnellverfahren an der Grenze mal gerade nebenbei die asylrechtliche Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar ist richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle in diesem Haus sind auch mit Nachdruck an diesem Thema dran\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch nicht alles rundl\u00e4uft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie erkennen nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Sie erkennen es nicht an\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Entwicklung sich vollzogen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 waren es 890\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "314.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach Deutschland gekommen sind und Asyl gesucht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.000", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber 2016 hat sich die Zahl durch die vielen Ma\u00dfnahmen auf 280\u00a0000 reduziert"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ist im Folgejahr auf 186\u00a0000 heruntergegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.240", 
   "children": [], 
   "end": "327.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen viele Ma\u00dfnahmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.440", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weitere und bessere Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen und die hundertprozentige Registrierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zu uns kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frontex ist zu einer echten europ\u00e4ischen Grenzpolizei auszubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "343.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "National m\u00fcssen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.120", 
   "children": [], 
   "end": "344.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind schon intensiv dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gerade seitens der Innenpolitiker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nachdruck an einer weiteren Beschleunigung und Verbesserung der Asylverfahren arbeiten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich des wichtigsten Elements, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ankereinrichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.920", 
   "children": [], 
   "end": "357.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.960", 
   "children": [], 
   "end": "359.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allem d\u00fcrfen wir nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie uns etwas anderes weiszumachen versuchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnde der Migration liegen doch nicht in unseren Rechtsvorschriften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liegen doch in den vielen Fluchtursachen dieser Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liegen bei den verfolgten Menschen und dem Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.680", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "377.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier liegt der gro\u00dfe Unterschied in diesem Hause\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.560", 
   "children": [], 
   "end": "379.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir gerade wieder gemerkt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.560", 
   "children": [], 
   "end": "381.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bek\u00e4mpfen die Fl\u00fcchtlinge und die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.960", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schutz suchen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "385.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alle anderen in diesem Haus suchen nach L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.280", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "389.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der gro\u00dfe Unterschied."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.920", 
   "children": [], 
   "end": "400.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der AfD-Antrag zielt auf ein rechtswidriges Verhalten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.920", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlecht begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt einen Frontalangriff gegen die Freiz\u00fcgigkeit dar und zeigt einmal mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.600", 
   "children": [], 
   "end": "413.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unbarmherzig Sie mit verfolgten Menschen umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.000", 
   "children": [], 
   "end": "415.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nur eine geeignete Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.120", 
   "children": [], 
   "end": "418.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir in der Abstimmung darauf reagieren werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.480", 
   "children": [], 
   "end": "428.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der roten Karte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.240", 
   "children": [], 
   "end": "430.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Uli Gr\u00f6tsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.240", 
   "children": [], 
   "end": "431.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.040", 
   "children": [], 
   "end": "439.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.360", 
   "children": [], 
   "end": "441.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.320", 
   "children": [], 
   "end": "445.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den vorliegenden Antrag bereits im Plenum diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.720", 
   "children": [], 
   "end": "448.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber gerne die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.200", 
   "children": [], 
   "end": "455.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf die Situation an den deutschen Au\u00dfengrenzen und bei den Polizeien in Deutschland hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.840", 
   "children": [], 
   "end": "460.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deren Situation es ja auch in dem Antrag geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.200", 
   "children": [], 
   "end": "461.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wie heute gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.880", 
   "children": [], 
   "end": "470.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine umfassende und dauerhafte Kontrolle an den deutschen Au\u00dfengrenzen ist weder rechtlich m\u00f6glich"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch von uns politisch gewollt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.640", 
   "children": [], 
   "end": "475.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.840", 
   "children": [], 
   "end": "477.240", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.240", 
   "children": [], 
   "end": "481.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Partei steht f\u00fcr ein Europa ohne Binnengrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.800", 
   "children": [], 
   "end": "485.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist ein grenzenloses Europa ein Wert an sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.600", 
   "children": [], 
   "end": "489.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Wert f\u00fcr Generationen von Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.400", 
   "children": [], 
   "end": "491.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr lohnt es sich zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.600", 
   "children": [], 
   "end": "496.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Situation der Europ\u00e4ischen Union schwieriger wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.160", 
   "children": [], 
   "end": "499.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag fordern Sie mehr Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.880", 
   "children": [], 
   "end": "502.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.160", 
   "children": [], 
   "end": "508.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Bund und die L\u00e4nder mitten in der gr\u00f6\u00dften Personaloffensive sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.800", 
   "children": [], 
   "end": "512.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es bei den Polizeien jemals gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.880", 
   "children": [], 
   "end": "520.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Suche nach Raumkapazit\u00e4ten und nach ausreichendem Ausbildungspersonal ist derzeit die Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.880", 
   "children": [], 
   "end": "523.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz bestimmt sind es nicht die Einstellungszahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.840", 
   "children": [], 
   "end": "526.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie sich doch einen Stift und einen Zettel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.920", 
   "children": [], 
   "end": "527.840", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich das aufzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.840", 
   "children": [], 
   "end": "530.240", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und merken Sie es sich gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.240", 
   "children": [], 
   "end": "539.440", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in dieser Wahlperiode weitere 7\u00a0500\u00a0Bundespolizistinnen und Bundespolizisten einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.440", 
   "children": [], 
   "end": "543.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zus\u00e4tzlich zu den \u00fcber 7\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.680", 
   "children": [], 
   "end": "547.360", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits seit 2016 ausbilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.360", 
   "children": [], 
   "end": "549.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder sind nat\u00fcrlich gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.920", 
   "children": [], 
   "end": "550.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es uns gleichzutun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.800", 
   "children": [], 
   "end": "555.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen aber nicht f\u00fcr diese hohen Einstellungszahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.600", 
   "children": [], 
   "end": "564.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Bundespolizistinnen und Bundespolizisten dann an irgendeiner deutschen Au\u00dfengrenze versauern zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.720", 
   "children": [], 
   "end": "569.160", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD will eine sichtbare Polizei im \u00f6ffentlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.160", 
   "children": [], 
   "end": "571.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine sichtbare Polizei nicht nur in den Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.440", 
   "children": [], 
   "end": "573.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch auf den Autobahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.800", 
   "children": [], 
   "end": "577.120", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.120", 
   "children": [], 
   "end": "583.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Herausforderungen dieser Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.720", 
   "children": [], 
   "end": "590.400", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Heimatregion genauso wie in vielen Regionen unseres Landes haben die Menschen keine Angst mehr vor Massenmigration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.400", 
   "children": [], 
   "end": "596.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vielmehr Angst vor Wohnungseinbr\u00fcchen und vor Drogenh\u00e4ndlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.520", 
   "children": [], 
   "end": "599.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die international handeln und organisiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.800", 
   "children": [], 
   "end": "603.480", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD stehen f\u00fcr einen handlungsf\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.480", 
   "children": [], 
   "end": "604.800", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starken Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.800", 
   "children": [], 
   "end": "606.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.960", 
   "children": [], 
   "end": "620.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Menschen Zuversicht gibt und der ihnen keine Angst vor der Zukunft macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.640", 
   "children": [], 
   "end": "621.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch eine Sache ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.680", 
   "children": [], 
   "end": "625.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag die Einhaltung von Recht und Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.400", 
   "children": [], 
   "end": "627.360", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber nur ein Aufh\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.360", 
   "children": [], 
   "end": "628.920", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Vorwand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.920", 
   "children": [], 
   "end": "632.880", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steht wieder einmal Ihr ver\u00e4chtliches Menschenbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.880", 
   "children": [], 
   "end": "633.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.720", 
   "children": [], 
   "end": "638.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Migranten zu Hunderttausenden vor der deutschen Grenze stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.120", 
   "children": [], 
   "end": "639.320", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.320", 
   "children": [], 
   "end": "640.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so Ihr Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.880", 
   "children": [], 
   "end": "648.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollverpflegung zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.280", 
   "children": [], 
   "end": "654.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens hat sich die Zahl der Asylbewerber in der Europ\u00e4ischen Union von 2016 auf 2017 halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.440", 
   "children": [], 
   "end": "655.960", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Tatsache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.960", 
   "children": [], 
   "end": "657.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.680", 
   "children": [], 
   "end": "662.640", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist nat\u00fcrlich auch die Zahl der Antr\u00e4ge in Deutschland entsprechend gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.640", 
   "children": [], 
   "end": "664.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens sind Asylunterk\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.520", 
   "children": [], 
   "end": "669.480", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen zum Teil f\u00fcnf Personen auf 20\u00a0Quadratmetern \u00fcber Monate wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.480", 
   "children": [], 
   "end": "671.960", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz bestimmt keine F\u00fcnf-Sterne-Hotels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.960", 
   "children": [], 
   "end": "674.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es suggerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.280", 
   "children": [], 
   "end": "675.920", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.920", 
   "children": [], 
   "end": "677.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.040", 
   "children": [], 
   "end": "680.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD und die gesamte Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.760", 
   "children": [], 
   "end": "687.160", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sorgen f\u00fcr mehr Polizei durch eine nie da gewesene Personaloffensive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.160", 
   "children": [], 
   "end": "687.920", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.920", 
   "children": [], 
   "end": "690.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Bundestagsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.320", 
   "children": [], 
   "end": "693.720", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen die Polizistinnen und Polizisten auf den Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.720", 
   "children": [], 
   "end": "698.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den St\u00e4dten und auf den Autobahnen einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.640", 
   "children": [], 
   "end": "705.520", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei den Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.520", 
   "children": [], 
   "end": "705.521", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.521", 
   "children": [], 
   "end": "708.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Gottfried Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.120", 
   "children": [], 
   "end": "708.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.840", 
   "children": [], 
   "end": "721.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.320", 
   "children": [], 
   "end": "725.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.000", 
   "children": [], 
   "end": "727.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.000", 
   "children": [], 
   "end": "733.720", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unberechtigten Grenz\u00fcbertritt durch umfassende Grenzkontrollen zu verhindern und entsprechende Antragsteller zur\u00fcckzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.720", 
   "children": [], 
   "end": "736.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer gegen diesen Antrag stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.080", 
   "children": [], 
   "end": "737.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will mithin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.080", 
   "children": [], 
   "end": "742.800", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unberechtigte Antragsteller weiterhin die Grenze nach Deutschland \u00fcberschreiten und ein Schutzverfahren er\u00f6ffnen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.800", 
   "children": [], 
   "end": "746.360", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inklusive Dauerversorgung und jahrelangen Klagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.360", 
   "children": [], 
   "end": "749.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie von Richtern an den Obersten Gerichtsh\u00f6fen betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.200", 
   "children": [], 
   "end": "754.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann niemand unter Berufung auf Schutzgr\u00fcnde zu Land nach Deutschland einreisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.240", 
   "children": [], 
   "end": "756.360", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einreise aus einem sicheren Drittstaat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.360", 
   "children": [], 
   "end": "758.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind alle Nachbarstaaten Deutschlands\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.160", 
   "children": [], 
   "end": "759.960", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu verweigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.960", 
   "children": [], 
   "end": "760.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.560", 
   "children": [], 
   "end": "764.160", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein anderer Staat f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.160", 
   "children": [], 
   "end": "768.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gem\u00e4\u00df Dublin\u00a0III der Erstzutrittsstaat in der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.120", 
   "children": [], 
   "end": "774.040", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich haben wir jedoch Binnenmigration in Europa und m\u00fcssen unsere nationale Grenze sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.040", 
   "children": [], 
   "end": "778.000", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt dieser bislang vers\u00e4umten Pflicht nachzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.000", 
   "children": [], 
   "end": "785.040", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schm\u00fccken wir unsere Weihnachtsm\u00e4rkte mit Betonpollern und Maschinenpistolen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.040", 
   "children": [], 
   "end": "788.560", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Ablenkung wird gerne \u00fcber die sogenannte Schleuserkriminalit\u00e4t gejammert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.560", 
   "children": [], 
   "end": "790.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist aber der Schleuser kriminell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.120", 
   "children": [], 
   "end": "791.760", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es auch sein Auftraggeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.760", 
   "children": [], 
   "end": "792.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich schleusen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.600", 
   "children": [], 
   "end": "794.040", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will betr\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.040", 
   "children": [], 
   "end": "796.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser ganzen Herrschaft des Unrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.680", 
   "children": [], 
   "end": "798.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Innenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.160", 
   "children": [], 
   "end": "799.800", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste endlich Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.800", 
   "children": [], 
   "end": "802.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Garantin hierf\u00fcr aber haben Sie gerade neu inthronisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.960", 
   "children": [], 
   "end": "811.760", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtgr\u00fcnde im Heimatland sind eben keine Eintrittskarte weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.760", 
   "children": [], 
   "end": "817.440", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus einem sicheren Transitstaat wie der T\u00fcrkei flieht man nicht nach Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.440", 
   "children": [], 
   "end": "820.760", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht von einem ganzen Kontinent wie Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.760", 
   "children": [], 
   "end": "824.280", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Asylbehaupter hier aufzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.280", 
   "children": [], 
   "end": "826.560", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Urlaubsreisen zu ihren Familien machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.560", 
   "children": [], 
   "end": "829.360", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch kein Akt der Humanit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.360", 
   "children": [], 
   "end": "831.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit denselben Aufwendungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.280", 
   "children": [], 
   "end": "832.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vonn\u00f6ten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.680", 
   "children": [], 
   "end": "836.680", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann eine vielfache Menge Hilfsbed\u00fcrftiger vor Ort versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.680", 
   "children": [], 
   "end": "838.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rmsten reisen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.760", 
   "children": [], 
   "end": "841.640", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zur heuchlerischen Berufung auf das C."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.640", 
   "children": [], 
   "end": "855.280", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Unterst\u00fctzern der offenen Grenzen geht es um den Umbau der einheimischen Bev\u00f6lkerung durch jedwede Zuwanderung samt entsprechenden Konsequenzen f\u00fcr die Wahlbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.280", 
   "children": [], 
   "end": "856.960", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Umsiedlungspl\u00e4ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.960", 
   "children": [], 
   "end": "859.080", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resettlement von Afrika nach Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.080", 
   "children": [], 
   "end": "860.400", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "de facto nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.400", 
   "children": [], 
   "end": "861.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.720", 
   "children": [], 
   "end": "863.840", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kanzlerin der Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.840", 
   "children": [], 
   "end": "868.360", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Union in das Parteiprogramm geschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.360", 
   "children": [], 
   "end": "874.720", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient die Duldung des massenhaften Identit\u00e4tsbetrugs durch weggeworfene und gef\u00e4lschte P\u00e4sse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.720", 
   "children": [], 
   "end": "879.440", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient die bewusste Fehlbezeichnung \u201eFl\u00fcchtling\u201c f\u00fcr Sozialmigranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.440", 
   "children": [], 
   "end": "882.280", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Eigenschaft \u201eFl\u00fcchtling\u201c kann man nicht herumreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.280", 
   "children": [], 
   "end": "885.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sie nur bei \u00dcbertritt aus dem Fluchtland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.120", 
   "children": [], 
   "end": "889.680", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient die Bem\u00e4ntelung der v\u00f6lligen Unmachbarkeit dieser V\u00f6lkerverschiebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.680", 
   "children": [], 
   "end": "895.440", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn f\u00fcr die sogenannte Integration nicht erwerbsf\u00e4higer Personen j\u00e4hrlich \u00fcber 50\u00a0Milliarden Euro veruntreut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.440", 
   "children": [], 
   "end": "897.520", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Diebstahl am deutschen Volk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.520", 
   "children": [], 
   "end": "901.320", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zerst\u00f6rt unsere Heimat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.320", 
   "children": [], 
   "end": "908.720", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Willkommenskultur ist f\u00fcr Heinrich August Winkler eine \u201eSelbstgef\u00e4lligkeit\u201c deutscher Narzissten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.720", 
   "children": [], 
   "end": "911.080", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich als Bessermenschen selbst verg\u00f6tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.080", 
   "children": [], 
   "end": "914.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenmeinungen sollen mit der Rassismuskeule erstickt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.040", 
   "children": [], 
   "end": "914.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.760", 
   "children": [], 
   "end": "917.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Willkommenskultur f\u00fcr demokratische Meinungsvielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.560", 
   "children": [], 
   "end": "919.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch in diesem Hause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.440", 
   "children": [], 
   "end": "923.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.760", 
   "children": [], 
   "end": "926.120", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.120", 
   "children": [], 
   "end": "926.880", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.880", 
   "children": [], 
   "end": "927.480", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.480", 
   "children": [], 
   "end": "929.880", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das Ganze aus unserem Land? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.880", 
   "children": [], 
   "end": "931.920", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunen machen dicht wegen \u00dcberforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.920", 
   "children": [], 
   "end": "933.280", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration ist gescheitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.280", 
   "children": [], 
   "end": "934.840", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon wegen der schieren Menge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.840", 
   "children": [], 
   "end": "938.000", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird von den Migranten selbst auch nicht gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.000", 
   "children": [], 
   "end": "939.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre eigene Kultur leben wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.920", 
   "children": [], 
   "end": "942.880", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den gesetzwidrigen Regeln der Scharia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.880", 
   "children": [], 
   "end": "947.600", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes weitere Anwachsen ihrer kulturellen Blase best\u00e4rkt sie nur darin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.600", 
   "children": [], 
   "end": "950.600", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aggressive Machokultur schon in den Schulklassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.600", 
   "children": [], 
   "end": "951.800", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgegebene Stadtteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.800", 
   "children": [], 
   "end": "952.760", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.760", 
   "children": [], 
   "end": "953.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.680", 
   "children": [], 
   "end": "958.160", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Regierung setzt knallhart Ethikkurse dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.160", 
   "children": [], 
   "end": "961.440", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat massenhaft archaische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.440", 
   "children": [], 
   "end": "964.480", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frauenfeindliche Gewaltt\u00e4ter ins Land geholt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.480", 
   "children": [], 
   "end": "965.160", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Not\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.160", 
   "children": [], 
   "end": "967.760", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immerhin doch auch Fachkr\u00e4fte importiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.760", 
   "children": [], 
   "end": "969.040", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Messerattacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.040", 
   "children": [], 
   "end": "970.240", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschiebungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.240", 
   "children": [], 
   "end": "973.560", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.560", 
   "children": [], 
   "end": "974.400", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "retten auch Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.400", 
   "children": [], 
   "end": "975.800", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltbereite Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.800", 
   "children": [], 
   "end": "977.480", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frau Merkel sofort Partei ergriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.480", 
   "children": [], 
   "end": "980.080", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedr\u00e4ngen deutsche Bed\u00fcrftige an den Tafeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.080", 
   "children": [], 
   "end": "980.760", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.760", 
   "children": [], 
   "end": "982.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gut und gerne leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.320", 
   "children": [], 
   "end": "984.160", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berliner SPD-Innensenator sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.160", 
   "children": [], 
   "end": "987.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschenfeindlichkeit\u201c gibt es \u201edurchaus \u00f6fter\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.160", 
   "children": [], 
   "end": "987.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.640", 
   "children": [], 
   "end": "988.920", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gut und gerne leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.920", 
   "children": [], 
   "end": "990.000", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Staatsanwalt sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.000", 
   "children": [], 
   "end": "991.320", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat hat sich aufgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.320", 
   "children": [], 
   "end": "992.120", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Schulleiter sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.120", 
   "children": [], 
   "end": "993.720", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem Weg ins Mittelalter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.720", 
   "children": [], 
   "end": "995.720", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angegrapschte Frauen h\u00f6ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.720", 
   "children": [], 
   "end": "996.680", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn du das nicht willst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.680", 
   "children": [], 
   "end": "998.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musst du Kopftuch tragen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.240", 
   "children": [], 
   "end": "998.840", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.840", 
   "children": [], 
   "end": "1000.560", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man gut und gerne lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.560", 
   "children": [], 
   "end": "1001.840", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ausl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.840", 
   "children": [], 
   "end": "1003.200", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langsam genug davon? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.200", 
   "children": [], 
   "end": "1005.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht f\u00fcr unsere Weiter-so-Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.800", 
   "children": [], 
   "end": "1009.920", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will Migration nicht bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.920", 
   "children": [], 
   "end": "1011.600", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.600", 
   "children": [], 
   "end": "1014.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat bereits den Verlust des inneren Friedens auf dem Gewissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.920", 
   "children": [], 
   "end": "1017.040", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das \u201eSchaden vom deutschen Volk wenden\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.040", 
   "children": [], 
   "end": "1019.360", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt so jemand auf die Regierungsbank? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.360", 
   "children": [], 
   "end": "1020.280", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.280", 
   "children": [], 
   "end": "1037.480", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wohl eher auf die Anklagebank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.480", 
   "children": [], 
   "end": "1041.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Benjamin Strasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.200", 
   "children": [], 
   "end": "1049.720", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.720", 
   "children": [], 
   "end": "1052.080", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.080", 
   "children": [], 
   "end": "1054.080", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.080", 
   "children": [], 
   "end": "1059.520", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Antrag der AfD-Fraktion habe ich jetzt wirklich mehrfach inhaltlich gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.520", 
   "children": [], 
   "end": "1061.480", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich muss eines feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.480", 
   "children": [], 
   "end": "1063.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Meinung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.320", 
   "children": [], 
   "end": "1064.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind wir ja auch nicht immer gewohnt\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.920", 
   "children": [], 
   "end": "1069.240", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber leider gar keine Ahnung von der geltenden Rechtslage in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.240", 
   "children": [], 
   "end": "1073.680", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird in Ihrem Antrag munter mit Gesetzesnormen aus dem Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.680", 
   "children": [], 
   "end": "1076.200", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aufenthaltsgesetz um sich geworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.200", 
   "children": [], 
   "end": "1077.600", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.600", 
   "children": [], 
   "end": "1080.600", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zitieren in Ihrem Antrag ausgerechnet Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.600", 
   "children": [], 
   "end": "1083.400", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von deutschen Gerichten ganz anders ausgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.400", 
   "children": [], 
   "end": "1085.440", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie das wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.440", 
   "children": [], 
   "end": "1086.440", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.440", 
   "children": [], 
   "end": "1092.200", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich auf \u00a7\u00a026a Absatz\u00a02 des Asylgesetzes und behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.200", 
   "children": [], 
   "end": "1097.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6sterreich sei ein sicherer Drittstaat im Sinne des Asylgesetzes und deswegen k\u00f6nnten wir zur\u00fcckweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.360", 
   "children": [], 
   "end": "1099.880", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen ist dabei v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.880", 
   "children": [], 
   "end": "1102.720", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Anwendungsvorrang europ\u00e4ischen Rechts gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.720", 
   "children": [], 
   "end": "1105.440", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ganz konkret die Dublin-III-Verordnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.440", 
   "children": [], 
   "end": "1113.040", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass dadurch ebendieser \u00a7\u00a026a Absatz\u00a02 seine praktische Wirkung weitgehend verloren hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.040", 
   "children": [], 
   "end": "1114.400", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie rufen immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.400", 
   "children": [], 
   "end": "1116.680", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dublin\u00a0III gelte nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.680", 
   "children": [], 
   "end": "1120.440", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weidel hat hier gerade munter von Rechtsbruch gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.440", 
   "children": [], 
   "end": "1124.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie doch einmal die \u201eNVwZ\u201c 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.200", 
   "children": [], 
   "end": "1126.400", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seite\u00a01625. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.400", 
   "children": [], 
   "end": "1132.240", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts aus dem Juli\u00a02017 abgedruckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.240", 
   "children": [], 
   "end": "1134.920", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Urteil stellt relativ schlicht fest\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.920", 
   "children": [], 
   "end": "1137.200", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere das Bundesverwaltungsgericht\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.200", 
   "children": [], 
   "end": "1146.800", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sind wegen des Anwendungsvorrangs des Unionsrechts nicht \u201esichere Drittstaaten\u201c iSv \u00a7\u00a029 I Nr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.800", 
   "children": [], 
   "end": "1151.000", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3 AsylG iVm \u00a7\u00a026\u2009a II AsylG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.000", 
   "children": [], 
   "end": "1153.360", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Art.\u00a016\u2009a II GG\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.360", 
   "children": [], 
   "end": "1157.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD halten von Gerichten und Rechtsprechungen offensichtlich immer nur dann etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.200", 
   "children": [], 
   "end": "1160.200", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in Ihre Abschottungsfantasien passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.200", 
   "children": [], 
   "end": "1163.960", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist entlarvend hinsichtlich Ihres Bildes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.960", 
   "children": [], 
   "end": "1170.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Rechtsstaat hier in Deutschland angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.120", 
   "children": [], 
   "end": "1172.080", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt k\u00f6nnte man ja meinen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.080", 
   "children": [], 
   "end": "1176.560", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die AfD mit dem Unions-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.560", 
   "children": [], 
   "end": "1179.560", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.560", 
   "children": [], 
   "end": "1181.480", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Europarecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.480", 
   "children": [], 
   "end": "1182.720", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zufrieden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.720", 
   "children": [], 
   "end": "1186.600", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzt sie sich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.600", 
   "children": [], 
   "end": "1190.240", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auf europ\u00e4ischer Ebene ge\u00e4ndert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.240", 
   "children": [], 
   "end": "1199.000", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar dieses Jahres trafen sich Parlamentarier aller nationalen Parlamente in Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.000", 
   "children": [], 
   "end": "1206.760", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war f\u00fcr die FDP-Fraktion dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.760", 
   "children": [], 
   "end": "1212.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren andere Kolleginnen und Kollegen aus diesem Haus dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.600", 
   "children": [], 
   "end": "1214.800", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War die AfD dabei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.800", 
   "children": [], 
   "end": "1215.840", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.840", 
   "children": [], 
   "end": "1219.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den ganzen Tag waren Sie nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.440", 
   "children": [], 
   "end": "1220.680", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.680", 
   "children": [], 
   "end": "1224.040", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es um Sacharbeit ging und weil keine Kameras anwesend waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.040", 
   "children": [], 
   "end": "1227.680", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde hier in Grund und Boden versinken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.680", 
   "children": [], 
   "end": "1231.880", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich solche Antr\u00e4ge stellen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.880", 
   "children": [], 
   "end": "1236.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch blasen Sie hier die Backen auf und belehren uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.840", 
   "children": [], 
   "end": "1238.440", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist peinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.440", 
   "children": [], 
   "end": "1241.280", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.280", 
   "children": [], 
   "end": "1243.440", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch was diese Frage angeht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.440", 
   "children": [], 
   "end": "1245.840", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweifelsfrei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.840", 
   "children": [], 
   "end": "1250.120", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kann man auf verschiedene Weise darauf reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.120", 
   "children": [], 
   "end": "1254.640", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann mit kleinstaatlichem Denken reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.640", 
   "children": [], 
   "end": "1262.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es beispielsweise eine bayerische Regionalpartei im anstehenden Landtagswahlkampf macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.960", 
   "children": [], 
   "end": "1272.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorschl\u00e4ge aus der Mottenkiste hervorholt und eine bayerische Grenzpolizei fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.760", 
   "children": [], 
   "end": "1285.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe f\u00fcr meine Fraktion nachgefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.560", 
   "children": [], 
   "end": "1287.680", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Bundesinnenministerium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.680", 
   "children": [], 
   "end": "1291.160", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CSU stellt ja den Bundesinnenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.160", 
   "children": [], 
   "end": "1294.560", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Idee h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.560", 
   "children": [], 
   "end": "1296.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.200", 
   "children": [], 
   "end": "1301.840", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ministerium in Berlin musste aus der Presse davon erfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.840", 
   "children": [], 
   "end": "1309.880", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lobt die gute bisherige Zusammenarbeit zwischen Bundespolizei und bayerischer Landespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.880", 
   "children": [], 
   "end": "1311.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man beh\u00e4lt sich vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.680", 
   "children": [], 
   "end": "1321.760", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls Bundespolizisten abzuziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.760", 
   "children": [], 
   "end": "1329.720", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicher keine L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.720", 
   "children": [], 
   "end": "1332.120", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen diese Frage nicht deutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.120", 
   "children": [], 
   "end": "1335.080", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur europ\u00e4isch l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.080", 
   "children": [], 
   "end": "1338.040", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es heute doch auch wirklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.040", 
   "children": [], 
   "end": "1340.200", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Haltung zu Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.200", 
   "children": [], 
   "end": "1346.800", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Generation will keine kleingeistige Abschottung in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.800", 
   "children": [], 
   "end": "1348.120", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.120", 
   "children": [], 
   "end": "1350.640", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem uns Grenzen nicht trennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.640", 
   "children": [], 
   "end": "1359.520", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vereinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.520", 
   "children": [], 
   "end": "1363.680", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa der Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Menschen und f\u00fcr Waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.680", 
   "children": [], 
   "end": "1369.280", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD reagieren auf die Herausforderungen dieser Zeit mit Angst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.280", 
   "children": [], 
   "end": "1370.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir mit St\u00e4rke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.320", 
   "children": [], 
   "end": "1374.280", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Aufwertung von Frontex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.280", 
   "children": [], 
   "end": "1377.480", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sichere Au\u00dfengrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.480", 
   "children": [], 
   "end": "1381.040", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein deutsches Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.040", 
   "children": [], 
   "end": "1384.080", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.080", 
   "children": [], 
   "end": "1389.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem die AfD bisher jegliche Mitarbeit verweigert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.000", 
   "children": [], 
   "end": "1391.880", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schengen ist f\u00fcr uns nicht tot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.880", 
   "children": [], 
   "end": "1395.400", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schengen ist \u201ethe pulse of Europe\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.400", 
   "children": [], 
   "end": "1397.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.680", 
   "children": [], 
   "end": "1403.600", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ulla Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.600", 
   "children": [], 
   "end": "1406.760", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.760", 
   "children": [], 
   "end": "1408.120", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.120", 
   "children": [], 
   "end": "1410.440", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.440", 
   "children": [], 
   "end": "1415.560", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Curio hat hier eben wieder sehr deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.560", 
   "children": [], 
   "end": "1418.320", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man vonseiten der AfD hetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.320", 
   "children": [], 
   "end": "1419.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diffamiert"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.760", 
   "children": [], 
   "end": "1423.200", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie man im Grunde genommen jedes Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.200", 
   "children": [], 
   "end": "1425.160", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das ernsthaft diskutiert werden m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.160", 
   "children": [], 
   "end": "1426.360", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umkrempelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.360", 
   "children": [], 
   "end": "1431.120", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier entsprechend rassistische Stimmung zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.120", 
   "children": [], 
   "end": "1434.280", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD ist meiner Meinung nach dilettantisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.280", 
   "children": [], 
   "end": "1437.360", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir schon von einigen Kollegen geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.360", 
   "children": [], 
   "end": "1442.840", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein einziger Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze der Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.840", 
   "children": [], 
   "end": "1448.360", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ignoriert vor allen Dingen komplett das europ\u00e4ische Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.360", 
   "children": [], 
   "end": "1453.000", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiz\u00fcgigkeit ist ein hohes Gut innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.000", 
   "children": [], 
   "end": "1455.280", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss man das verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.280", 
   "children": [], 
   "end": "1456.360", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.360", 
   "children": [], 
   "end": "1457.880", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.880", 
   "children": [], 
   "end": "1460.040", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieses Recht bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.040", 
   "children": [], 
   "end": "1467.840", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den EU-Richtlinien darf es Binnengrenzkontrollen weitestgehend nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.840", 
   "children": [], 
   "end": "1473.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in Ausnahmef\u00e4llen d\u00fcrfen Kontrollen durchgef\u00fchrt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.320", 
   "children": [], 
   "end": "1475.800", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf Dauer sind diese unzul\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.800", 
   "children": [], 
   "end": "1481.320", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie die entsprechenden Ausf\u00fchrungen in den Richtlinien!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.320", 
   "children": [], 
   "end": "1486.040", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollte es auch anders sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.040", 
   "children": [], 
   "end": "1488.040", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzige Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.040", 
   "children": [], 
   "end": "1490.080", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die AfD hier verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.080", 
   "children": [], 
   "end": "1490.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.440", 
   "children": [], 
   "end": "1495.720", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzsuchende an den Grenzen abzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.720", 
   "children": [], 
   "end": "1497.000", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzsuchende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.000", 
   "children": [], 
   "end": "1500.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angeblich aus einem sicheren Drittstaat einreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.640", 
   "children": [], 
   "end": "1502.080", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.080", 
   "children": [], 
   "end": "1504.440", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich erst mal schlau! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.440", 
   "children": [], 
   "end": "1510.960", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geh\u00f6rt eben nicht zu den Befugnissen der Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.960", 
   "children": [], 
   "end": "1512.200", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.200", 
   "children": [], 
   "end": "1515.360", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Asylsuchende in Deutschland antragsberechtigt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.360", 
   "children": [], 
   "end": "1517.120", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das regelt Europarecht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.120", 
   "children": [], 
   "end": "1517.800", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.800", 
   "children": [], 
   "end": "1518.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dublin-Verordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.840", 
   "children": [], 
   "end": "1527.640", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat diese Dublin-Verordnung immer wieder wegen b\u00fcrokratischer und fl\u00fcchtlingsfeindlicher Inhalte kritisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.640", 
   "children": [], 
   "end": "1534.600", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ignoriert die AfD die Schutzgarantie der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.600", 
   "children": [], 
   "end": "1540.600", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens weit \u00fcber unser Grundrecht auf Asyl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.600", 
   "children": [], 
   "end": "1543.040", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wurde ausgeh\u00f6hlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.040", 
   "children": [], 
   "end": "1543.960", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.960", 
   "children": [], 
   "end": "1547.480", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gilt das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.480", 
   "children": [], 
   "end": "1548.800", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verbietet zum Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.800", 
   "children": [], 
   "end": "1552.760", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge pauschal an der Grenze abzuweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.760", 
   "children": [], 
   "end": "1555.680", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verpflichtet Deutschland sogar dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.680", 
   "children": [], 
   "end": "1558.840", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylantr\u00e4ge sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.840", 
   "children": [], 
   "end": "1560.680", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich wieder nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.680", 
   "children": [], 
   "end": "1563.520", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie die Aufs\u00e4tze vom UN-Fl\u00fcchtlingskommissar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.520", 
   "children": [], 
   "end": "1571.640", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie die Urteile vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.640", 
   "children": [], 
   "end": "1573.920", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie endlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.920", 
   "children": [], 
   "end": "1577.640", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier immer wieder Ihren v\u00f6lkischen Unsinn breitzutreten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.640", 
   "children": [], 
   "end": "1578.880", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.880", 
   "children": [], 
   "end": "1581.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.240", 
   "children": [], 
   "end": "1581.640", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.640", 
   "children": [], 
   "end": "1584.040", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte meine Rede zu Ende halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.040", 
   "children": [], 
   "end": "1586.680", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD kann nat\u00fcrlich fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.680", 
   "children": [], 
   "end": "1590.840", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht aufgek\u00fcndigt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.840", 
   "children": [], 
   "end": "1592.880", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was k\u00e4me dabei heraus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.880", 
   "children": [], 
   "end": "1601.440", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an einem Beispiel aus der letzten Debatte zu diesem Antrag deutlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.440", 
   "children": [], 
   "end": "1608.520", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ersten Lesung hat der AfD-Abgeordnete Stephan Protschka ernsthaft auf das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.520", 
   "children": [], 
   "end": "1610.960", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermeintliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.960", 
   "children": [], 
   "end": "1615.320", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorbild Saudi-Arabien verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.320", 
   "children": [], 
   "end": "1617.880", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort werde ein Zaun rund um das Land gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.880", 
   "children": [], 
   "end": "1619.280", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ginge das auch hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.280", 
   "children": [], 
   "end": "1620.320", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so seine Aussage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.320", 
   "children": [], 
   "end": "1628.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD empfiehlt hier eine feudale islamische Diktatur als Vorbild f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.600", 
   "children": [], 
   "end": "1630.560", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man sich mal reinziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.560", 
   "children": [], 
   "end": "1638.160", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erweist sie sich einmal mehr als fundamentale Gegnerin von Rechtsstaatlichkeit und demokratischen Grunds\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.160", 
   "children": [], 
   "end": "1639.400", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.400", 
   "children": [], 
   "end": "1641.280", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.280", 
   "children": [], 
   "end": "1642.880", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.880", 
   "children": [], 
   "end": "1645.000", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t mit Schutzsuchenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.000", 
   "children": [], 
   "end": "1655.240", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Abschottung und Bevormundung brauchen wir die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.240", 
   "children": [], 
   "end": "1657.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schutzsuchende ihren Asylantrag in einem Land stellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.080", 
   "children": [], 
   "end": "1657.280", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.280", 
   "children": [], 
   "end": "1658.000", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie famili\u00e4re Verbindungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.000", 
   "children": [], 
   "end": "1658.240", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.240", 
   "children": [], 
   "end": "1662.720", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Sprachkenntnisse haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.720", 
   "children": [], 
   "end": "1664.800", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wissen auch wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.800", 
   "children": [], 
   "end": "1668.160", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union es bis heute nicht geschafft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.160", 
   "children": [], 
   "end": "1672.720", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlinge in allen L\u00e4ndern aufgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.720", 
   "children": [], 
   "end": "1675.000", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn ein Land nicht aufnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.000", 
   "children": [], 
   "end": "1678.920", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es gef\u00e4lligst einen finanziellen Ausgleich zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.920", 
   "children": [], 
   "end": "1680.720", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt allerdings auch Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.720", 
   "children": [], 
   "end": "1684.160", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Die Linke mehr Grenzkontrollen fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.160", 
   "children": [], 
   "end": "1686.040", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht aber in eine ganz andere Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.040", 
   "children": [], 
   "end": "1690.440", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Grenzen dicht haben f\u00fcr R\u00fcstungsexporte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.440", 
   "children": [], 
   "end": "1692.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Polizeihilfe f\u00fcr Schurkenstaaten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.400", 
   "children": [], 
   "end": "1693.040", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.040", 
   "children": [], 
   "end": "1701.240", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier wieder so sch\u00f6n die Fluchtursachen angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.240", 
   "children": [], 
   "end": "1704.920", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag schaffen Sie neue Fluchtursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.920", 
   "children": [], 
   "end": "1706.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.280", 
   "children": [], 
   "end": "1709.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.000", 
   "children": [], 
   "end": "1712.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.440", 
   "children": [], 
   "end": "1713.600", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welthandelspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.600", 
   "children": [], 
   "end": "1715.680", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Millionen Menschen ins Elend treibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.680", 
   "children": [], 
   "end": "1717.680", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es unsere verdammte Pflicht hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.680", 
   "children": [], 
   "end": "1726.200", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens eine humane Fl\u00fcchtlingspolitik umzusetzen und schutzsuchende Menschen zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.200", 
   "children": [], 
   "end": "1728.440", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Luise Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.440", 
   "children": [], 
   "end": "1731.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.640", 
   "children": [], 
   "end": "1733.280", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.280", 
   "children": [], 
   "end": "1735.240", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.240", 
   "children": [], 
   "end": "1736.280", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.280", 
   "children": [], 
   "end": "1740.760", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich in diesem Haus wirklich sehr gern mehr dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.760", 
   "children": [], 
   "end": "1742.200", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Europa besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.200", 
   "children": [], 
   "end": "1743.240", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.240", 
   "children": [], 
   "end": "1745.240", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solidarischer machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.240", 
   "children": [], 
   "end": "1746.960", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weniger dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.960", 
   "children": [], 
   "end": "1754.760", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sozusagen ein friedliches B\u00fcndnis mit einem Anliegen sofort zunichtemachen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.760", 
   "children": [], 
   "end": "1760.240", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber genau die Intention Ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.240", 
   "children": [], 
   "end": "1761.000", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.000", 
   "children": [], 
   "end": "1764.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00fcckenlose Grenzkontrollen einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.200", 
   "children": [], 
   "end": "1765.720", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist europafeindlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.720", 
   "children": [], 
   "end": "1767.440", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist geschichtsvergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.440", 
   "children": [], 
   "end": "1769.240", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man n\u00fcchtern draufblickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.240", 
   "children": [], 
   "end": "1770.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.720", 
   "children": [], 
   "end": "1776.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht das Agieren der Bundesregierung in den letzten Jahren ist staatsgef\u00e4hrdend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.360", 
   "children": [], 
   "end": "1778.000", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.000", 
   "children": [], 
   "end": "1779.480", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.480", 
   "children": [], 
   "end": "1782.560", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine ma\u00dflose Verh\u00f6hnung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.560", 
   "children": [], 
   "end": "1784.120", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen auch Ihrer eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.120", 
   "children": [], 
   "end": "1787.040", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich nicht mal die M\u00fche machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.040", 
   "children": [], 
   "end": "1791.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre absurden Forderungen auch nur ansatzweise mit irgendwas zu unterf\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.640", 
   "children": [], 
   "end": "1792.880", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich \u00fcberrascht das nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.880", 
   "children": [], 
   "end": "1795.960", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja Ihr Kalk\u00fcl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.960", 
   "children": [], 
   "end": "1797.240", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen reicht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.240", 
   "children": [], 
   "end": "1801.600", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn lediglich eine \u00dcberschrift transportiert wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.600", 
   "children": [], 
   "end": "1806.320", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn genau da endet Ihr politischer Gestaltungswille: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.320", 
   "children": [], 
   "end": "1808.480", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der \u00dcberschrift."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.480", 
   "children": [], 
   "end": "1811.840", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb kann man sich mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.840", 
   "children": [], 
   "end": "1814.200", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie man ihn dreht und wendet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.200", 
   "children": [], 
   "end": "1815.440", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es h\u00e4ufiger getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.440", 
   "children": [], 
   "end": "1817.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sachlich auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.440", 
   "children": [], 
   "end": "1819.720", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er verharrt bei einer \u00dcberschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.720", 
   "children": [], 
   "end": "1822.160", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie selbst sind zu feige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.160", 
   "children": [], 
   "end": "1827.640", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nur einen Teil Ihrer Forderungen wenigstens ansatzweise zu unterf\u00fcttern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.640", 
   "children": [], 
   "end": "1831.240", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eine l\u00fcckenlose Kontrolle der deutschen Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.240", 
   "children": [], 
   "end": "1833.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der gr\u00fcnen Grenze; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.640", 
   "children": [], 
   "end": "1836.080", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht ja explizit drin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.080", 
   "children": [], 
   "end": "1838.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.400", 
   "children": [], 
   "end": "1840.920", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.920", 
   "children": [], 
   "end": "1842.960", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nur umgesetzt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.960", 
   "children": [], 
   "end": "1845.800", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir um Deutschland eine Mauer bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.800", 
   "children": [], 
   "end": "1846.480", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.480", 
   "children": [], 
   "end": "1849.840", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die enormen Kosten eines solchen Anliegens zu benennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.840", 
   "children": [], 
   "end": "1852.360", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.360", 
   "children": [], 
   "end": "1853.360", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.360", 
   "children": [], 
   "end": "1858.200", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ein unfassbares Polizeiaufgebot das zur Folge h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.200", 
   "children": [], 
   "end": "1859.320", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.320", 
   "children": [], 
   "end": "1859.880", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.880", 
   "children": [], 
   "end": "1864.800", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass daf\u00fcr Polizei aus anderen Bereichen abgezogen werden m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.800", 
   "children": [], 
   "end": "1866.400", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.400", 
   "children": [], 
   "end": "1868.080", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.080", 
   "children": [], 
   "end": "1874.000", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr enorme wirtschaftliche Einbu\u00dfen das Abdichten der deutschen Grenze zur Folge h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.000", 
   "children": [], 
   "end": "1875.160", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.160", 
   "children": [], 
   "end": "1876.040", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.040", 
   "children": [], 
   "end": "1878.320", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Ihre Forderungen nur dann umsetzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.320", 
   "children": [], 
   "end": "1880.680", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man im Zweifel auch bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.680", 
   "children": [], 
   "end": "1883.480", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffe auf Menschen zu richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.480", 
   "children": [], 
   "end": "1883.960", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.960", 
   "children": [], 
   "end": "1885.040", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.040", 
   "children": [], 
   "end": "1885.680", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.680", 
   "children": [], 
   "end": "1889.280", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland durch so eine Ma\u00dfnahme mit einem Satz aus der Europ\u00e4ischen Union hinausbewegen w\u00fcrde.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.280", 
   "children": [], 
   "end": "1890.000", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.000", 
   "children": [], 
   "end": "1892.120", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberrascht auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.120", 
   "children": [], 
   "end": "1904.040", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie sind eine europafeindliche Partei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.040", 
   "children": [], 
   "end": "1906.040", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist das aber nicht egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.040", 
   "children": [], 
   "end": "1920.240", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie an irgendeiner Stelle einmal ehrlich \u00fcber die Konsequenzen Ihrer Forderungen debattieren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.240", 
   "children": [], 
   "end": "1923.880", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde man sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.880", 
   "children": [], 
   "end": "1926.120", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zahlreiche Gr\u00fcnde daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.120", 
   "children": [], 
   "end": "1928.880", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen dieses Anliegen zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.880", 
   "children": [], 
   "end": "1930.320", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine Ma\u00dfnahme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.320", 
   "children": [], 
   "end": "1932.160", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das trauen Sie sich nicht zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.160", 
   "children": [], 
   "end": "1935.400", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re n\u00e4mlich niemals einseitig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.400", 
   "children": [], 
   "end": "1937.160", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben ja wohl nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.160", 
   "children": [], 
   "end": "1945.360", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auf der einen Seite dichtmachen kann und trotzdem alle Vorz\u00fcge der Union genie\u00dfen kann! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.360", 
   "children": [], 
   "end": "1949.640", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das sage ich ausdr\u00fccklich f\u00fcr meine Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.640", 
   "children": [], 
   "end": "1953.120", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen ja scheinbar vollkommen egal geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.120", 
   "children": [], 
   "end": "1953.920", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.920", 
   "children": [], 
   "end": "1960.440", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren selbstverst\u00e4ndlichen kulturellen Austausch mit anderen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.440", 
   "children": [], 
   "end": "1963.120", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Studien-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.120", 
   "children": [], 
   "end": "1963.760", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Job- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.760", 
   "children": [], 
   "end": "1972.680", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensperspektiven und deren kulturelle Freiheiten Sie mit diesem Anliegen flugs zerst\u00f6ren w\u00fcrden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.680", 
   "children": [], 
   "end": "1974.240", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir nicht zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.240", 
   "children": [], 
   "end": "1976.160", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen stellen wir uns!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.160", 
   "children": [], 
   "end": "1980.040", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Personenfreiz\u00fcgigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.040", 
   "children": [], 
   "end": "1984.960", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man einfach in dieser Deutlichkeit sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.960", 
   "children": [], 
   "end": "1985.800", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der praktische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.800", 
   "children": [], 
   "end": "1992.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allt\u00e4gliche Ausdruck eines friedlichen und auf Zusammenhalt bedachten Europas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.120", 
   "children": [], 
   "end": "1997.000", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen verh\u00e4lt sich das auch so mit dem Asylrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.000", 
   "children": [], 
   "end": "2000.960", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht durch Zufall in unsere Verfassung gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.960", 
   "children": [], 
   "end": "2002.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aus historischer Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.800", 
   "children": [], 
   "end": "2004.280", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Bewusstsein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.280", 
   "children": [], 
   "end": "2005.400", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Staaten gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.400", 
   "children": [], 
   "end": "2008.400", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir froh sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.400", 
   "children": [], 
   "end": "2009.520", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diejenigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.520", 
   "children": [], 
   "end": "2017.840", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sonst dem Vernichtungskrieg der Nazis zum Opfer gefallen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.840", 
   "children": [], 
   "end": "2019.520", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.520", 
   "children": [], 
   "end": "2025.440", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir diesen Anspruch heute hier hochhalten und weiter aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.440", 
   "children": [], 
   "end": "2026.040", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Lehre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.040", 
   "children": [], 
   "end": "2029.520", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus der Geschichte gezogen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.520", 
   "children": [], 
   "end": "2032.960", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber von einer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.960", 
   "children": [], 
   "end": "2035.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Schuldkult spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.080", 
   "children": [], 
   "end": "2039.240", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man wahrscheinlich nicht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.240", 
   "children": [], 
   "end": "2041.040", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Zusammenhang herstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.040", 
   "children": [], 
   "end": "2044.200", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der Kollegen der AfD sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.200", 
   "children": [], 
   "end": "2045.000", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.000", 
   "children": [], 
   "end": "2048.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag sehr bildhaft beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.280", 
   "children": [], 
   "end": "2052.400", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "existiert zum Gl\u00fcck nur in Ihrem beschr\u00e4nkten Weltbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.400", 
   "children": [], 
   "end": "2053.600", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.600", 
   "children": [], 
   "end": "2058.120", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich in einem Land lebe und in einem Parlament arbeite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.120", 
   "children": [], 
   "end": "2061.480", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dieses Weltbild mehrheitlich nicht geteilt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.480", 
   "children": [], 
   "end": "2062.320", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.720", 
   "children": [], 
   "end": "2067.320", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Josef Oster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.320", 
   "children": [], 
   "end": "2068.520", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.520", 
   "children": [], 
   "end": "2072.680", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.680", 
   "children": [], 
   "end": "2074.520", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.520", 
   "children": [], 
   "end": "2078.680", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.680", 
   "children": [], 
   "end": "2083.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Grenzschutz ist gleicherma\u00dfen wichtig wie sensibel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.640", 
   "children": [], 
   "end": "2091.000", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits wollen und m\u00fcssen wir die Sorgen der Menschen ernst nehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.000", 
   "children": [], 
   "end": "2092.880", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das tun wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.880", 
   "children": [], 
   "end": "2106.160", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits streben wir aber ganz bestimmt keine Debatte \u00fcber Z\u00e4une und Mauern in unserem Land an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.160", 
   "children": [], 
   "end": "2114.640", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das kann Ihr Antrag in der Konsequenz ja bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.640", 
   "children": [], 
   "end": "2116.480", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auch deshalb nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.480", 
   "children": [], 
   "end": "2123.520", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Antrag grundlegende Aspekte unseres Landes ber\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.520", 
   "children": [], 
   "end": "2125.120", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.120", 
   "children": [], 
   "end": "2126.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.440", 
   "children": [], 
   "end": "2130.160", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht um humanit\u00e4re Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.160", 
   "children": [], 
   "end": "2130.920", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.920", 
   "children": [], 
   "end": "2136.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland auch in Zukunft ein modernes und weltoffenes Land bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.400", 
   "children": [], 
   "end": "2137.240", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.240", 
   "children": [], 
   "end": "2139.880", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.880", 
   "children": [], 
   "end": "2144.240", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passen gewiss keine fl\u00e4chendeckenden Grenzkontrollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.240", 
   "children": [], 
   "end": "2147.120", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Sicherheit geh\u00f6ren aber untrennbar zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.120", 
   "children": [], 
   "end": "2154.360", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss ein Staat seine Grenzen bei Bedarf kontrollieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.360", 
   "children": [], 
   "end": "2158.000", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das geschieht ja aktuell auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.000", 
   "children": [], 
   "end": "2162.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dies muss in einem Europa der offenen Grenzen immer ein Ausnahmefall bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.920", 
   "children": [], 
   "end": "2167.200", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag ber\u00fchrt aber auch den Aspekt der humanit\u00e4ren Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.200", 
   "children": [], 
   "end": "2170.120", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in akuter Not zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.120", 
   "children": [], 
   "end": "2174.400", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt f\u00fcr mich zum Selbstverst\u00e4ndnis unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.400", 
   "children": [], 
   "end": "2176.320", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt und auch in Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.320", 
   "children": [], 
   "end": "2184.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.520", 
   "children": [], 
   "end": "2187.040", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorliegende Antrag erweckt den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.040", 
   "children": [], 
   "end": "2195.360", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als herrsche an unseren Grenzen das blanke Chaos und als g\u00e4be es kaum Kontrollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.360", 
   "children": [], 
   "end": "2196.960", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6lliger Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.960", 
   "children": [], 
   "end": "2198.480", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.480", 
   "children": [], 
   "end": "2199.680", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.680", 
   "children": [], 
   "end": "2201.640", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ich ausdr\u00fccklich danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.640", 
   "children": [], 
   "end": "2204.080", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leistet aktuell beste Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.080", 
   "children": [], 
   "end": "2208.480", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wird in Zukunft mit mehr Personal noch besser arbeiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.480", 
   "children": [], 
   "end": "2211.480", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese Arbeit zeigt Wirkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.480", 
   "children": [], 
   "end": "2214.240", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der ankommenden Fl\u00fcchtlinge sinkt bekanntlich stetig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.240", 
   "children": [], 
   "end": "2218.040", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr illegale Zuwanderer wird es zunehmend schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.040", 
   "children": [], 
   "end": "2220.240", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Weg in unser Land zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.240", 
   "children": [], 
   "end": "2223.120", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also keinerlei Grund zur Panikmache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.120", 
   "children": [], 
   "end": "2230.080", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Grenzschutzaktivit\u00e4ten der Bundespolizei geh\u00f6ren eben nicht nur die sichtbaren Beamten an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.080", 
   "children": [], 
   "end": "2233.000", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei hat zahlreiche effektive Kontrollm\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.000", 
   "children": [], 
   "end": "2233.880", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sie leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.880", 
   "children": [], 
   "end": "2236.040", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.040", 
   "children": [], 
   "end": "2237.440", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Grenzschutzaufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.440", 
   "children": [], 
   "end": "2239.680", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zum Beispiel halb Bayern lahmzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.680", 
   "children": [], 
   "end": "2244.720", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Vollkontrolle w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig zu endlosen Staus an unseren Grenzen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.720", 
   "children": [], 
   "end": "2250.560", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter w\u00fcrde nicht zuletzt unsere Wirtschaft massiv leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.560", 
   "children": [], 
   "end": "2251.840", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann keiner wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.840", 
   "children": [], 
   "end": "2253.400", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.400", 
   "children": [], 
   "end": "2254.880", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.880", 
   "children": [], 
   "end": "2259.360", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten ma\u00dfvolle Grenzkontrollen weiterhin f\u00fcr notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.360", 
   "children": [], 
   "end": "2262.360", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.360", 
   "children": [], 
   "end": "2266.400", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass illegale Grenz\u00fcbertritte weiterhin konsequent bek\u00e4mpft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.400", 
   "children": [], 
   "end": "2267.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.520", 
   "children": [], 
   "end": "2270.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgaben und Herausforderungen f\u00fcr unsere Polizei werden immer gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.600", 
   "children": [], 
   "end": "2275.560", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Entwicklung tr\u00e4gt unser Koalitionsvertrag Rechnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.560", 
   "children": [], 
   "end": "2279.440", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Polizisten in Deutschland wird noch einmal deutlich steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.440", 
   "children": [], 
   "end": "2284.840", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt 15\u00a0000 zus\u00e4tzliche Stellen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.840", 
   "children": [], 
   "end": "2286.160", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein klares Signal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.160", 
   "children": [], 
   "end": "2292.800", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt werden die neuen AnkER-Zentren den Ablauf der Asylverfahren ver\u00e4ndern und vor allem deutlich beschleunigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.800", 
   "children": [], 
   "end": "2294.040", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.040", 
   "children": [], 
   "end": "2295.480", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Beispiele zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.480", 
   "children": [], 
   "end": "2300.360", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierungskoalition setzt bei der inneren Sicherheit die richtigen Schwerpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.360", 
   "children": [], 
   "end": "2300.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.760", 
   "children": [], 
   "end": "2301.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.800", 
   "children": [], 
   "end": "2313.280", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen f\u00fcr ein H\u00f6chstma\u00df an Sicherheit ebenso wie f\u00fcr Freiheit und humanit\u00e4re Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.280", 
   "children": [], 
   "end": "2314.760", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.760", 
   "children": [], 
   "end": "2317.560", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Martin Hess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.560", 
   "children": [], 
   "end": "2318.080", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.080", 
   "children": [], 
   "end": "2320.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Zwischenbemerkung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.320", 
   "children": [], 
   "end": "2321.400", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.400", 
   "children": [], 
   "end": "2322.560", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.560", 
   "children": [], 
   "end": "2323.000", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.000", 
   "children": [], 
   "end": "2326.200", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin schon einigerma\u00dfen erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.200", 
   "children": [], 
   "end": "2329.240", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie realit\u00e4tsfern Ihre Aussagen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.240", 
   "children": [], 
   "end": "2332.920", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich von einem Polizeihauptkommissar bitte einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.920", 
   "children": [], 
   "end": "2334.960", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Lage an den deutschen Grenzen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.960", 
   "children": [], 
   "end": "2335.800", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.800", 
   "children": [], 
   "end": "2338.240", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben hat der Kollege Oster gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.240", 
   "children": [], 
   "end": "2341.240", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Lindh spricht erst als n\u00e4chster Redner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.240", 
   "children": [], 
   "end": "2344.680", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann korrigiere ich mich selbstverst\u00e4ndlich und bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.680", 
   "children": [], 
   "end": "2345.920", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu entschuldigen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.920", 
   "children": [], 
   "end": "2346.560", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.560", 
   "children": [], 
   "end": "2349.080", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotzdem bleibt nat\u00fcrlich die Grundaussage bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.080", 
   "children": [], 
   "end": "2350.080", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich bitte von mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.080", 
   "children": [], 
   "end": "2352.360", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Lage wirklich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.360", 
   "children": [], 
   "end": "2355.480", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie eine Person an einer Grenze tats\u00e4chlich kontrollieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.480", 
   "children": [], 
   "end": "2360.160", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen Sie Identit\u00e4tspapiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.160", 
   "children": [], 
   "end": "2361.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.440", 
   "children": [], 
   "end": "2363.000", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie nicht kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.000", 
   "children": [], 
   "end": "2364.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie dort nur erfassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.800", 
   "children": [], 
   "end": "2366.320", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das ist die Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.320", 
   "children": [], 
   "end": "2372.360", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit an der deutschen Grenze besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.360", 
   "children": [], 
   "end": "2376.280", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Hinblick auf die sogenannten Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.280", 
   "children": [], 
   "end": "2383.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcberwiegende Mehrzahl dieser Personen kommt ohne Papiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.640", 
   "children": [], 
   "end": "2387.520", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort kann eine \u00dcberpr\u00fcfung des Backgrounds \u00fcberhaupt nicht stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.520", 
   "children": [], 
   "end": "2389.880", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.880", 
   "children": [], 
   "end": "2392.400", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten ja gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.400", 
   "children": [], 
   "end": "2394.920", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden das nicht mit Fakten unterf\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.920", 
   "children": [], 
   "end": "2396.240", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Fakten f\u00fcr Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.240", 
   "children": [], 
   "end": "2399.880", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das f\u00fcr unsere Sicherheitslage im Land bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.880", 
   "children": [], 
   "end": "2407.680", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der islamistischen Gef\u00e4hrder betrug im Januar\u00a02015 noch 266. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.680", 
   "children": [], 
   "end": "2411.800", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt 750 islamistische Gef\u00e4hrder im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.800", 
   "children": [], 
   "end": "2415.280", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.280", 
   "children": [], 
   "end": "2417.960", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Terroranschl\u00e4ge im Inland begehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.960", 
   "children": [], 
   "end": "2432.400", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der islamistischen Terrorverfahren betrug im Jahr\u00a02015 106. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.400", 
   "children": [], 
   "end": "2437.040", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir 1\u00a0031 islamistische Terrorverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.040", 
   "children": [], 
   "end": "2439.600", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl hat sich also verzehnfacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.600", 
   "children": [], 
   "end": "2441.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lassen Sie mich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.560", 
   "children": [], 
   "end": "2444.640", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.640", 
   "children": [], 
   "end": "2446.920", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich eben dargestellt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.920", 
   "children": [], 
   "end": "2459.520", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine inakzeptable Gef\u00e4hrdung der Sicherheitslage unserer B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.520", 
   "children": [], 
   "end": "2461.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.920", 
   "children": [], 
   "end": "2466.040", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb haben wir ja diesen Antrag gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.040", 
   "children": [], 
   "end": "2466.800", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.800", 
   "children": [], 
   "end": "2468.880", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Kriminalit\u00e4tsbelastung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.880", 
   "children": [], 
   "end": "2477.000", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die sogenannten Zuwanderer exorbitant h\u00f6her ist als bei Deutschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.000", 
   "children": [], 
   "end": "2478.960", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort die 10- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.960", 
   "children": [], 
   "end": "2481.320", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 16-fache Kriminalit\u00e4tsbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.320", 
   "children": [], 
   "end": "2486.920", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei schweren Delikten wie K\u00f6rperverletzungsdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.920", 
   "children": [], 
   "end": "2489.200", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.200", 
   "children": [], 
   "end": "2489.920", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoheitsdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.920", 
   "children": [], 
   "end": "2491.120", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schweren Sexualdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.120", 
   "children": [], 
   "end": "2500.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das eindeutig die Sicherheitslage unserer B\u00fcrger massiv beeintr\u00e4chtigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.560", 
   "children": [], 
   "end": "2502.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das nicht hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.760", 
   "children": [], 
   "end": "2504.200", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.200", 
   "children": [], 
   "end": "2508.520", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Grenzen endlich wieder so sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.520", 
   "children": [], 
   "end": "2514.520", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personen ohne Identit\u00e4tspapiere an der Grenze abgewiesen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.520", 
   "children": [], 
   "end": "2517.160", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheitslage in Deutschland zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.160", 
   "children": [], 
   "end": "2517.600", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.600", 
   "children": [], 
   "end": "2522.800", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischenbemerkungen sind Zwischenbemerkungen und keine Reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.800", 
   "children": [], 
   "end": "2524.720", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Beitr\u00e4ge dauern normalerweise vier Minuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.720", 
   "children": [], 
   "end": "2534.840", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit war jetzt fast schon so lang wie die einer normalen Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.840", 
   "children": [], 
   "end": "2537.800", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.800", 
   "children": [], 
   "end": "2539.280", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Oster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.280", 
   "children": [], 
   "end": "2543.320", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.320", 
   "children": [], 
   "end": "2544.120", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie m\u00f6gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.120", 
   "children": [], 
   "end": "2547.600", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege ist ja damit in sein Statement eingestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.600", 
   "children": [], 
   "end": "2551.000", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er mir die Lage in Deutschland erkl\u00e4ren wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.000", 
   "children": [], 
   "end": "2551.320", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.320", 
   "children": [], 
   "end": "2554.720", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich ganz bestimmt keinen AfD-Kollegen brauche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.720", 
   "children": [], 
   "end": "2557.520", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir die Lage in Deutschland erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.520", 
   "children": [], 
   "end": "2560.160", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.160", 
   "children": [], 
   "end": "2560.560", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.560", 
   "children": [], 
   "end": "2566.640", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Lage objektiv betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.640", 
   "children": [], 
   "end": "2571.360", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt keinen Grund zur Panikmache gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.360", 
   "children": [], 
   "end": "2574.760", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die AfD jedes Mal versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.760", 
   "children": [], 
   "end": "2576.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Panik zu erzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.000", 
   "children": [], 
   "end": "2579.280", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir jetzt schon oft genug erfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.280", 
   "children": [], 
   "end": "2581.440", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt keinen Grund daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.440", 
   "children": [], 
   "end": "2582.960", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.960", 
   "children": [], 
   "end": "2584.440", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.440", 
   "children": [], 
   "end": "2586.400", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leistet gute Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.400", 
   "children": [], 
   "end": "2592.200", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 50\u00a0000\u00a0Aufgriffe sind im letzten Jahr an den Grenzen erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.200", 
   "children": [], 
   "end": "2593.320", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.320", 
   "children": [], 
   "end": "2595.560", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier erfolgreich gearbeitet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.560", 
   "children": [], 
   "end": "2596.920", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in dem Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.920", 
   "children": [], 
   "end": "2599.600", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es hier ge\u00e4u\u00dfert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.600", 
   "children": [], 
   "end": "2599.920", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.920", 
   "children": [], 
   "end": "2601.600", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz gewiss brauchen wir keine AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.600", 
   "children": [], 
   "end": "2605.160", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns Deutschland erkl\u00e4ren zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.160", 
   "children": [], 
   "end": "2607.360", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.360", 
   "children": [], 
   "end": "2615.520", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine Reihe von W\u00fcnschen zu weiteren Zwischenbemerkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.520", 
   "children": [], 
   "end": "2623.000", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss aber doch auf die Regeln unserer Gesch\u00e4ftsordnung aufmerksam machen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.000", 
   "children": [], 
   "end": "2630.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich im Anschluss an einen Debattenbeitrag zu einer Zwischenbemerkung melden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.480", 
   "children": [], 
   "end": "2631.120", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.120", 
   "children": [], 
   "end": "2632.360", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur der Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.360", 
   "children": [], 
   "end": "2634.920", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann darauf antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.920", 
   "children": [], 
   "end": "2635.840", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist geschehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.840", 
   "children": [], 
   "end": "2641.320", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt als n\u00e4chster Redner der Kollege Helge Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.320", 
   "children": [], 
   "end": "2642.600", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.600", 
   "children": [], 
   "end": "2645.880", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.880", 
   "children": [], 
   "end": "2648.080", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.080", 
   "children": [], 
   "end": "2655.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Namentliche Abstimmung hat die antragstellende Fraktion beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.760", 
   "children": [], 
   "end": "2658.640", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Ihnen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr dankbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.640", 
   "children": [], 
   "end": "2662.160", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Kalk\u00fcl ist nat\u00fcrlich durchschaubar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.160", 
   "children": [], 
   "end": "2662.880", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.880", 
   "children": [], 
   "end": "2668.200", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich gerade die Abgeordneten der SPD- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.200", 
   "children": [], 
   "end": "2670.840", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der CDU/CSU-Fraktion sich \u00f6ffentlich bekennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.840", 
   "children": [], 
   "end": "2673.560", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das Umgekehrte ist der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.560", 
   "children": [], 
   "end": "2675.400", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zwingen Sie dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.400", 
   "children": [], 
   "end": "2677.520", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.520", 
   "children": [], 
   "end": "2680.040", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Einzelne von Ihnen noch den Mumm haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.040", 
   "children": [], 
   "end": "2683.720", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich namentlich zu diesem freien demokratischen und sicheren Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.720", 
   "children": [], 
   "end": "2685.080", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.080", 
   "children": [], 
   "end": "2686.440", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bekennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.440", 
   "children": [], 
   "end": "2687.440", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nicht nur das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.440", 
   "children": [], 
   "end": "2688.400", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Ihnen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.400", 
   "children": [], 
   "end": "2692.040", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir so die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.040", 
   "children": [], 
   "end": "2692.720", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zu vergewissern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.720", 
   "children": [], 
   "end": "2693.720", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.720", 
   "children": [], 
   "end": "2701.800", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese freiheitlich-demokratische Grundordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.800", 
   "children": [], 
   "end": "2703.200", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.200", 
   "children": [], 
   "end": "2705.480", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.480", 
   "children": [], 
   "end": "2707.320", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir um sie ringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.320", 
   "children": [], 
   "end": "2708.720", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kein Selbstl\u00e4ufer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.720", 
   "children": [], 
   "end": "2715.960", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Demokratie keine Zuschauerveranstaltung ist und dass alle Alternativen zu diesem offenen freien Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.960", 
   "children": [], 
   "end": "2716.560", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir leben d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.560", 
   "children": [], 
   "end": "2718.840", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel schlechter sind als dies."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.840", 
   "children": [], 
   "end": "2722.760", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag malen Sie bestimmte Szenarien dieses Landes an die Wand,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.760", 
   "children": [], 
   "end": "2727.080", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Szenarien des Ansturms auf die Grenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.080", 
   "children": [], 
   "end": "2732.080", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kehre aber zur Wirklichkeit zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.080", 
   "children": [], 
   "end": "2734.280", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der Situation in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.280", 
   "children": [], 
   "end": "2736.240", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein eingemauertes Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.240", 
   "children": [], 
   "end": "2737.880", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es sich w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.880", 
   "children": [], 
   "end": "2756.240", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine eingepferchte Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.240", 
   "children": [], 
   "end": "2759.680", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer eingepferchten Gesellschaft w\u00e4chst nicht die Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.680", 
   "children": [], 
   "end": "2761.400", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Angst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.400", 
   "children": [], 
   "end": "2763.280", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.280", 
   "children": [], 
   "end": "2765.800", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Diktaturen beobachtet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.800", 
   "children": [], 
   "end": "2766.560", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.560", 
   "children": [], 
   "end": "2769.440", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns Zeit rauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.440", 
   "children": [], 
   "end": "2772.520", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie solche begrenzten Antr\u00e4ge stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.520", 
   "children": [], 
   "end": "2773.480", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie w\u00e4re es einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.480", 
   "children": [], 
   "end": "2775.120", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.120", 
   "children": [], 
   "end": "2807.360", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie stattdessen mit uns zusammen nach Ceuta oder nach Griechenland zu den Betroffenen oder Gefl\u00fcchteten reisen w\u00fcrden oder wenn Sie sich mit ehrenamtlichen Helfern auseinandersetzen w\u00fcrden oder wenn Sie die Regierungen der Golfstaaten oder die von Ihnen so gesch\u00e4tzten Regierungen in den osteurop\u00e4ischen Staaten beknien w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.360", 
   "children": [], 
   "end": "2817.080", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie endlich einmal europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t \u00fcben und Deutschland zur Seite stehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.080", 
   "children": [], 
   "end": "2817.800", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.800", 
   "children": [], 
   "end": "2819.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts davon tun Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.920", 
   "children": [], 
   "end": "2830.320", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Besuchergruppe von AfD-Bundestagsabgeordneten hofiert den Gro\u00dfmufti von Damaskus und Baschar al-Assad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.320", 
   "children": [], 
   "end": "2834.240", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fraternisieren mit Fluchtursachen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.240", 
   "children": [], 
   "end": "2836.160", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.160", 
   "children": [], 
   "end": "2837.880", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Mauern aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.880", 
   "children": [], 
   "end": "2839.400", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzen zumachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.400", 
   "children": [], 
   "end": "2840.920", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylrecht abbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.920", 
   "children": [], 
   "end": "2844.040", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schwadronieren dann auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.040", 
   "children": [], 
   "end": "2848.840", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns doch um die Fluchtursachen k\u00fcmmern sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.840", 
   "children": [], 
   "end": "2851.520", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie scheinheilig und bigott kann man nur sein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.520", 
   "children": [], 
   "end": "2852.840", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.840", 
   "children": [], 
   "end": "2857.440", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.440", 
   "children": [], 
   "end": "2863.400", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gestatte keine Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.400", 
   "children": [], 
   "end": "2864.960", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut Ihnen gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.960", 
   "children": [], 
   "end": "2867.680", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal zuzuh\u00f6ren und nicht sich selbst zu h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.680", 
   "children": [], 
   "end": "2868.160", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so bigott\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.160", 
   "children": [], 
   "end": "2869.680", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.680", 
   "children": [], 
   "end": "2873.040", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gott sich vor lauter Gottlosigkeit und Schaudern umdrehen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.040", 
   "children": [], 
   "end": "2877.640", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Zwischenruf im Dezember sagte Herr Gauland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.640", 
   "children": [], 
   "end": "2878.800", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.800", 
   "children": [], 
   "end": "2882.200", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den humanit\u00e4ren Ansatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.200", 
   "children": [], 
   "end": "2883.240", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unser Volk!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.240", 
   "children": [], 
   "end": "2886.920", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser humanit\u00e4rer Ansatz hier in diesem Hohen Hause lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.920", 
   "children": [], 
   "end": "2890.080", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte sind Menschenrechte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.080", 
   "children": [], 
   "end": "2892.000", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte sind nicht v\u00f6lkisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.000", 
   "children": [], 
   "end": "2902.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte haben keine Nationalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.440", 
   "children": [], 
   "end": "2905.720", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte haben keine Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.720", 
   "children": [], 
   "end": "2909.920", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte haben keine Hautfarbe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.920", 
   "children": [], 
   "end": "2910.680", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt im Wort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.680", 
   "children": [], 
   "end": "2913.160", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte sind universal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.160", 
   "children": [], 
   "end": "2916.720", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Gott sei Dank haben wir hier noch die Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.720", 
   "children": [], 
   "end": "2917.880", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.880", 
   "children": [], 
   "end": "2922.440", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Gesellschaft wir leben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.440", 
   "children": [], 
   "end": "2925.080", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Verwandten und Vorfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.080", 
   "children": [], 
   "end": "2929.840", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jenseits des Eisernen Vorhangs lebten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.840", 
   "children": [], 
   "end": "2932.120", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten diese M\u00f6glichkeit nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.120", 
   "children": [], 
   "end": "2937.720", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch in fr\u00fchester Jugend den Grenz\u00fcbertritt erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.720", 
   "children": [], 
   "end": "2939.240", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Herzrasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.240", 
   "children": [], 
   "end": "2940.800", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zittern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.800", 
   "children": [], 
   "end": "2942.560", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.560", 
   "children": [], 
   "end": "2946.400", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie \u00fcber die Schrecken des Mauerbaus berichteten und wie sie schilderten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.400", 
   "children": [], 
   "end": "2946.800", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.800", 
   "children": [], 
   "end": "2948.120", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor die Mauer fiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.120", 
   "children": [], 
   "end": "2948.880", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.880", 
   "children": [], 
   "end": "2952.760", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst und Hoffnungslosigkeit dominierten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.760", 
   "children": [], 
   "end": "2953.240", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.240", 
   "children": [], 
   "end": "2956.560", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Festung Europa nach innen und au\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.560", 
   "children": [], 
   "end": "2958.960", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein eingemauertes Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.960", 
   "children": [], 
   "end": "2962.400", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eingepferchte Gesellschaft der Angst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.400", 
   "children": [], 
   "end": "2964.120", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.120", 
   "children": [], 
   "end": "2965.360", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gibt es nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.360", 
   "children": [], 
   "end": "2966.400", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.400", 
   "children": [], 
   "end": "2967.160", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.160", 
   "children": [], 
   "end": "2968.880", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.880", 
   "children": [], 
   "end": "2971.640", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Michael Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.640", 
   "children": [], 
   "end": "2973.560", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.560", 
   "children": [], 
   "end": "2974.600", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.600", 
   "children": [], 
   "end": "2980.560", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dem letzten Redner die volle Aufmerksamkeit zu schenken und Platz zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.560", 
   "children": [], 
   "end": "2985.640", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere den Kollegen im hinteren Bereich des Plenar\u00adsaals darf ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.640", 
   "children": [], 
   "end": "2989.920", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen im Deutschen Bundestag Sitzpl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.920", 
   "children": [], 
   "end": "2991.400", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also nehmen Sie bitte Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.400", 
   "children": [], 
   "end": "2994.240", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Michael Kuffer das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.240", 
   "children": [], 
   "end": "2995.640", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.640", 
   "children": [], 
   "end": "2996.800", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.800", 
   "children": [], 
   "end": "2998.320", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.320", 
   "children": [], 
   "end": "3003.560", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine andere Partei in diesem Hause verfolgt das Thema Grenzsicherung so intensiv wie die CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.560", 
   "children": [], 
   "end": "3014.840", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Bayern lange vor der Fl\u00fcchtlingskrise aus den Erkenntnissen der vor\u00fcbergehenden Grenzkontrollen anl\u00e4sslich des G-7-Gipfels weitreichende Konsequenzen gezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.840", 
   "children": [], 
   "end": "3017.960", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Schleierfahndung massiv ausgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.960", 
   "children": [], 
   "end": "3019.320", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.320", 
   "children": [], 
   "end": "3027.960", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im ersten Halbjahr\u00a02017 Zehntausende Aufgriffe durch die Polizei hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.960", 
   "children": [], 
   "end": "3031.160", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU hat bereits vor drei Jahren erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.160", 
   "children": [], 
   "end": "3040.640", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bis auf Weiteres wieder auf das Instrument der Binnengrenzkontrollen zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.640", 
   "children": [], 
   "end": "3050.680", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben deshalb im September\u00a02015 die Binnengrenzkontrollen auf Bundesebene wieder eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.680", 
   "children": [], 
   "end": "3056.960", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundespolizei mit Unterst\u00fctzung der bayerischen Polizei erfolgreich durchf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.960", 
   "children": [], 
   "end": "3058.040", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.040", 
   "children": [], 
   "end": "3067.080", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bayern mit der geplanten Einf\u00fchrung einer bayerischen Grenzpolizei einen deutlichen Schritt weiter gehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.080", 
   "children": [], 
   "end": "3069.040", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Bundesinnenminister geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.040", 
   "children": [], 
   "end": "3071.800", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bereits in der vergangenen Woche deutlich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.800", 
   "children": [], 
   "end": "3076.320", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise bei der Aufenthaltsbeendigung und beim Grenzschutz gehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.320", 
   "children": [], 
   "end": "3079.520", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verrate Ihnen nicht zu viel \u00fcber diesen Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.520", 
   "children": [], 
   "end": "3081.440", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren neuen Bundesinnenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.440", 
   "children": [], 
   "end": "3082.440", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.440", 
   "children": [], 
   "end": "3086.240", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er hier keine Ruhe geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.240", 
   "children": [], 
   "end": "3089.240", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU wird bei diesem Thema keine Ruhe geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.240", 
   "children": [], 
   "end": "3091.600", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.600", 
   "children": [], 
   "end": "3103.040", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die Koalition insgesamt gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.040", 
   "children": [], 
   "end": "3109.960", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf ein striktes Bekenntnis zu Artikel\u00a016a Grundgesetz geeinigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.960", 
   "children": [], 
   "end": "3110.560", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.560", 
   "children": [], 
   "end": "3115.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein striktes Bekenntnis zum Asylgrundrecht schlie\u00dft die Dimension der Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.160", 
   "children": [], 
   "end": "3117.200", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Asylgrundrecht einhergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.200", 
   "children": [], 
   "end": "3119.120", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso ein wie die Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.120", 
   "children": [], 
   "end": "3122.040", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Grundrecht immanent sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.040", 
   "children": [], 
   "end": "3123.360", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.360", 
   "children": [], 
   "end": "3124.720", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.720", 
   "children": [], 
   "end": "3126.760", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Grenzen einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.760", 
   "children": [], 
   "end": "3127.640", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.640", 
   "children": [], 
   "end": "3129.040", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte um Entschuldigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.040", 
   "children": [], 
   "end": "3131.400", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.400", 
   "children": [], 
   "end": "3132.320", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.320", 
   "children": [], 
   "end": "3133.800", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.800", 
   "children": [], 
   "end": "3134.080", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.080", 
   "children": [], 
   "end": "3139.520", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dazu die Sicherheitsbeh\u00f6rden mit 15\u00a0000\u00a0zus\u00e4tzlichen Stellen verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.520", 
   "children": [], 
   "end": "3141.240", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden z\u00fcgig die Aufnahme-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.240", 
   "children": [], 
   "end": "3142.040", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.040", 
   "children": [], 
   "end": "3145.600", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und R\u00fcckf\u00fchrungszentren in Betrieb nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.600", 
   "children": [], 
   "end": "3147.040", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.040", 
   "children": [], 
   "end": "3148.000", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.000", 
   "children": [], 
   "end": "3152.480", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten Jahren getroffen und auf Initiative der Union ins Werk gesetzt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.480", 
   "children": [], 
   "end": "3153.720", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolg haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.720", 
   "children": [], 
   "end": "3155.040", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.040", 
   "children": [], 
   "end": "3156.400", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.400", 
   "children": [], 
   "end": "3158.880", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie generell keine Zwischenfragen zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.880", 
   "children": [], 
   "end": "3159.640", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.640", 
   "children": [], 
   "end": "3160.520", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "generell nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.520", 
   "children": [], 
   "end": "3163.080", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das jetzt zu Ende f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.080", 
   "children": [], 
   "end": "3165.120", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell keine Zwischenfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.120", 
   "children": [], 
   "end": "3165.520", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.520", 
   "children": [], 
   "end": "3183.360", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei konnte im Jahr\u00a02017 dank der Grenzkontrollen \u00fcber 12\u00a0000\u00a0Zur\u00fcckweisungen vornehmen und nebenbei Tausende von Straftaten feststellen und Aufgriffe realisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.360", 
   "children": [], 
   "end": "3189.920", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der AfD will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.920", 
   "children": [], 
   "end": "3195.320", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterliegen einer naiven Vorstellung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.320", 
   "children": [], 
   "end": "3196.040", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so oft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.040", 
   "children": [], 
   "end": "3197.240", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.240", 
   "children": [], 
   "end": "3198.520", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die eine Ma\u00dfnahme gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.520", 
   "children": [], 
   "end": "3203.840", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert Sicherheitspolitik nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.840", 
   "children": [], 
   "end": "3210.320", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Sicherheitspolitik bedeutet das Ineinandergreifen einer Vielzahl von gezielten Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.320", 
   "children": [], 
   "end": "3214.800", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tagesaktuell und lageangepasst eingesetzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.800", 
   "children": [], 
   "end": "3216.560", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist die Bundespolizei in der Lage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.560", 
   "children": [], 
   "end": "3218.520", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie macht das hervorragend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.520", 
   "children": [], 
   "end": "3222.720", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen wie keine andere Partei f\u00fcr Grenzsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.720", 
   "children": [], 
   "end": "3236.680", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist doch geradezu eine kindlich-naive Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.680", 
   "children": [], 
   "end": "3240.920", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man im Jahr\u00a02018 Grenzsicherung betreiben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.920", 
   "children": [], 
   "end": "3245.160", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man Polizisten durchs Unterholz schickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.160", 
   "children": [], 
   "end": "3246.840", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Wald Z\u00e4une aufzubauen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.840", 
   "children": [], 
   "end": "3249.560", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zeitalter von Drohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.560", 
   "children": [], 
   "end": "3368.960", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4rmebildkameras und \u00c4hnlichem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.960", 
   "children": [], 
   "end": "3370.320", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.320", 
   "children": [], 
   "end": "3379.880", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 1\u00a0Million Menschen im Jahr\u00a02015 und die 300\u00a0000\u00a0Menschen im Jahr\u00a02016 durchs Unterholz gekrochen sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.880", 
   "children": [], 
   "end": "3380.240", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3380.240", 
   "children": [], 
   "end": "3382.160", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Polizei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.160", 
   "children": [], 
   "end": "3384.640", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir ihr effektive Werkzeuge an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.640", 
   "children": [], 
   "end": "3387.480", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in Abh\u00e4ngigkeit vom Lagebild einsetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.480", 
   "children": [], 
   "end": "3389.280", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein mit der Schaufensterpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.280", 
   "children": [], 
   "end": "3395.000", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immer wieder betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.000", 
   "children": [], 
   "end": "3397.520", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne einen Beitrag zur L\u00f6sung zu liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.520", 
   "children": [], 
   "end": "3399.560", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Personal binden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.560", 
   "children": [], 
   "end": "3401.720", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dann bei sinnvollen Ma\u00dfnahmen fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.720", 
   "children": [], 
   "end": "3404.240", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sich von europ\u00e4ischem Recht verabschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.240", 
   "children": [], 
   "end": "3407.440", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziger der von Ihnen gemachten Vorschl\u00e4ge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.440", 
   "children": [], 
   "end": "3412.520", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern in Ihrem Schaufensterantrag \u00fcberhaupt welche enthalten sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.520", 
   "children": [], 
   "end": "3414.280", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Praxis umsetzbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.280", 
   "children": [], 
   "end": "3417.960", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach sechs Monaten w\u00e4re es langsam an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.960", 
   "children": [], 
   "end": "3420.400", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lernkurve bei Ihnen zunimmt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.400", 
   "children": [], 
   "end": "3422.720", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass Sie bei so wichtigen Themen endlich einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.720", 
   "children": [], 
   "end": "3425.440", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Praxis umsetzbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.440", 
   "children": [], 
   "end": "3426.120", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.120", 
   "children": [], 
   "end": "3433.240", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.240", 
   "children": [], 
   "end": "3445.640", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses zum Antrag der AfD mit dem Titel \u201eUmfassende Grenzkontrollen sofort einf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.640", 
   "children": [], 
   "end": "3447.680", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckweisung bei unberechtigtem Grenz\u00fcbertritt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.680", 
   "children": [], 
   "end": "3450.640", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu liegen mir Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.640", 
   "children": [], 
   "end": "3453.280", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/862, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.280", 
   "children": [], 
   "end": "3456.160", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/41 abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.160", 
   "children": [], 
   "end": "3459.880", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen auf Verlangen der Fraktion der AfD \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.880", 
   "children": [], 
   "end": "3462.640", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es am Anfang der Debatte Missverst\u00e4ndnisse gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.640", 
   "children": [], 
   "end": "3464.240", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weise ich ausdr\u00fccklich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.240", 
   "children": [], 
   "end": "3466.920", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses abgestimmt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.920", 
   "children": [], 
   "end": "3470.360", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3470.360", 
   "children": [], 
   "end": "3473.640", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.640", 
   "children": [], 
   "end": "3475.080", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.080", 
   "children": [], 
   "end": "3476.000", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3476.000", 
   "children": [], 
   "end": "3478.960", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.960", 
   "children": [], 
   "end": "3480.960", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.960", 
   "children": [], 
   "end": "3482.000", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme abgeben m\u00f6chte?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.000", 
   "children": [], 
   "end": "3483.200", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben jetzt alle Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.200", 
   "children": [], 
   "end": "3483.640", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mitstimmen wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.640", 
   "children": [], 
   "end": "3485.520", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Stimmkarten abgegeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.520", 
   "children": [], 
   "end": "3486.080", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.080", 
   "children": [], 
   "end": "3490.240", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.240", 
   "children": [], 
   "end": "3491.000", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.000", 
   "children": [], 
   "end": "3492.640", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.640", 
   "children": [], 
   "end": "3492.960", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.960", 
   "children": [], 
   "end": "3494.000", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.000", 
   "children": [], 
   "end": "3495.640", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.640", 
   "children": [], 
   "end": "3505.640", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich w\u00fcrde gerne den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.640", 
   "children": [], 
   "end": "3506.080", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.080", 
   "children": [], 
   "end": "3507.880", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.880", 
   "children": [], 
   "end": "3508.880", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Debatte teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.880", 
   "children": [], 
   "end": "3510.440", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz nehmen und dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.440", 
   "children": [], 
   "end": "3511.520", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.520", 
   "children": [], 
   "end": "3512.520", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.520", 
   "children": [], 
   "end": "3513.640", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Saal zu verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.640", 
   "children": [], 
   "end": "3516.000", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich den Tagesordnungspunkt\u00a020 auf:"
   ]
  }
 ]
}