{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "10.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es immer wieder interessant und faszinierend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich an diesem Pult als einzig wahre Vork\u00e4mpferin der Betriebsr\u00e4tinnen und Betriebsr\u00e4te in diesem Land gerieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und uns quasi in eine Ecke stellen und den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tten wir von Mitbestimmung in diesem Land keine Ahnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einmal daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 1952\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon ein bisschen her\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Betriebsverfassungsgesetz \u00fcberhaupt eingef\u00fchrt hat und zu einem gro\u00dfen Erfolg in Deutschland gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sind wir sehr stolz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir haben auch in unseren Reihen engagierte Betriebsr\u00e4tinnen und Betriebsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hervorragende Arbeit leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das selbst in meinem Berufsleben erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir in der Wirtschaftskrise 2008/2009 vor erheblichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwierigen Entscheidungen standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Betriebsr\u00e4te gemeinsam mit den Unternehmen versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst viele Arbeitspl\u00e4tze zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daher jedem Betriebsrat dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich da engagiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es so funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt in dem Geist des Gesetzes begr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr hilfreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier noch einmal zu zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a02 Absatz\u00a01 Betriebsverfassungsgesetz lautet:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber und Betriebsrat arbeiten unter Beachtung der geltenden Tarifvertr\u00e4ge vertrauensvoll und im Zusammenwirken mit den im Betrieb vertretenen Gewerkschaften und Arbeitgebervereinigungen zum Wohl der Arbeitnehmer und des Betriebs zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeitgeber nicht einseitig ihre betrieblichen Interessen egoistisch verfolgen d\u00fcrfen und Arbeitnehmer genauso wenig egoistisch handeln d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr sind beide verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wohle des Gesamten zu agieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "De facto haben wir ihnen zwei Seelen in dieselbe Brust gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses System hat sich bew\u00e4hrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versuchen stattdessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Betriebsverfassungsgesetz eine Arena f\u00fcr Gladiatorenk\u00e4mpfe aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Misstrauen s\u00e4en und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einen Punkt aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kollege Gerdes schon genannt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Grundgesetz die Koalitionsfreiheit verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass die Menschen entscheiden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich betrieblich organisieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu organisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen in Ihrem Antrag ganz klar verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Jahr dar\u00fcber abgestimmt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es einen Betriebsrat geben soll oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eSo lange w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das Ergebnis passt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit demokratischen Entscheidungen unserer Meinung nach nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir noch einmal genau hinschauen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben unterschiedliche Arten der Vertretung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In gro\u00dfen Konzernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solchen ab 500\u00a0Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir eine Vertretung durch Betriebsr\u00e4te von 85\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei kleinen Unternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit 5 bis 50\u00a0Mitarbeitern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es gerade einmal 6\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte auch einfach damit zusammenh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich in einem Zehnmannbetrieb auf dem Flur \u00fcber den Weg l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb die vertrauensvolle Zusammenarbeit sich anders organisiert als \u00fcber einen Betriebsrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen auch in kleineren Betrieben den Betriebsrat f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel das Wahlrecht erleichtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir st\u00e4rken sogar in dieser Legislaturperiode die Betriebsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir ihnen das Initiativrecht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Weiterbildung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wichtiges Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Diskussion um die Digitalisierung zeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf hat Kollege Gerdes gerade zu Recht hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte es auch ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte auch dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir bei den Betriebsratswahlen nicht auch Onlinewahlen br\u00e4uchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir nicht eigentlich auch Betriebsr\u00e4ten das Recht geben m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich per Telefonkonferenzen oder Videoschaltkonferenzen auszutauschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unternehmen aufgrund der Digitalisierung \u00fcber ganz Deutschland und Europa verstreut sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir ihnen doch nicht mehr zumuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Betriebsratsarbeit vor Ort zu organisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.881", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.881", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ihnen stattdessen die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich per Konferenz zusammenschalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Debatte des Ausschusses dar\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie im Ausschuss dann auch alles gerne er\u00f6rtern.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Worten des Kollegen Whittaker schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/860 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erkennbar der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}