{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.320", 
   "children": [], 
   "end": "1.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.040", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir hier vorgelegt bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "2.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist fast alles alter K\u00e4se, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.280", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in diesem Jahr schon in einem anderen Antrag der Linken gelesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "2.361", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlimmste an dem Antrag ist aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.361", 
   "children": [], 
   "end": "2.362", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen lauter Wohltaten verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.362", 
   "children": [], 
   "end": "2.363", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.363", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das finanziert werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Partner kommt zu Ihnen und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "3.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.720", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe so ein tolles Haus gesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sagen Sie doch nicht einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "4.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSuper, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.960", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kauf das einfach\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kl\u00e4ren erst einmal die Finanzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wollen Sie aber Massen an Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ihnen nicht geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit beiden H\u00e4nden ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht unanst\u00e4ndig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.441", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.441", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele M\u00e4rchen Sie gelesen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Geld w\u00e4chst in Deutschland weder auf B\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch gibt es Esel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.721", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Goldtaler fallen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.721", 
   "children": [], 
   "end": "10.722", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr muss das Geld hart von der arbeitenden Bev\u00f6lkerung verdient werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.722", 
   "children": [], 
   "end": "10.723", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es ausgeben werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.723", 
   "children": [], 
   "end": "10.724", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.724", 
   "children": [], 
   "end": "10.725", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten sich bewusst machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.725", 
   "children": [], 
   "end": "10.726", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier auf diesen bequemen St\u00fchlen nur deshalb hin- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.726", 
   "children": [], 
   "end": "10.727", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und herschaukeln und sich aufregen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.727", 
   "children": [], 
   "end": "10.728", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die B\u00fcrger das mit ihren Steuern und Abgaben bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.728", 
   "children": [], 
   "end": "10.729", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie hier Geld so freiz\u00fcgig verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.729", 
   "children": [], 
   "end": "10.730", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spielen Sie damit die Bed\u00fcrftigen gegen die hart arbeitenden Menschen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.730", 
   "children": [], 
   "end": "10.731", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spalten Sie diese Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.731", 
   "children": [], 
   "end": "10.732", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist armselig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.732", 
   "children": [], 
   "end": "10.733", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist einer Debatte \u00fcber das wirklich dr\u00e4ngende Thema Armut nicht w\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.733", 
   "children": [], 
   "end": "10.734", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzig Brauchbare an Ihrem Antrag ist leider nur der Titel \u201eArmut in Deutschland den Kampf ansagen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.734", 
   "children": [], 
   "end": "10.735", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Armut w\u00e4chst auch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.735", 
   "children": [], 
   "end": "10.736", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Leute wie Sie der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.736", 
   "children": [], 
   "end": "10.737", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse angeblichen deutschen Reichtum umverteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.737", 
   "children": [], 
   "end": "10.738", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie vom Reichtum sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.738", 
   "children": [], 
   "end": "10.739", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verteilt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.739", 
   "children": [], 
   "end": "10.740", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fchren Sie eine Scheindebatte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.740", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Medianwert des Verm\u00f6gens ist in keinem anderen Land des Euro-Raums geringer als in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das durchschnittliche Verm\u00f6gen ist in Zypern beispielsweise dreimal so hoch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst in Spanien ist es noch eineinhalbmal so hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abgabenlast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immer weiter erh\u00f6hen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland inzwischen schon eine der h\u00f6chsten weltweit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Menschen w\u00e4hrend ihres Arbeitslebens so viel Geld abkn\u00f6pft und sogar noch die Rente besteuert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleibt vielen keine M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Notf\u00e4lle selbst vorzusorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.041", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn viele nicht mehr selbst vorsorgen k\u00f6nnen und staatliche Hilfe erst dann bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.041", 
   "children": [], 
   "end": "20.042", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr eigenes Verm\u00f6gen aufgebraucht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.042", 
   "children": [], 
   "end": "20.043", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verarmen folglich immer mehr Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.043", 
   "children": [], 
   "end": "20.044", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden wir mal Klartext in diesem Hohen Haus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.044", 
   "children": [], 
   "end": "20.045", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hauptgrund f\u00fcr die zunehmende Armut in Deutschland ist die EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.045", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele von Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt auch dieses Gel\u00e4chter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dieses Hohe Haus nur ein verl\u00e4ngerter Arm von Br\u00fcssel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte Sie daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist der Deutsche Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Aufgabe ist es zun\u00e4chst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.361", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Armut im eigenen Land zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.361", 
   "children": [], 
   "end": "22.362", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt Menschen aus der ganzen Welt unsere Sozialleistungen zu gew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.362", 
   "children": [], 
   "end": "22.363", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht ein Ende der Nullzinspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.363", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen wieder f\u00fcr ihr Alter vorsorgen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht ein Ende des Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jedes Jahr Abermilliarden an Wohlstand vernichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht ein Ende der angeblichen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank der jeder Scheinarbeitnehmer aus Osteuropa ins deutsche Sozialsystem einwandern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.401", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Deutschland braucht einen Ausstieg aus internationalen Zuwanderungsregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.401", 
   "children": [], 
   "end": "26.402", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unserem Land ebenfalls nur massenhafte Einwanderung ins Sozialsystem bescheren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.402", 
   "children": [], 
   "end": "26.403", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten locker die Abgaben und Steuern deutlich senken und zeitgleich das Rentenniveau auf 60\u00a0Prozent anheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.403", 
   "children": [], 
   "end": "26.404", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten nur Europa und der Welt klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.404", 
   "children": [], 
   "end": "26.405", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht weiter bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.405", 
   "children": [], 
   "end": "26.406", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Hohen Hause Regelungen umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.406", 
   "children": [], 
   "end": "26.407", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Wohlstand vernichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.407", 
   "children": [], 
   "end": "26.408", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fragen sich doch so oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.408", 
   "children": [], 
   "end": "26.409", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso Menschen die AfD w\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.409", 
   "children": [], 
   "end": "26.410", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es Ihnen gerne mal erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.410", 
   "children": [], 
   "end": "26.411", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die arme Rentnerin aus dem Bayerischen Wald zu Recht sauer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.411", 
   "children": [], 
   "end": "26.412", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auf den Bus warten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.412", 
   "children": [], 
   "end": "26.413", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dreimal am Tag kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.413", 
   "children": [], 
   "end": "26.414", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Asylbewerber nebenan auf Staatskosten mit dem Taxi abgeholt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.414", 
   "children": [], 
   "end": "26.415", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil einfache Arbeitnehmer oftmals schauen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.415", 
   "children": [], 
   "end": "26.416", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie am Ende des Monats noch ihre Familie ern\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.416", 
   "children": [], 
   "end": "26.417", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Clans wie die Goman Sozialleistungen in so gro\u00dfem Stil abzocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.417", 
   "children": [], 
   "end": "26.418", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich sogar einen ganzen Fuhrpark von Luxusautos leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.418", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil es Menschen wie in Duisburg-Marxloh unfassbar finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat es zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wert ihrer Immobilien ins Bodenlose sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die im Rahmen der europ\u00e4ischen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit neu zugewanderten Nachbarn nicht arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihren M\u00fcll auf die Stra\u00dfe werfen und der ganze Stadtteil zur No-go-Area wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das mal klar zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unseren Sozialleistungen Menschen nach Marxloh gelockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihrem Verhalten daf\u00fcr gesorgt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dort nun Kakerlaken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rattenplagen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur unsozial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit dem im Grundgesetz verankerten Recht auf Eigentum unvereinbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.681", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen f\u00fchlen sich zu Recht von Ihnen allen im Stich gelassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.681", 
   "children": [], 
   "end": "32.682", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn anstatt ihre berechtigten Klagen anzuh\u00f6ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.682", 
   "children": [], 
   "end": "32.683", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man auch heute hier wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.683", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Diskussion mit der Rassismuskeule totzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.801", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.801", 
   "children": [], 
   "end": "32.802", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.802", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Armut in Deutschland den Kampf anzusagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beste Rezept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Armut zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag endlich nicht mehr wie ein willf\u00e4hriger Erf\u00fcllungsgehilfe Br\u00fcssels agiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie ein souver\u00e4nes Parlament f\u00fcr die Interessen des deutschen Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher fordern wir Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.641", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie von Ihrem Irrweg der Vergangenheit um! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.641", 
   "children": [], 
   "end": "36.642", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich in diesem Sinne!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.642", 
   "children": [], 
   "end": "36.643", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.643", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Kollegin Daniela Kolbe."
   ]
  }
 ]
}