{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache\u00a019/1633 werden in der \u00fcblichen Reihenfolge aufgerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe zun\u00e4chst den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht bereit der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0G\u00fcnter Krings."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe zun\u00e4chst die Frage\u00a01 der Abgeordneten Martina Renner auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den beiden von Ihnen in der Fragestellung genannten Beispielf\u00e4llen handelt es sich um Speicherungen der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die das Bundeskriminalamt keinen Einfluss hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach bisheriger Rechtslage ist die Mitteilungspflicht der Staatsanwaltschaften gegen\u00fcber der Polizei in \u00a7\u00a0482\u00a0Strafprozessordnung gesetzlich geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach unterrichtet die Staatsanwaltschaft die Polizeibeh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Verfahren befasst war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Ausgang des Verfahrens lediglich durch Mitteilung der Entscheidungsformel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also des Tenors, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der entscheidenden Stelle sowie des Datums und der Art der Entscheidung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschlie\u00dfung der Staatsanwaltschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nach dieser Vorschrift an die Polizei zu \u00fcbermittelnden Informationen sowie das derzeit in der Praxis insgesamt uneinheitliche Meldeverfahren der Staatsanwaltschaften \u00fcber Verfahrensausg\u00e4nge bewirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder eben nicht in allen F\u00e4llen die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Notwendigkeit einer weiteren Speicherung in den polizeilichen Informationssystemen zu \u00fcberpr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sieht die Neufassung des am 25.\u00a0Mai 2018 in Kraft tretenden Bundeskriminalamtgesetzes nunmehr verpflichtend vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Justizbeh\u00f6rden die tragenden Gr\u00fcnde f\u00fcr Entscheidungen \u00fcbermitteln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund derer eine beschuldigte Person rechtskr\u00e4ftig freigesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Er\u00f6ffnung des Hauptverfahrens gegen die beschuldigte Person unanfechtbar abgelehnt oder das Verfahren nicht nur vorl\u00e4ufig eingestellt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das findet sich in \u00a7\u00a032 Absatz\u00a02 Satz\u00a02 des neuen Bundeskriminalamtgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls Sie das nachlesen m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcbermittlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an die Polizeien zu erfolgen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen zudem k\u00fcnftig unverz\u00fcglich und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn technisch m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch automatisiert erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dann zu einer erheblichen Verbesserung f\u00fchren w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie die Frage\u00a02 auch gleich beantworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch die zweite Frage gleich beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich die Frage\u00a02 der Kollegin Martina Renner auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu die folgende kurze Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6schungen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereinigungen von Daten aus Datenbanken oder Verbunddateien werden statistisch im BKA nicht nachgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nennung von Zahlen ist deshalb naturgem\u00e4\u00df nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich von Verbunddateien sind gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a012 Absatz\u00a02 des Bundeskriminalamtgesetzes die Stellen verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Daten unmittelbar eingegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der Regel nicht das Bundeskriminalamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie eine Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Krings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "informieren Sie in den F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen eine L\u00f6schung durch das BKA vorgenommen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dazu keine Statistik f\u00fchren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorab die Betroffenen \u00fcber die Datenspeicherung und die Absicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu ihrer Person vorliegenden Daten zu l\u00f6schen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich zugeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich so nicht beantworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcsste ich nachschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde jetzt Gefahr laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu spekulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen gern schriftlich auf Sie zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde das gern korrekt beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde ich zur schriftlichen Beantwortung gern noch eine zweite Frage hinterherschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir das so vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krings?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betroffenen vorab informiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Daten unrechtm\u00e4\u00dfig erhoben wurden und gel\u00f6scht werden m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie dann auch Auskunft dar\u00fcber geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob unter den Benachrichtigten Berufsgeheimnistr\u00e4ger und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Umfang waren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur noch eine Erg\u00e4nzung zu dem machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eben gesagt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn solche Pannen nicht vorkommen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das A und O, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Meldeverhalten praktisch besser wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Meldung aus den Gerichten zur Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das einmal im Polizeibereich in den Dateien haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir relativ sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es korrekt funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn diese eine Schnittstelle nicht funktioniert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben wir heute Defizite\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tauchen die Probleme auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das besser wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich die Frage\u00a03 der Abgeordneten Luise Amtsberg von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.120", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "299.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag f\u00fcr die aktuelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 19.\u00a0Wahlperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und Tunesien sowie weitere Staaten mit einer regelm\u00e4\u00dfigen Anerkennungsquote unter 5\u00a0Prozent zu sicheren Herkunftsstaaten bestimmt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Umsetzung des Koalitionsvertrages wird derzeit ein entsprechender Gesetzentwurf zur Einstufung von Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tunesien und Georgien als sichere Herkunftsstaaten vorbereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.800", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird nat\u00fcrlich die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ber\u00fccksichtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.800", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir auch gleich die zweite Frage noch dazunehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann direkt Ihre Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine erste Nachfrage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie daran festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "338.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Koalitionsvertrag vereinbart\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.040", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatten Sie gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staaten mit einer Schutzquote von unter 5\u00a0Prozent entsprechend eingestuft werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage in die andere Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn mit L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.280", 
   "children": [], 
   "end": "351.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehrere Quartale hintereinander eine h\u00f6here Schutzquote haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.080", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber von Ihnen hier genannt wurden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko hat mehrere Quartale hintereinander eine h\u00f6here Schutzquote als 5 Prozent gehabt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Senegal und Ghana, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits auf der Liste sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "366.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Minister heute Morgen im Innenausschuss auch festgestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren dabei\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Gesetz nat\u00fcrlich nicht eine Generalklausel verwenden k\u00f6nnen und nicht darauf verzichten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder zu benennen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re aus meiner Sicht auch verfassungsrechtlich problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.800", 
   "children": [], 
   "end": "379.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen L\u00e4nder benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.360", 
   "children": [], 
   "end": "386.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nat\u00fcrlich auf der Grundlage der Kenntnisse insbesondere aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt und aufgrund der Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.160", 
   "children": [], 
   "end": "387.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.400", 
   "children": [], 
   "end": "388.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Land in die Liste aufgenommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.720", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Quote von 5\u00a0Prozent ist sozusagen der Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "394.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Prozess ausl\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.560", 
   "children": [], 
   "end": "395.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister hat es beschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.280", 
   "children": [], 
   "end": "397.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Land bei der Schutzquote um die 5\u00a0Prozent liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.120", 
   "children": [], 
   "end": "397.840", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nicht so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.840", 
   "children": [], 
   "end": "403.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss dann auf Basis dieser Zahlen die klare politische Entscheidung \u201eEinstufung als sicheres Herkunftsland\u201c erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.600", 
   "children": [], 
   "end": "408.200", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Ver\u00e4nderung der Zahlen in einem ganz kurzen Zeitraum wird vielleicht noch nicht sch\u00e4dlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden diese Einstufungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.480", 
   "children": [], 
   "end": "412.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die gesetzlichen Einstufungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter beobachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.760", 
   "children": [], 
   "end": "415.440", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es einmal im Gesetz steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.440", 
   "children": [], 
   "end": "416.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft das ja nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.320", 
   "children": [], 
   "end": "416.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer so im Gesetz stehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.960", 
   "children": [], 
   "end": "417.840", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird auch das \u00fcberpr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.840", 
   "children": [], 
   "end": "421.280", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat wie die Bundesregierung auch eine Gesetzesbeobachtungspflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.280", 
   "children": [], 
   "end": "422.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nehmen wir an der Stelle auch wahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.560", 
   "children": [], 
   "end": "426.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Zusatzfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.120", 
   "children": [], 
   "end": "431.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal Bezug nehmend auf unsere Ausgangsfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00f6rt sich hier sehr danach an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.040", 
   "children": [], 
   "end": "440.960", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um politische Kriterien handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.960", 
   "children": [], 
   "end": "443.360", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestiegene Asylantragszahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.360", 
   "children": [], 
   "end": "445.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine niedrigere Schutzquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.080", 
   "children": [], 
   "end": "446.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Wunsch einer Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.960", 
   "children": [], 
   "end": "449.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem sicheren Herkunftsstaat erkl\u00e4rt zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.800", 
   "children": [], 
   "end": "452.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind nach unserer Auffassung politische Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.880", 
   "children": [], 
   "end": "454.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber klare Vorgaben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.480", 
   "children": [], 
   "end": "456.480", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben wir die Frage auch gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.480", 
   "children": [], 
   "end": "457.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verh\u00e4lt sich das zueinander? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.520", 
   "children": [], 
   "end": "461.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da scheint mir der Bezug zum Urteil des Bundesverfassungsgerichts nicht gegeben zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "463.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.960", 
   "children": [], 
   "end": "465.000", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.000", 
   "children": [], 
   "end": "465.400", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kann ich Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.400", 
   "children": [], 
   "end": "466.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ich versuche es jedenfalls\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.640", 
   "children": [], 
   "end": "467.000", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruhigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.000", 
   "children": [], 
   "end": "470.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.120", 
   "children": [], 
   "end": "472.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind aus meiner Sicht keine politischen Kriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.840", 
   "children": [], 
   "end": "473.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir anwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.600", 
   "children": [], 
   "end": "478.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sind aufgrund dieses Urteils gegeben und werden aufgrund einer au\u00dfenpolitischen Bewertung geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.640", 
   "children": [], 
   "end": "480.120", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist das Wort \u201epolitisch\u201c zwar enthalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.120", 
   "children": [], 
   "end": "483.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Politik nimmt ja Tatsachen zur Kenntnis und nicht politische Wunschvorstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.480", 
   "children": [], 
   "end": "487.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wunsch einer anderen Regierung ist jedenfalls kein entscheidendes Kriterium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.400", 
   "children": [], 
   "end": "492.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zusatzfrage von Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.960", 
   "children": [], 
   "end": "494.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.200", 
   "children": [], 
   "end": "501.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.200", 
   "children": [], 
   "end": "504.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident Oppermann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.320", 
   "children": [], 
   "end": "514.560", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne erg\u00e4nzen und mit Blick auf die Frage von Frau Amtsberg konkret nachfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.560", 
   "children": [], 
   "end": "517.840", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die Voraussetzungen angucken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.840", 
   "children": [], 
   "end": "523.040", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich in der Antwort allgemein auf das Urteil des Bundesverfassungsgerichts bezogen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.040", 
   "children": [], 
   "end": "523.720", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.720", 
   "children": [], 
   "end": "526.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einstufung als sichere Herkunftsstaaten erfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.440", 
   "children": [], 
   "end": "539.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in jenem Staat eine gewisse Stabilit\u00e4t und hinreichende Kontinuit\u00e4t der Verh\u00e4ltnisse bereits eingetreten ist und deshalb weder Verfolgungshandlungen noch unmenschliche und erniedrigende Behandlungen oder Bestrafung stattfinden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.960", 
   "children": [], 
   "end": "542.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine konkrete Voraussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.160", 
   "children": [], 
   "end": "543.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Urteil beschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.760", 
   "children": [], 
   "end": "547.800", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hierauf bezieht sich meine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.800", 
   "children": [], 
   "end": "550.360", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzgeber ist demnach verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.360", 
   "children": [], 
   "end": "553.040", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gr\u00fcndliche antizipierte Tatsachen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.040", 
   "children": [], 
   "end": "558.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Beweisw\u00fcrdigung der verf\u00fcgbaren Quellen f\u00fcr diese Staaten vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.800", 
   "children": [], 
   "end": "561.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er einen dieser Staaten listen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.840", 
   "children": [], 
   "end": "564.000", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die Bundesregierung das getan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.000", 
   "children": [], 
   "end": "565.880", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In wessen Verantwortungsbereich liegt das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.880", 
   "children": [], 
   "end": "566.800", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt es in Ihrem? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.800", 
   "children": [], 
   "end": "573.640", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie oder hat das Ausw\u00e4rtige Amt konkrete Quellen analysiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.640", 
   "children": [], 
   "end": "577.360", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zu welchem Ergebnis sind Sie gekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.360", 
   "children": [], 
   "end": "580.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich tun wir das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.240", 
   "children": [], 
   "end": "581.760", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.760", 
   "children": [], 
   "end": "583.920", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen die Kriterien des Bundesverfassungsgerichts ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.920", 
   "children": [], 
   "end": "585.200", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgeschrieben worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.200", 
   "children": [], 
   "end": "591.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings erwartet auch das Bundesverfassungsgericht keine Anerkennungsquote von 0\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.600", 
   "children": [], 
   "end": "596.600", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also die Voraussetzungen in keinem einzigen Fall vorliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.600", 
   "children": [], 
   "end": "599.480", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Aber das war sozusagen der Ausgangspunkt der Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.480", 
   "children": [], 
   "end": "599.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.920", 
   "children": [], 
   "end": "600.840", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.840", 
   "children": [], 
   "end": "601.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen wir ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.720", 
   "children": [], 
   "end": "603.120", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir aber nicht alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.120", 
   "children": [], 
   "end": "604.760", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was in einem solchen Land vorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.760", 
   "children": [], 
   "end": "606.760", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht aus dem Innenministerium heraus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.760", 
   "children": [], 
   "end": "608.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das besagt sein Name schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.120", 
   "children": [], 
   "end": "608.720", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.720", 
   "children": [], 
   "end": "612.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern hier sind wir sind auf zugelieferte Berichte aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.400", 
   "children": [], 
   "end": "614.560", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf deren Grundlage treffen wir die Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.560", 
   "children": [], 
   "end": "616.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann in ein Gesetzgebungsverfahren m\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.120", 
   "children": [], 
   "end": "616.880", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.880", 
   "children": [], 
   "end": "619.560", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren schon des \u00d6fteren Verfahren gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.560", 
   "children": [], 
   "end": "620.440", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.440", 
   "children": [], 
   "end": "623.400", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bestimmte L\u00e4nder in einen solchen Entwurf hineingeschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.400", 
   "children": [], 
   "end": "624.320", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.320", 
   "children": [], 
   "end": "627.480", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Argumente \u00fcberzeugend waren oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.480", 
   "children": [], 
   "end": "630.760", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kamen wir in der Vergangenheit zur Feststellung von sicheren Herkunftsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.760", 
   "children": [], 
   "end": "632.960", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so werden wir auch in Zukunft verfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.960", 
   "children": [], 
   "end": "635.680", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine weitere Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.680", 
   "children": [], 
   "end": "637.160", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von der Kollegin Renner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.160", 
   "children": [], 
   "end": "637.560", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.600", 
   "children": [], 
   "end": "643.360", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.360", 
   "children": [], 
   "end": "645.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.440", 
   "children": [], 
   "end": "646.800", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Krings: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.800", 
   "children": [], 
   "end": "652.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sind denn die bereinigten Schutzquoten mit Blick auf die Herkunftsl\u00e4nder Georgien und Armenien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.920", 
   "children": [], 
   "end": "654.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und w\u00fcrden Sie mir recht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.520", 
   "children": [], 
   "end": "659.960", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade diese bereinigten Schutzquoten eigentlich ein Indiz daf\u00fcr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.960", 
   "children": [], 
   "end": "661.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.400", 
   "children": [], 
   "end": "664.480", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir diese Herkunftsl\u00e4nder als sicher einstufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.480", 
   "children": [], 
   "end": "665.320", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.320", 
   "children": [], 
   "end": "666.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.320", 
   "children": [], 
   "end": "666.960", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.960", 
   "children": [], 
   "end": "670.440", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird hier mit ganz verschiedenen Begriffen hantiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.440", 
   "children": [], 
   "end": "672.840", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie eine bereinigte Gesamtschutzquote meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.840", 
   "children": [], 
   "end": "676.840", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde ich das f\u00fcr nicht sehr aussagekr\u00e4ftig halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.840", 
   "children": [], 
   "end": "677.640", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.640", 
   "children": [], 
   "end": "679.520", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesehen von Georgien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.520", 
   "children": [], 
   "end": "681.800", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "generell Kriterien eine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.800", 
   "children": [], 
   "end": "687.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig aussagekr\u00e4ftig sind bez\u00fcglich einer etwaigen Verfolgungssituation oder schwierigen Menschenrechtssituation im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.360", 
   "children": [], 
   "end": "689.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann mit der Krankheit der Person zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.600", 
   "children": [], 
   "end": "691.720", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mit pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.720", 
   "children": [], 
   "end": "692.920", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann auch damit zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.920", 
   "children": [], 
   "end": "694.640", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Land einfach nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.640", 
   "children": [], 
   "end": "696.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine B\u00fcrger wieder aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.040", 
   "children": [], 
   "end": "698.080", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher w\u00fcrde ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.080", 
   "children": [], 
   "end": "702.480", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betrachtung von bereinigter Schutzquote und Gesamtschutzquote ist gerade nicht aussagekr\u00e4ftig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.480", 
   "children": [], 
   "end": "703.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine weitere Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.480", 
   "children": [], 
   "end": "710.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von der Kollegin Bayram."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.920", 
   "children": [], 
   "end": "719.080", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.080", 
   "children": [], 
   "end": "721.360", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ging jetzt ein bisschen durchei\u00adnander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.360", 
   "children": [], 
   "end": "722.360", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Nachfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.360", 
   "children": [], 
   "end": "731.560", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn entweder die von Ihnen zugrunde gelegten Kriterien oder eine Lagebeurteilung des Ausw\u00e4rtigen Amts dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.560", 
   "children": [], 
   "end": "734.880", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Koalitionsvertrag vereinbart wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.880", 
   "children": [], 
   "end": "736.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widerspr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.040", 
   "children": [], 
   "end": "737.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es m\u00f6glich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.120", 
   "children": [], 
   "end": "741.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcfen Sie dies ergebnisoffen?\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.400", 
   "children": [], 
   "end": "749.040", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die aufgef\u00fchrten L\u00e4nder in einer Vorlage f\u00fcr den Bundestag als nicht sichere Herkunftsl\u00e4nder bezeichnet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.040", 
   "children": [], 
   "end": "753.920", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gibt es seitens des Ausw\u00e4rtigen Amtes bereits eine Beurteilung der Sicherheitslage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.920", 
   "children": [], 
   "end": "755.360", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.360", 
   "children": [], 
   "end": "756.440", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.040", 
   "children": [], 
   "end": "764.840", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Koalitionsvertrag ist nat\u00fcrlich politische Richtschnur unseres Handelns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.840", 
   "children": [], 
   "end": "770.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich gelten Verfassungsrecht und V\u00f6lkerrecht uneingeschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.600", 
   "children": [], 
   "end": "773.120", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein Koalitionsvertrag kann sie brechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.120", 
   "children": [], 
   "end": "776.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag ist ja schon im Lichte der Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.280", 
   "children": [], 
   "end": "777.520", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht ganz neu sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.520", 
   "children": [], 
   "end": "777.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.920", 
   "children": [], 
   "end": "779.880", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht der erste Bericht zu den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.880", 
   "children": [], 
   "end": "781.560", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie angesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.560", 
   "children": [], 
   "end": "783.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten diese Formulierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.240", 
   "children": [], 
   "end": "785.160", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forderungen und Punkte nicht aufgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.160", 
   "children": [], 
   "end": "788.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht auch aus vergangener Zeit deutliche Hinweise gegeben h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.360", 
   "children": [], 
   "end": "790.040", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese L\u00e4nder von den Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.040", 
   "children": [], 
   "end": "793.480", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Kriterien her sehr klar als sichere Herkunftsstaaten in Betracht kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.480", 
   "children": [], 
   "end": "795.480", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls sich etwas an der Situation \u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.480", 
   "children": [], 
   "end": "796.760", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls die Bewertung eine andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.760", 
   "children": [], 
   "end": "800.720", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelten diese Kriterien und gilt die aktuelle Bewertung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.720", 
   "children": [], 
   "end": "803.160", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.160", 
   "children": [], 
   "end": "806.120", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann kein Koalitionsvertrag dar\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.120", 
   "children": [], 
   "end": "807.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Rechtsstaat offensichtlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.360", 
   "children": [], 
   "end": "812.320", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich kann aktuell nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.320", 
   "children": [], 
   "end": "814.560", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die Beurteilung schon haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.560", 
   "children": [], 
   "end": "817.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine weiteren Nachfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.560", 
   "children": [], 
   "end": "820.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur zweiten Frage der Kollegin Luise Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.040", 
   "children": [], 
   "end": "821.440", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Frage\u00a04:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.440", 
   "children": [], 
   "end": "827.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Frage geht es noch einmal um Georgien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.000", 
   "children": [], 
   "end": "830.640", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts im Hinblick auf die Frage einer allgemeinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.640", 
   "children": [], 
   "end": "831.080", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie so wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.080", 
   "children": [], 
   "end": "837.360", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "landesweit bestehenden Sicherheit vor politischer Verfolgung sind uns bekannt und werden von der Bundesregierung nat\u00fcrlich beachtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.360", 
   "children": [], 
   "end": "837.840", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.840", 
   "children": [], 
   "end": "840.360", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Amtsberg?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.360", 
   "children": [], 
   "end": "847.360", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich f\u00fcr mich gerade in Bezug auf Georgien und Armenien danach an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.360", 
   "children": [], 
   "end": "852.840", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eigentlich keinerlei Grundlage f\u00fcr eine Einstufung als sicheres Herkunftsland gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.840", 
   "children": [], 
   "end": "853.920", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.920", 
   "children": [], 
   "end": "856.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich beim Themenkomplex \u201esichere Herkunftsstaaten\u201c umtreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.520", 
   "children": [], 
   "end": "856.920", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.920", 
   "children": [], 
   "end": "860.680", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene gerade Verhandlungen zum europ\u00e4ischen Asylrecht f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.680", 
   "children": [], 
   "end": "868.440", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort spielt die Frage einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Festlegung auf sichere Herkunftsstaaten eine zentrale Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.440", 
   "children": [], 
   "end": "871.640", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir in dieser Legislatur erwarten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.640", 
   "children": [], 
   "end": "872.880", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der letzten kennen wir es\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.880", 
   "children": [], 
   "end": "880.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass entlang von Schutzquoten und Vermutungen sichere Herkunftsstaaten benannt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.040", 
   "children": [], 
   "end": "884.240", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird es auf der europ\u00e4ischen Ebene wieder Streit geben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.240", 
   "children": [], 
   "end": "884.840", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hofft man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.840", 
   "children": [], 
   "end": "888.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa die deutsche Liste \u00fcbernimmt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.200", 
   "children": [], 
   "end": "892.720", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird auf europ\u00e4ischer Ebene dar\u00fcber gesprochen und verhandelt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.720", 
   "children": [], 
   "end": "894.040", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.040", 
   "children": [], 
   "end": "895.480", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.480", 
   "children": [], 
   "end": "898.080", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht noch zwei Bemerkungen zu Georgien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.080", 
   "children": [], 
   "end": "899.240", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.240", 
   "children": [], 
   "end": "908.160", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass milit\u00e4rische Auseinandersetzungen in den von Ihnen in der Frage angesprochenen Provinzen Abchasien und S\u00fcdossetien seit 2008 nicht mehr stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.160", 
   "children": [], 
   "end": "910.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern muss man sich die Lage dort genau anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.320", 
   "children": [], 
   "end": "911.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.280", 
   "children": [], 
   "end": "913.480", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich dabei um ein B\u00fcrgerkriegsland handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.480", 
   "children": [], 
   "end": "915.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage f\u00fcr die Menschen dort ist sicherlich alles andere als angenehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.920", 
   "children": [], 
   "end": "919.320", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt in diesen Bereichen jedenfalls keine kriegerischen Auseinandersetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.320", 
   "children": [], 
   "end": "920.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.280", 
   "children": [], 
   "end": "920.840", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.840", 
   "children": [], 
   "end": "923.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihren allgemeinen Ausf\u00fchrungen mit Blick auf Europa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.400", 
   "children": [], 
   "end": "928.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hoffen wir auf ein harmonisches und nicht strittiges Verhandeln auf europ\u00e4ischer Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.320", 
   "children": [], 
   "end": "929.440", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.440", 
   "children": [], 
   "end": "933.960", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Liste der sicheren Herkunftsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.960", 
   "children": [], 
   "end": "936.360", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Deutschland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.360", 
   "children": [], 
   "end": "939.960", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr ma\u00dfvoll ist und wir gute Argumente haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.960", 
   "children": [], 
   "end": "943.160", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Europa sich im Wesentlichen dieser Liste anschlie\u00dfen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.160", 
   "children": [], 
   "end": "950.800", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie genau die Verhandlungen in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren verlaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.800", 
   "children": [], 
   "end": "954.680", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nun wirklich nicht prognostizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.680", 
   "children": [], 
   "end": "957.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re von mir auch etwas viel verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.480", 
   "children": [], 
   "end": "958.080", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.080", 
   "children": [], 
   "end": "959.480", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.480", 
   "children": [], 
   "end": "960.960", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.960", 
   "children": [], 
   "end": "964.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.120", 
   "children": [], 
   "end": "970.840", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine konkrete Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.840", 
   "children": [], 
   "end": "971.640", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.640", 
   "children": [], 
   "end": "972.040", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.040", 
   "children": [], 
   "end": "979.960", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald die beiden Staaten Georgien und Armenien als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.960", 
   "children": [], 
   "end": "980.560", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.560", 
   "children": [], 
   "end": "981.120", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.120", 
   "children": [], 
   "end": "983.520", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem faktischen Arbeitsverbot unterliegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.520", 
   "children": [], 
   "end": "987.880", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.880", 
   "children": [], 
   "end": "988.960", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.960", 
   "children": [], 
   "end": "989.680", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal will ich betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.680", 
   "children": [], 
   "end": "993.040", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aus gutem Grund erst einmal nur von Georgien gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.040", 
   "children": [], 
   "end": "995.360", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will keine Aussage zu Armenien machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.360", 
   "children": [], 
   "end": "998.560", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.560", 
   "children": [], 
   "end": "1007.520", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einstufung als sicherer Herkunftsstaat auch Auswirkungen auf sonstige aufenthaltsrechtliche oder arbeitsrechtliche Bestimmungen haben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.520", 
   "children": [], 
   "end": "1009.320", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So konkret kann ich das jetzt aber nicht best\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.320", 
   "children": [], 
   "end": "1010.640", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste ich erst eruieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.640", 
   "children": [], 
   "end": "1012.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen gerne noch einmal auf Sie zukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.640", 
   "children": [], 
   "end": "1016.400", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfrage von Britta Ha\u00dfelmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.400", 
   "children": [], 
   "end": "1018.520", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.520", 
   "children": [], 
   "end": "1019.560", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.560", 
   "children": [], 
   "end": "1020.040", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.040", 
   "children": [], 
   "end": "1021.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie vorhin gesagt hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.600", 
   "children": [], 
   "end": "1024.640", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen liege im Innenministerium noch nichts zur Frage \u201eSicherheitseinsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.640", 
   "children": [], 
   "end": "1026.360", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lageeinsch\u00e4tzung in Georgien und Armenien\u201c vor,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.360", 
   "children": [], 
   "end": "1027.560", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jedenfalls noch nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.560", 
   "children": [], 
   "end": "1029.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jenseits meiner Kenntnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.520", 
   "children": [], 
   "end": "1031.120", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0wollte ich die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.120", 
   "children": [], 
   "end": "1035.880", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Ausw\u00e4rtigen Amt die Chance auf eine Antwort zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.880", 
   "children": [], 
   "end": "1038.520", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.520", 
   "children": [], 
   "end": "1045.440", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die Frage der Sicherheitslageneinstufung und -einsch\u00e4tzung der Bericht aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt erfolgen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.440", 
   "children": [], 
   "end": "1047.680", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lautet meine Frage ans Ausw\u00e4rtige Amt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.680", 
   "children": [], 
   "end": "1051.160", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt der Bericht f\u00fcr Georgien und Armenien vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.160", 
   "children": [], 
   "end": "1051.920", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.920", 
   "children": [], 
   "end": "1053.880", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann k\u00f6nnen wir damit rechnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.880", 
   "children": [], 
   "end": "1056.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer will die Frage f\u00fcr die Bundesregierung beantworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.400", 
   "children": [], 
   "end": "1058.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung entscheidet in der Tat selber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.160", 
   "children": [], 
   "end": "1059.000", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer antwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.000", 
   "children": [], 
   "end": "1059.280", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.280", 
   "children": [], 
   "end": "1060.880", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es entspricht nicht ganz der \u00dcbung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.880", 
   "children": [], 
   "end": "1063.640", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere H\u00e4user innerhalb der Fragestunde bei einer bestimmten Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.640", 
   "children": [], 
   "end": "1065.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Neugier noch so gro\u00df sein mag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.400", 
   "children": [], 
   "end": "1066.120", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehe ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.120", 
   "children": [], 
   "end": "1067.040", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinzubeziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.040", 
   "children": [], 
   "end": "1068.120", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann es nicht beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.120", 
   "children": [], 
   "end": "1069.880", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es aber auch nicht angemessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.880", 
   "children": [], 
   "end": "1074.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ausw\u00e4rtige Amt auf diese Art und Weise kurzfristig die Frage beantworten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.080", 
   "children": [], 
   "end": "1074.560", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.560", 
   "children": [], 
   "end": "1076.320", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man schriftlich gerne auf Sie zukommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.880", 
   "children": [], 
   "end": "1080.240", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.240", 
   "children": [], 
   "end": "1081.320", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer antwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.320", 
   "children": [], 
   "end": "1082.560", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krings hat eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.560", 
   "children": [], 
   "end": "1084.160", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch dass er geantwortet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.160", 
   "children": [], 
   "end": "1086.360", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Entscheidung getroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.360", 
   "children": [], 
   "end": "1088.320", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf vielleicht kurz mitteilen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.320", 
   "children": [], 
   "end": "1092.320", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vonseiten des Ausw\u00e4rtigen Amtes wurde mir gerade zugerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.320", 
   "children": [], 
   "end": "1094.560", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage schriftlich beantwortet bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.560", 
   "children": [], 
   "end": "1097.040", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ich es auch angeregt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.040", 
   "children": [], 
   "end": "1099.760", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit haben wir es pragmatisch gel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.760", 
   "children": [], 
   "end": "1100.880", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wunderbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.880", 
   "children": [], 
   "end": "1104.320", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfragen sehe ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.320", 
   "children": [], 
   "end": "1109.440", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Frage\u00a05 der Abgeordneten Filiz Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.440", 
   "children": [], 
   "end": "1111.000", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.000", 
   "children": [], 
   "end": "1112.680", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.680", 
   "children": [], 
   "end": "1114.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.000", 
   "children": [], 
   "end": "1115.200", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.200", 
   "children": [], 
   "end": "1116.560", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.560", 
   "children": [], 
   "end": "1120.920", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat wird voraussichtlich am 25.\u00a0April 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.920", 
   "children": [], 
   "end": "1122.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der n\u00e4chsten Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.760", 
   "children": [], 
   "end": "1134.600", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen einer Bund-L\u00e4nder-Besprechung die Vertreter aller Bundesl\u00e4nder \u00fcber die beabsichtigte Einrichtung der AnKER-Zentren als Pilotprojekt informieren und um Unterst\u00fctzung bei der Auswahl geeigneter Standorte bitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.600", 
   "children": [], 
   "end": "1142.280", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Anfang Mai\u00a02018 sind die ersten Gespr\u00e4che mit kooperationswilligen Bundesl\u00e4ndern anvisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.280", 
   "children": [], 
   "end": "1143.240", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.240", 
   "children": [], 
   "end": "1144.240", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.240", 
   "children": [], 
   "end": "1146.280", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.280", 
   "children": [], 
   "end": "1149.960", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.960", 
   "children": [], 
   "end": "1152.480", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Innenminister selber hat ja gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.480", 
   "children": [], 
   "end": "1158.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schon Gespr\u00e4che mit Fl\u00e4chenl\u00e4ndern gegeben hat und dass diese auch im Besonderen infrage kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.120", 
   "children": [], 
   "end": "1161.760", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie konkrete \u00c4u\u00dferungen dazu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.760", 
   "children": [], 
   "end": "1169.040", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bundesl\u00e4nder das sind und ob Sie sich an den Standorten orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.040", 
   "children": [], 
   "end": "1170.760", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es bereits Ankunftszentren gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.760", 
   "children": [], 
   "end": "1173.400", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Vielzahl von Erstaufnahmeeinrichtungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.400", 
   "children": [], 
   "end": "1182.720", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt erst seit relativ kurzer Zeit die von der Bundesregierung mitinitiierten Ankunftszentren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.760", 
   "children": [], 
   "end": "1185.640", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.640", 
   "children": [], 
   "end": "1186.440", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.440", 
   "children": [], 
   "end": "1186.840", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.840", 
   "children": [], 
   "end": "1187.720", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich leider nicht tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.720", 
   "children": [], 
   "end": "1188.120", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn den Gespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.120", 
   "children": [], 
   "end": "1188.720", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der n\u00e4chsten Woche stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.720", 
   "children": [], 
   "end": "1190.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir nicht vorgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.280", 
   "children": [], 
   "end": "1192.560", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es vielleicht informell einzelne Kontakte gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.560", 
   "children": [], 
   "end": "1193.160", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.160", 
   "children": [], 
   "end": "1195.080", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit Interesse besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.080", 
   "children": [], 
   "end": "1195.600", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.600", 
   "children": [], 
   "end": "1196.240", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.240", 
   "children": [], 
   "end": "1198.560", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pilot-AnKER-Zentren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.560", 
   "children": [], 
   "end": "1200.120", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind dann ja die ersten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.120", 
   "children": [], 
   "end": "1200.880", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.880", 
   "children": [], 
   "end": "1202.120", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst danach kann man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.120", 
   "children": [], 
   "end": "1205.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Lokalit\u00e4ten und Liegenschaften daf\u00fcr in Betracht kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.920", 
   "children": [], 
   "end": "1210.560", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden im Einzelnen die L\u00e4nder bestimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.560", 
   "children": [], 
   "end": "1216.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nichts gegen den Willen der L\u00e4nder machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.920", 
   "children": [], 
   "end": "1219.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.080", 
   "children": [], 
   "end": "1223.480", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre zweite Zusatzfrage bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.480", 
   "children": [], 
   "end": "1226.480", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht der \u00c4u\u00dferungen des Innenministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.480", 
   "children": [], 
   "end": "1228.760", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine rechtliche Beratung m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.760", 
   "children": [], 
   "end": "1230.120", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich ganz konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.120", 
   "children": [], 
   "end": "1233.960", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird das in den geplanten AnKER-Zentren sichergestellt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.960", 
   "children": [], 
   "end": "1236.320", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird das eine verfahrungsunabh\u00e4ngige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.320", 
   "children": [], 
   "end": "1239.800", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "staatlich finanzierte Verfahrensberatung sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.800", 
   "children": [], 
   "end": "1242.520", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.520", 
   "children": [], 
   "end": "1243.000", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.000", 
   "children": [], 
   "end": "1244.240", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch da kann ich nur das best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.240", 
   "children": [], 
   "end": "1245.320", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Minister gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.320", 
   "children": [], 
   "end": "1245.760", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.760", 
   "children": [], 
   "end": "1247.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag findet sich dazu auch etwas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.640", 
   "children": [], 
   "end": "1248.840", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Rechtsberatung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.840", 
   "children": [], 
   "end": "1251.240", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Ausgestaltung kann ich noch nichts sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.240", 
   "children": [], 
   "end": "1251.600", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.600", 
   "children": [], 
   "end": "1252.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allein die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.640", 
   "children": [], 
   "end": "1254.640", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche AnKER-Zentren existieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.640", 
   "children": [], 
   "end": "1256.560", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Rechtsberatung einfacher macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.560", 
   "children": [], 
   "end": "1259.240", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man eben dort mehr Betroffene erreichen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.240", 
   "children": [], 
   "end": "1263.560", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf das Thema Rechtsberatung werden die AnKER-Zentren ein deutlicher Fortschritt sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.400", 
   "children": [], 
   "end": "1267.040", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.040", 
   "children": [], 
   "end": "1268.600", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommt jetzt Herr Janecek."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.600", 
   "children": [], 
   "end": "1273.600", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Krings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.600", 
   "children": [], 
   "end": "1280.560", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Erzbischof He\u00dfe aus Hamburg war vor kurzem im sogenannten Transitzentrum Manching, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.560", 
   "children": [], 
   "end": "1283.280", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unweit von meinem Wohnsitz entfernt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.280", 
   "children": [], 
   "end": "1286.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist Fl\u00fcchtlingsbeauftragter der Kirche und hat sich ersch\u00fcttert gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.320", 
   "children": [], 
   "end": "1289.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat den bemerkenswerten Satz gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.640", 
   "children": [], 
   "end": "1295.560", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der W\u00fcrde des Menschen vor Ort ein h\u00f6heres Interesse zukommen muss als eine schnelle Abschiebung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.560", 
   "children": [], 
   "end": "1296.320", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen m\u00f6chte ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.320", 
   "children": [], 
   "end": "1296.840", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.840", 
   "children": [], 
   "end": "1298.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.720", 
   "children": [], 
   "end": "1302.440", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen habe ich eine Frage zum Thema kindgerechte Unterbringung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.440", 
   "children": [], 
   "end": "1306.720", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie diese gew\u00e4hrleistet in solchen m\u00f6glichen AnKER-Zentren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.720", 
   "children": [], 
   "end": "1313.960", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange d\u00fcrfen auch unter Ber\u00fccksichtigung der Kinderrechtskonvention Kinder in solchen Unterk\u00fcnften maximal untergebracht sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.960", 
   "children": [], 
   "end": "1316.040", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.040", 
   "children": [], 
   "end": "1316.440", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.440", 
   "children": [], 
   "end": "1316.880", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.880", 
   "children": [], 
   "end": "1317.320", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.320", 
   "children": [], 
   "end": "1318.600", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.600", 
   "children": [], 
   "end": "1319.160", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.160", 
   "children": [], 
   "end": "1321.600", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gr\u00f6\u00dften Teil davon zu beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.600", 
   "children": [], 
   "end": "1325.880", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gilt die Menschenw\u00fcrde immer und \u00fcberall in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.880", 
   "children": [], 
   "end": "1330.400", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Frage der Unterbringung oder der Betreuung von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.400", 
   "children": [], 
   "end": "1332.920", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland Schutz suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.920", 
   "children": [], 
   "end": "1335.160", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche AnKER-Zentren sind keine Abschiebezentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.160", 
   "children": [], 
   "end": "1337.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie dienen der schnellen Entscheidungsfindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.960", 
   "children": [], 
   "end": "1342.000", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geschwindigkeit der Entscheidung ist kein Versto\u00df gegen das Prinzip der Menschenw\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.000", 
   "children": [], 
   "end": "1345.520", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt kein Menschenrecht auf langsames Entscheiden der Beh\u00f6rden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.520", 
   "children": [], 
   "end": "1346.680", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.680", 
   "children": [], 
   "end": "1346.880", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.880", 
   "children": [], 
   "end": "1348.800", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Betroffenen mehr geholfen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.800", 
   "children": [], 
   "end": "1351.600", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie relativ schnell Klarheit dar\u00fcber haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.600", 
   "children": [], 
   "end": "1355.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie im Rahmen der rechtsstaatlichen M\u00f6glichkeiten ein Bleiberecht in unserem Land bekommen oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.960", 
   "children": [], 
   "end": "1357.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dazu werden die AnKER-Zentren dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.720", 
   "children": [], 
   "end": "1358.800", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.800", 
   "children": [], 
   "end": "1359.600", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.600", 
   "children": [], 
   "end": "1360.840", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es im Interesse der Menschen besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.840", 
   "children": [], 
   "end": "1363.360", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es solche Zentren gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.360", 
   "children": [], 
   "end": "1364.240", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bearbeitungszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.240", 
   "children": [], 
   "end": "1365.520", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon jetzt bei ungef\u00e4hr drei Monaten liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.520", 
   "children": [], 
   "end": "1367.480", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschleunigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.960", 
   "children": [], 
   "end": "1370.760", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.760", 
   "children": [], 
   "end": "1377.200", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann die Kollegin Badum mit einer weiteren Zusatzfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.200", 
   "children": [], 
   "end": "1379.680", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.680", 
   "children": [], 
   "end": "1383.240", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten die Beschleunigung von Verfahren angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.240", 
   "children": [], 
   "end": "1386.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne an die Frage des Kollegen Janecek ankn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.600", 
   "children": [], 
   "end": "1387.680", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.680", 
   "children": [], 
   "end": "1391.600", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in manchen Einrichtungen zwei bis zweieinhalb Jahre verweilen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.600", 
   "children": [], 
   "end": "1395.680", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist eine H\u00f6chstaufenthaltsdauer f\u00fcr die Menschen in diesen Zentren angedacht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.680", 
   "children": [], 
   "end": "1398.120", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und erlauben Sie mir noch eine lokale Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.120", 
   "children": [], 
   "end": "1400.040", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich aus dem Landkreis Bamberg bin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.040", 
   "children": [], 
   "end": "1400.800", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.800", 
   "children": [], 
   "end": "1403.400", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Oberb\u00fcrgermeister von Bamberg vor Zentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.400", 
   "children": [], 
   "end": "1405.840", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zum Beispiel in Bamberg bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.840", 
   "children": [], 
   "end": "1408.720", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warnt und sich auch schon mehrfach an Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.720", 
   "children": [], 
   "end": "1410.600", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundesregierung gewandt hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.600", 
   "children": [], 
   "end": "1415.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bewerten Sie diese Einsch\u00e4tzung eines kommunalen Funktionstr\u00e4gers in dieser Frage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.640", 
   "children": [], 
   "end": "1416.160", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.160", 
   "children": [], 
   "end": "1417.080", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.080", 
   "children": [], 
   "end": "1417.920", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.920", 
   "children": [], 
   "end": "1418.760", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.760", 
   "children": [], 
   "end": "1424.480", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen nat\u00fcrlich alle Hinweise und auch alle Kritikpunkte gerade von der kommunalen Ebene sehr ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.480", 
   "children": [], 
   "end": "1424.800", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.800", 
   "children": [], 
   "end": "1425.440", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.440", 
   "children": [], 
   "end": "1426.040", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.040", 
   "children": [], 
   "end": "1430.640", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Vorgehensweise bei AnKER-Zentren so w\u00e4hlen und auch generell die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.640", 
   "children": [], 
   "end": "1433.040", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Asylbewerber betreuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.040", 
   "children": [], 
   "end": "1435.440", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so beantworten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.440", 
   "children": [], 
   "end": "1437.560", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies auch kommunal akzeptiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.560", 
   "children": [], 
   "end": "1439.280", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne die konkrete \u00c4u\u00dferung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.280", 
   "children": [], 
   "end": "1441.320", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sie nat\u00fcrlich ernst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.320", 
   "children": [], 
   "end": "1443.640", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Punkt ist die Gr\u00f6\u00dfe solcher Zentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.640", 
   "children": [], 
   "end": "1444.360", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.360", 
   "children": [], 
   "end": "1447.600", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine allzu gro\u00dfen Zentren einzurichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.600", 
   "children": [], 
   "end": "1452.400", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Gr\u00f6\u00dfe hat eine erhebliche Auswirkung auf die Art und Weise der Unterbringung und darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.400", 
   "children": [], 
   "end": "1454.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Einrichtung von den Betroffenen und auch von den Anwohnern wahrgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.600", 
   "children": [], 
   "end": "1457.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen also allzu gro\u00dfe Zentren vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.200", 
   "children": [], 
   "end": "1459.680", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.680", 
   "children": [], 
   "end": "1465.640", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes Frau Dr.\u00a0Kappert-Gonther."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.640", 
   "children": [], 
   "end": "1466.240", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.240", 
   "children": [], 
   "end": "1467.280", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.280", 
   "children": [], 
   "end": "1468.160", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.160", 
   "children": [], 
   "end": "1472.320", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Frage bezieht sich auf die \u00e4rztliche Versorgung in den AnKER-Zentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.320", 
   "children": [], 
   "end": "1476.720", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ausdr\u00fccklich nicht auf die obligate Erstuntersuchung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.720", 
   "children": [], 
   "end": "1478.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.160", 
   "children": [], 
   "end": "1479.920", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.920", 
   "children": [], 
   "end": "1483.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der akut \u00e4rztliche Hilfe notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.520", 
   "children": [], 
   "end": "1486.880", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4rztliche Versorgung in diesen Zentren sicherstellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.880", 
   "children": [], 
   "end": "1490.640", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schlie\u00dft insbesondere auch die Frage der kinder\u00e4rztlichen Versorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.640", 
   "children": [], 
   "end": "1493.160", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Versorgung von Kindern und S\u00e4uglingen ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.160", 
   "children": [], 
   "end": "1494.400", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.400", 
   "children": [], 
   "end": "1495.720", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.720", 
   "children": [], 
   "end": "1501.320", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe keine un\u00fcberwindbaren Probleme bei der \u00e4rztlichen Versorgung in solchen Zentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.320", 
   "children": [], 
   "end": "1502.080", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.080", 
   "children": [], 
   "end": "1504.800", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise\u00a02015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.800", 
   "children": [], 
   "end": "1508.000", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 auch gro\u00dfe Einrichtungen hatten und es trotzdem geschafft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.000", 
   "children": [], 
   "end": "1508.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen medizinisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.960", 
   "children": [], 
   "end": "1511.000", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch kindermedizinisch so zu versorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.000", 
   "children": [], 
   "end": "1512.680", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es notwendig war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.680", 
   "children": [], 
   "end": "1514.720", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird selbstverst\u00e4ndlich auch in solchen AnKER-Zentren m\u00f6glich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.720", 
   "children": [], 
   "end": "1522.800", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes Frau Amtsberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.800", 
   "children": [], 
   "end": "1527.360", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.360", 
   "children": [], 
   "end": "1533.600", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage zielt noch einmal auf die Rechtsberatung in den Zentren ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.600", 
   "children": [], 
   "end": "1541.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird die Bundesregierung denn die Erfahrungen aus den Erstaufnahmeeinrichtungen in den Niederlanden und der Schweiz in das Konzept einflie\u00dfen lassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.480", 
   "children": [], 
   "end": "1546.280", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es sozusagen eine unabh\u00e4ngige staatlich finanzierte Verfahrensberatung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.280", 
   "children": [], 
   "end": "1548.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Juristen mit einer Pauschale verg\u00fctet bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.240", 
   "children": [], 
   "end": "1553.320", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ist vom ersten Tag an sehr erfolgreich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.320", 
   "children": [], 
   "end": "1560.080", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden Sie sich dieser Erfahrung annehmen und diese in ein Konzept zur Rechtsberatung miteinbeziehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.080", 
   "children": [], 
   "end": "1561.240", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.240", 
   "children": [], 
   "end": "1563.200", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es scheinbar unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.200", 
   "children": [], 
   "end": "1566.520", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugang zu juristischer Beratung zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.520", 
   "children": [], 
   "end": "1568.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.080", 
   "children": [], 
   "end": "1569.920", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.920", 
   "children": [], 
   "end": "1570.800", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.800", 
   "children": [], 
   "end": "1573.520", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin immer interessiert an Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.520", 
   "children": [], 
   "end": "1575.880", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Beispiel Niederlande angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.880", 
   "children": [], 
   "end": "1578.200", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es erheblich geringere Verfahrensdauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.200", 
   "children": [], 
   "end": "1582.600", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte die Niederlande beim Thema Rechtsberatung als Ma\u00dfstab nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.600", 
   "children": [], 
   "end": "1584.160", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.160", 
   "children": [], 
   "end": "1588.040", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man dort die geringen Verfahrensdauern erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.040", 
   "children": [], 
   "end": "1588.720", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann aber nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.720", 
   "children": [], 
   "end": "1590.320", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dann \u00fcbernehmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.320", 
   "children": [], 
   "end": "1592.480", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.440", 
   "children": [], 
   "end": "1600.280", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde der Aspekt Gr\u00f6\u00dfe interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.280", 
   "children": [], 
   "end": "1602.920", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schon etwas zur Gr\u00f6\u00dfe gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.920", 
   "children": [], 
   "end": "1604.200", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.200", 
   "children": [], 
   "end": "1606.000", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sich das vorstellen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.000", 
   "children": [], 
   "end": "1606.920", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen dort 50, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.920", 
   "children": [], 
   "end": "1610.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500 oder 5\u00a0000\u00a0Menschen untergebracht werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.560", 
   "children": [], 
   "end": "1612.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es auch \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.280", 
   "children": [], 
   "end": "1613.840", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Zentren in Stadtstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.840", 
   "children": [], 
   "end": "1615.680", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in Berlin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.680", 
   "children": [], 
   "end": "1617.480", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit allen Problemen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.480", 
   "children": [], 
   "end": "1619.520", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzurichten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.520", 
   "children": [], 
   "end": "1622.520", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.520", 
   "children": [], 
   "end": "1623.360", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.360", 
   "children": [], 
   "end": "1624.840", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eben angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.840", 
   "children": [], 
   "end": "1625.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.040", 
   "children": [], 
   "end": "1626.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Minister zitiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.040", 
   "children": [], 
   "end": "1627.880", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00e4chenstaaten vielleicht besonders geeignet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.880", 
   "children": [], 
   "end": "1628.240", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.240", 
   "children": [], 
   "end": "1630.040", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Stadtstaaten gar nicht in Betracht kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.040", 
   "children": [], 
   "end": "1633.080", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Bundesl\u00e4nder nicht von vornherein ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.080", 
   "children": [], 
   "end": "1634.400", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.400", 
   "children": [], 
   "end": "1635.920", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich es eben gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.920", 
   "children": [], 
   "end": "1638.680", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle 16\u00a0Bundesl\u00e4nder zu einer Besprechung einladen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.680", 
   "children": [], 
   "end": "1640.040", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Gr\u00f6\u00dfe anbelangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.040", 
   "children": [], 
   "end": "1640.880", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich keine Zahlen nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.880", 
   "children": [], 
   "end": "1642.000", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die letzte Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.000", 
   "children": [], 
   "end": "1642.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.840", 
   "children": [], 
   "end": "1643.680", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.680", 
   "children": [], 
   "end": "1645.960", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich pers\u00f6nlich f\u00fcr zu gro\u00df halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.960", 
   "children": [], 
   "end": "1649.280", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Zusatzfrage stellt Herr K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.280", 
   "children": [], 
   "end": "1652.880", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.880", 
   "children": [], 
   "end": "1655.880", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.880", 
   "children": [], 
   "end": "1656.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.800", 
   "children": [], 
   "end": "1658.720", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzu eine Zusatzfrage zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.720", 
   "children": [], 
   "end": "1660.280", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine konkrete Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.280", 
   "children": [], 
   "end": "1665.480", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gab es denn schon Gespr\u00e4che mit der BImA \u00fcber ganz konkrete Liegenschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.480", 
   "children": [], 
   "end": "1669.080", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen diese AnKER-Zentren errichtet werden sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.080", 
   "children": [], 
   "end": "1671.200", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich habe ich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.200", 
   "children": [], 
   "end": "1673.840", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es konkrete \u00dcberlegungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.840", 
   "children": [], 
   "end": "1680.520", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Heidelberg in Baden-W\u00fcrttemberg ein \u00adAnKER-Zentrum einzurichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.520", 
   "children": [], 
   "end": "1682.640", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin angedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.640", 
   "children": [], 
   "end": "1684.920", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden ein AnKER-Zentrum nur dann einrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.920", 
   "children": [], 
   "end": "1687.360", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kommune wirklich miteinbezogen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.360", 
   "children": [], 
   "end": "1689.800", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche M\u00f6glichkeiten gibt es f\u00fcr die Kommune, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.800", 
   "children": [], 
   "end": "1690.840", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierbei mitzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.840", 
   "children": [], 
   "end": "1693.160", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe und anderes zu sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.160", 
   "children": [], 
   "end": "1694.760", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Verfahren ist hierf\u00fcr angedacht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.760", 
   "children": [], 
   "end": "1696.000", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.000", 
   "children": [], 
   "end": "1697.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren wieder mehrere Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.720", 
   "children": [], 
   "end": "1698.800", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.800", 
   "children": [], 
   "end": "1699.520", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.520", 
   "children": [], 
   "end": "1701.640", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zu beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.640", 
   "children": [], 
   "end": "1705.240", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal gibt kein Vetorecht in formaler Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.240", 
   "children": [], 
   "end": "1707.680", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Kommunen werden nat\u00fcrlich durch die L\u00e4nder mit vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.680", 
   "children": [], 
   "end": "1708.680", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.680", 
   "children": [], 
   "end": "1710.320", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr spricht die bisherige Erfahrung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.320", 
   "children": [], 
   "end": "1711.160", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe ja auch einen Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.160", 
   "children": [], 
   "end": "1713.320", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich das mitverfolgt habe\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.320", 
   "children": [], 
   "end": "1715.720", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kommunen und Land immer im engen Austausch stehen und ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.720", 
   "children": [], 
   "end": "1716.640", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Liegenschaften vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.640", 
   "children": [], 
   "end": "1720.000", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nat\u00fcrlich nicht ohne Absprache mit der betreffenden Kommune macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.000", 
   "children": [], 
   "end": "1724.960", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnen wir jetzt nicht Hunderte von Kommunen oder wie in diesem Fall Dutzende von Kommunen oder auch nur einige wenige beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.960", 
   "children": [], 
   "end": "1726.760", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr besprechen wir das mit den 16\u00a0L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.760", 
   "children": [], 
   "end": "1728.360", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wiederum sprechen mit den Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.360", 
   "children": [], 
   "end": "1729.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es konkreter wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.320", 
   "children": [], 
   "end": "1733.080", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es sicherlich auch direkte Kontakte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.080", 
   "children": [], 
   "end": "1736.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell kann ich jetzt an dieser Stelle nichts zu einzelnen Projekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.520", 
   "children": [], 
   "end": "1739.800", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einzelnen wahlkreisscharfen \u00dcberlegungen sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.800", 
   "children": [], 
   "end": "1740.400", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.400", 
   "children": [], 
   "end": "1742.720", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist das Gespr\u00e4ch mit den 16\u00a0L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.720", 
   "children": [], 
   "end": "1742.920", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.920", 
   "children": [], 
   "end": "1743.080", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.080", 
   "children": [], 
   "end": "1744.280", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nach der BImA gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.280", 
   "children": [], 
   "end": "1744.840", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.840", 
   "children": [], 
   "end": "1746.400", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es schon einzelne Gespr\u00e4che gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.400", 
   "children": [], 
   "end": "1748.560", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das macht ja in concreto erst Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.560", 
   "children": [], 
   "end": "1750.600", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mit den L\u00e4ndern dar\u00fcber gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.600", 
   "children": [], 
   "end": "1751.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie sich vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.440", 
   "children": [], 
   "end": "1752.720", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind ja keine Bundesbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.720", 
   "children": [], 
   "end": "1754.160", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort dislozieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.160", 
   "children": [], 
   "end": "1756.680", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es sind Landesmitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.680", 
   "children": [], 
   "end": "1758.600", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort eine wichtige Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.600", 
   "children": [], 
   "end": "1758.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.920", 
   "children": [], 
   "end": "1759.160", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.160", 
   "children": [], 
   "end": "1759.760", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.760", 
   "children": [], 
   "end": "1763.240", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich die L\u00e4nder mit uns gemeinsam so etwas vorstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.240", 
   "children": [], 
   "end": "1766.000", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man auch eine konkrete Liegenschaft in der N\u00e4he in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.000", 
   "children": [], 
   "end": "1769.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man BImA und Kommunen auch in concreto beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.400", 
   "children": [], 
   "end": "1773.400", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfrage von Frau Rottmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.400", 
   "children": [], 
   "end": "1775.840", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.920", 
   "children": [], 
   "end": "1779.760", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.760", 
   "children": [], 
   "end": "1783.080", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja Erfahrungen mit Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.080", 
   "children": [], 
   "end": "1789.080", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Badum hat auf die Einsch\u00e4tzung des Bamberger Oberb\u00fcrgermeisters verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.080", 
   "children": [], 
   "end": "1790.600", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne viele Kommunalpolitiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.600", 
   "children": [], 
   "end": "1791.160", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.160", 
   "children": [], 
   "end": "1791.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.680", 
   "children": [], 
   "end": "1793.320", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Aufgabe zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.320", 
   "children": [], 
   "end": "1795.320", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur unter der Voraussetzung der dezentralen Unterbringung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.320", 
   "children": [], 
   "end": "1797.200", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird es denn f\u00fcr die Kommunen die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.200", 
   "children": [], 
   "end": "1798.200", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.200", 
   "children": [], 
   "end": "1798.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.480", 
   "children": [], 
   "end": "1800.200", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen kein AnKER-Zentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.200", 
   "children": [], 
   "end": "1803.760", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen gerne eine dezentrale Alternative anbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.760", 
   "children": [], 
   "end": "1814.000", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dann sowohl die Betreuung durch Ehrenamtliche als auch die \u00e4rztliche Versorgung als auch die Beschulung der Kinder viel besser organisieren k\u00f6nnen als in einer gro\u00dfen Unterkunft\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.000", 
   "children": [], 
   "end": "1816.480", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.480", 
   "children": [], 
   "end": "1816.880", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.760", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.760", 
   "children": [], 
   "end": "1819.360", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.360", 
   "children": [], 
   "end": "1819.720", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.720", 
   "children": [], 
   "end": "1819.960", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.960", 
   "children": [], 
   "end": "1821.040", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal klar zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.040", 
   "children": [], 
   "end": "1822.400", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Falle der AnKER-Zentren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.400", 
   "children": [], 
   "end": "1824.000", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls in typischen F\u00e4llen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.000", 
   "children": [], 
   "end": "1826.080", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber einen Verbleib von wenigen Monaten sprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.080", 
   "children": [], 
   "end": "1828.360", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen das Verfahren ja gerade nicht \u00fcber Jahre hinziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.360", 
   "children": [], 
   "end": "1829.720", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.720", 
   "children": [], 
   "end": "1830.040", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.040", 
   "children": [], 
   "end": "1831.680", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.680", 
   "children": [], 
   "end": "1832.920", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie zu Recht angemahnt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.920", 
   "children": [], 
   "end": "1836.080", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja mit den Funktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.080", 
   "children": [], 
   "end": "1837.040", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.040", 
   "children": [], 
   "end": "1838.320", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Beschulung angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.320", 
   "children": [], 
   "end": "1839.480", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00f6tig und wichtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.480", 
   "children": [], 
   "end": "1840.560", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschrieben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.560", 
   "children": [], 
   "end": "1843.240", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel der n\u00e4chste Schritt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.240", 
   "children": [], 
   "end": "1845.960", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wird nat\u00fcrlich durch eine dezentrale Unterbringung erleichtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.960", 
   "children": [], 
   "end": "1847.640", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dies kann erst erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.640", 
   "children": [], 
   "end": "1850.560", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem entweder ein Verfahren abgeschlossen ist oder kurz vor dem Abschluss steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.560", 
   "children": [], 
   "end": "1852.840", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Bleibeperspektive sozusagen ziemlich klar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.840", 
   "children": [], 
   "end": "1855.040", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat die dezentrale Unterbringung nat\u00fcrlich gro\u00dfe Vorteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.040", 
   "children": [], 
   "end": "1859.960", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade in dieser ersten Verfahrensphase nicht unbedingt gegeben sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.960", 
   "children": [], 
   "end": "1861.560", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.560", 
   "children": [], 
   "end": "1864.440", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt jetzt noch drei weitere Nachfragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.440", 
   "children": [], 
   "end": "1865.400", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.400", 
   "children": [], 
   "end": "1867.320", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Renner und Frau Pau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.320", 
   "children": [], 
   "end": "1869.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie haben schon eine Frage gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.520", 
   "children": [], 
   "end": "1871.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte bis zum Ende der Fragestunde Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.280", 
   "children": [], 
   "end": "1873.960", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also alles in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.960", 
   "children": [], 
   "end": "1875.560", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nachfolgenden Sendungen verschieben sich etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.560", 
   "children": [], 
   "end": "1879.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrde ich gerne zum Ende dieser Frage kommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.200", 
   "children": [], 
   "end": "1879.920", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Keul."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.920", 
   "children": [], 
   "end": "1881.240", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.240", 
   "children": [], 
   "end": "1884.280", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Kinder zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.280", 
   "children": [], 
   "end": "1888.160", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der kindgerechten Unterbringung ist ja vorhin schon gefragt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.160", 
   "children": [], 
   "end": "1889.680", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es denn aus mit der Schulpflicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.680", 
   "children": [], 
   "end": "1892.000", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange ist es denn zumutbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.000", 
   "children": [], 
   "end": "1892.520", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.520", 
   "children": [], 
   "end": "1894.480", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in diesen AnKER-Zentren befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.480", 
   "children": [], 
   "end": "1896.320", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur Schule gehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.320", 
   "children": [], 
   "end": "1898.960", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie da einen bestimmten Zeitraum vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.960", 
   "children": [], 
   "end": "1901.720", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab dem das dann unzumutbar wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.720", 
   "children": [], 
   "end": "1902.520", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie lang ist der?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.520", 
   "children": [], 
   "end": "1904.520", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.520", 
   "children": [], 
   "end": "1905.240", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.240", 
   "children": [], 
   "end": "1906.400", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann da keinen Zeitraum nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.400", 
   "children": [], 
   "end": "1907.480", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich nehmen wir die Schulpflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.480", 
   "children": [], 
   "end": "1908.640", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland generell besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.640", 
   "children": [], 
   "end": "1908.760", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.760", 
   "children": [], 
   "end": "1910.720", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zeitraum darf jedenfalls nicht zu lang sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.720", 
   "children": [], 
   "end": "1915.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Frage dann Frau Renner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.440", 
   "children": [], 
   "end": "1922.040", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.040", 
   "children": [], 
   "end": "1922.960", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde gerne wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.960", 
   "children": [], 
   "end": "1927.280", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob im Zusammenhang mit der Errichtung von AnKER-Zentren Gesetzes\u00e4nderungen vorgesehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.280", 
   "children": [], 
   "end": "1927.760", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.760", 
   "children": [], 
   "end": "1928.280", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.280", 
   "children": [], 
   "end": "1929.320", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.320", 
   "children": [], 
   "end": "1931.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll der Einsatz der Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.520", 
   "children": [], 
   "end": "1937.520", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Herr Staatssekret\u00e4r Mayer in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 29.\u00a0M\u00e4rz sprach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.520", 
   "children": [], 
   "end": "1940.880", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesetzlich \u00fcberhaupt normiert sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.880", 
   "children": [], 
   "end": "1943.960", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie uns dazu Auskunft geben k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.960", 
   "children": [], 
   "end": "1944.640", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re das sehr sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.640", 
   "children": [], 
   "end": "1945.680", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.680", 
   "children": [], 
   "end": "1946.800", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.800", 
   "children": [], 
   "end": "1953.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal schaffen wir jetzt in einem ersten Schritt mehrere Pilotzentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.640", 
   "children": [], 
   "end": "1958.040", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir auch ohne eine Gesetzes\u00e4nderung auskommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.040", 
   "children": [], 
   "end": "1960.120", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das so schnell gar nicht funktionieren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.120", 
   "children": [], 
   "end": "1961.960", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir vielleicht feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.960", 
   "children": [], 
   "end": "1962.760", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.760", 
   "children": [], 
   "end": "1964.960", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es an manchen Stellen effizienter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.960", 
   "children": [], 
   "end": "1965.560", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.560", 
   "children": [], 
   "end": "1966.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die Betroffenen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.200", 
   "children": [], 
   "end": "1967.280", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Gesetzes\u00e4nderungen g\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.280", 
   "children": [], 
   "end": "1970.840", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Bundesbeh\u00f6rden zum Beispiel bestimmte Aufgaben \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.840", 
   "children": [], 
   "end": "1972.120", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie bisher nicht \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.120", 
   "children": [], 
   "end": "1973.800", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der zweite Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.800", 
   "children": [], 
   "end": "1974.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ersten Schritt gibt es das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.960", 
   "children": [], 
   "end": "1975.960", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.960", 
   "children": [], 
   "end": "1979.640", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Sicherheit zurzeit kein Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.640", 
   "children": [], 
   "end": "1985.920", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem die Bundespolizei in diesen Einrichtungen Verantwortung \u00fcbernehmen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.920", 
   "children": [], 
   "end": "1989.440", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird es auch aus solchen Einrichtungen heraus Abschiebungen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.440", 
   "children": [], 
   "end": "1990.400", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn relativ schnell klar ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.400", 
   "children": [], 
   "end": "1992.040", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in vielen F\u00e4llen ist es sehr schnell klar\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.040", 
   "children": [], 
   "end": "1995.320", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es kein Bleiberecht gibt und dass die Ausreise bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.320", 
   "children": [], 
   "end": "1996.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschiebung ansteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.560", 
   "children": [], 
   "end": "2003.160", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fall der Abschiebungen gibt es nach jetziger Gesetzeslage umfangreiche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen der Bundespolizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.160", 
   "children": [], 
   "end": "2003.920", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.920", 
   "children": [], 
   "end": "2009.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem die Bundespolizei gemeinsam mit der Landespolizei indirekt im AnKER-Zentrum zu tun haben k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.200", 
   "children": [], 
   "end": "2011.120", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist schon jetzt geltende Rechtslage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.120", 
   "children": [], 
   "end": "2012.800", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob man dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Bundesbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.800", 
   "children": [], 
   "end": "2015.960", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundespolizei oder andere weitere Kompetenzen braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.960", 
   "children": [], 
   "end": "2017.440", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zentrale Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.440", 
   "children": [], 
   "end": "2020.400", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der man aus einem solchen Pilotzentrum etwas lernen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.520", 
   "children": [], 
   "end": "2025.040", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfrage der Kollegin Pau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.040", 
   "children": [], 
   "end": "2029.480", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.480", 
   "children": [], 
   "end": "2032.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich wollte auch ich etwas zur Polizei fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.040", 
   "children": [], 
   "end": "2038.280", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihre vorherige Antwort zu den Kinderrechten veranlasst mich zu einer anderen Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.280", 
   "children": [], 
   "end": "2039.240", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.240", 
   "children": [], 
   "end": "2043.760", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass all diese Dinge wie die dezentrale Unterbringung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.760", 
   "children": [], 
   "end": "2051.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Integration und der Schulbesuch tats\u00e4chlich erst nach dem Aufenthalt in den AnKER-Zentren umgesetzt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.040", 
   "children": [], 
   "end": "2054.320", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das im Umkehrschluss f\u00fcr die Schulpflicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.320", 
   "children": [], 
   "end": "2057.840", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gilt nach meinem Verst\u00e4ndnis vom ersten Tag an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.840", 
   "children": [], 
   "end": "2059.200", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.200", 
   "children": [], 
   "end": "2063.280", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in solchen AnKER-Zentren untergebracht sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.280", 
   "children": [], 
   "end": "2064.400", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellen wir deren Schulbesuch sicher?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.400", 
   "children": [], 
   "end": "2064.640", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.640", 
   "children": [], 
   "end": "2066.800", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.800", 
   "children": [], 
   "end": "2067.920", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.920", 
   "children": [], 
   "end": "2070.200", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den AnKER-Zentren eine Beschulung nicht vorstellbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.200", 
   "children": [], 
   "end": "2072.000", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich ganz ausdr\u00fccklich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.000", 
   "children": [], 
   "end": "2073.800", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer gewissen Verweildauer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.800", 
   "children": [], 
   "end": "2075.120", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nach einer kurzen Frist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.120", 
   "children": [], 
   "end": "2076.640", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss das gew\u00e4hrleistet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.640", 
   "children": [], 
   "end": "2077.440", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.440", 
   "children": [], 
   "end": "2079.840", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.840", 
   "children": [], 
   "end": "2081.840", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.840", 
   "children": [], 
   "end": "2083.080", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es hat ziemlich rasch funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.080", 
   "children": [], 
   "end": "2085.040", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss nach wie vor unser Ma\u00dfstab sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.040", 
   "children": [], 
   "end": "2087.040", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sage ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.040", 
   "children": [], 
   "end": "2091.080", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass w\u00e4hrend der Verweildauer im AnKER-Zentrum eine Beschulung nicht in Betracht kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.080", 
   "children": [], 
   "end": "2092.080", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten mich missverstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.080", 
   "children": [], 
   "end": "2092.880", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie mich so verstanden h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.880", 
   "children": [], 
   "end": "2097.760", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Zusatzfrage des Kollegen Schmidt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.760", 
   "children": [], 
   "end": "2097.880", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.960", 
   "children": [], 
   "end": "2104.400", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Konzept der AnKER-Zentren hat ein Vorbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.400", 
   "children": [], 
   "end": "2105.760", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es so nennen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.760", 
   "children": [], 
   "end": "2106.560", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.560", 
   "children": [], 
   "end": "2109.240", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gab es ganz konkret das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.240", 
   "children": [], 
   "end": "2114.160", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwar Bildungsangebote so benannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.160", 
   "children": [], 
   "end": "2119.800", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Regelbeschulung allerdings nicht umfassend stattfand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.800", 
   "children": [], 
   "end": "2125.080", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist in den AnKER-Zentren die Regelbeschulung schulpflichtiger Kinder vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.080", 
   "children": [], 
   "end": "2131.040", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere wenn die Verweildauer l\u00e4nger als drei oder sechs Monate betragen wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.040", 
   "children": [], 
   "end": "2133.120", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.120", 
   "children": [], 
   "end": "2134.840", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.840", 
   "children": [], 
   "end": "2138.400", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe schon mehrfach auf das erste Treffen mit den L\u00e4ndern verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.400", 
   "children": [], 
   "end": "2140.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Dinge sind dort zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.640", 
   "children": [], 
   "end": "2142.920", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch vielleicht noch nicht im ersten Treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.920", 
   "children": [], 
   "end": "2144.920", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschulung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.920", 
   "children": [], 
   "end": "2149.080", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Durchf\u00fchrung von Schulunterricht ist keine Bundesaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.080", 
   "children": [], 
   "end": "2150.040", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.040", 
   "children": [], 
   "end": "2151.800", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das keine reine Bundeseinrichtung wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.800", 
   "children": [], 
   "end": "2153.840", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die L\u00e4nder sind mit dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.840", 
   "children": [], 
   "end": "2155.120", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absolut entscheidend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.120", 
   "children": [], 
   "end": "2156.600", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne sie funktioniert es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.600", 
   "children": [], 
   "end": "2160.080", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird das mit den L\u00e4ndern genau zu besprechen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.080", 
   "children": [], 
   "end": "2161.320", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.320", 
   "children": [], 
   "end": "2162.720", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kenne die Beispiele nicht so gut wie Sie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.720", 
   "children": [], 
   "end": "2164.640", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus regionaler Verbundenheit kennen Sie sie wahrscheinlich besser\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.640", 
   "children": [], 
   "end": "2166.760", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Bildungsangebot gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.760", 
   "children": [], 
   "end": "2166.880", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.880", 
   "children": [], 
   "end": "2168.600", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht ausreichend war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.600", 
   "children": [], 
   "end": "2175.440", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielleicht k\u00f6nnen wir mit den neuen Projekten noch besser werden als Bayern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.440", 
   "children": [], 
   "end": "2177.560", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.560", 
   "children": [], 
   "end": "2178.440", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war Frage 5. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.440", 
   "children": [], 
   "end": "2179.840", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weit sind wir noch nicht gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.840", 
   "children": [], 
   "end": "2184.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a06 der Abgeordneten Filiz \u00adPolat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.640", 
   "children": [], 
   "end": "2186.400", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.400", 
   "children": [], 
   "end": "2187.880", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.880", 
   "children": [], 
   "end": "2188.280", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.280", 
   "children": [], 
   "end": "2192.200", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zun\u00e4chst die Erfahrungen aus dem Pilotbetrieb der AnKER-Einrichtungen abwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.200", 
   "children": [], 
   "end": "2193.160", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dann bewerten zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.160", 
   "children": [], 
   "end": "2194.600", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Bedarf hierf\u00fcr besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.600", 
   "children": [], 
   "end": "2199.360", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwaiger Bedarf w\u00e4re in k\u00fcnftigen Haushaltsaufstellungsverfahren zu kl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.360", 
   "children": [], 
   "end": "2202.880", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusatzfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.880", 
   "children": [], 
   "end": "2204.680", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.680", 
   "children": [], 
   "end": "2217.200", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab eine dpa-Meldung vom 29.\u00a0M\u00e4rz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.200", 
   "children": [], 
   "end": "2219.160", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.160", 
   "children": [], 
   "end": "2226.760", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AnKER-Zentren durchaus auch in die Verantwortung der Bundespolizei gelegt werden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.760", 
   "children": [], 
   "end": "2228.640", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.640", 
   "children": [], 
   "end": "2232.360", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab entsprechende \u00c4u\u00dferungen der Gewerkschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.360", 
   "children": [], 
   "end": "2234.120", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnt das ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.120", 
   "children": [], 
   "end": "2236.120", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben Sie bei diesen Planungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.120", 
   "children": [], 
   "end": "2237.400", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie dazu etwas sagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.400", 
   "children": [], 
   "end": "2237.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.960", 
   "children": [], 
   "end": "2239.040", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.040", 
   "children": [], 
   "end": "2243.000", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller hohen Wertsch\u00e4tzung der von Ihnen zitierten Gewerkschaft kann ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.000", 
   "children": [], 
   "end": "2245.440", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewerkschaft spricht nicht f\u00fcr die Bundespolizei als Ganzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.440", 
   "children": [], 
   "end": "2248.120", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings kann ich auch zu solchen Planungen nichts sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.120", 
   "children": [], 
   "end": "2249.120", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es gerade dargestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.120", 
   "children": [], 
   "end": "2252.760", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzige Rechtslage gibt uns einen bestimmten Rahmen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.760", 
   "children": [], 
   "end": "2256.400", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden die L\u00e4nder gemeinsam mit uns eine sehr gro\u00dfe Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.400", 
   "children": [], 
   "end": "2258.320", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Gesamtverantwortung einer Bundesbeh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.320", 
   "children": [], 
   "end": "2258.920", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher auch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.920", 
   "children": [], 
   "end": "2262.920", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine komplette Einrichtung sehe ich in der Tat nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.920", 
   "children": [], 
   "end": "2268.400", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer eine Kooperation zwischen Bundesbeh\u00f6rden und Landesbeh\u00f6rden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.400", 
   "children": [], 
   "end": "2269.320", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.320", 
   "children": [], 
   "end": "2273.600", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal bez\u00fcglich der Haushaltsmittel konkret nachfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.600", 
   "children": [], 
   "end": "2276.240", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir jetzt in die Verhandlungen treten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.240", 
   "children": [], 
   "end": "2278.080", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund und L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.080", 
   "children": [], 
   "end": "2283.680", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bez\u00fcglich der Abgeltung der Fl\u00fcchtlingskosten und der Integrationskosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.680", 
   "children": [], 
   "end": "2287.560", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinbarung steht aus neu verhandelt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.560", 
   "children": [], 
   "end": "2290.440", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird die Erstaufnahme ein ganz gro\u00dfer Aspekt sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.440", 
   "children": [], 
   "end": "2292.240", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.240", 
   "children": [], 
   "end": "2296.040", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erstaufnahme liegt in der Verantwortung der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.040", 
   "children": [], 
   "end": "2300.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit liegt die ganze Kostenlast auf den Haushalten der Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.400", 
   "children": [], 
   "end": "2305.040", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt denkt sich die Bundesebene abermals ein neues Konzept aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.040", 
   "children": [], 
   "end": "2309.480", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den Ankunftszentren jetzt die sogenannten AnKER-Zentren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.480", 
   "children": [], 
   "end": "2310.720", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.720", 
   "children": [], 
   "end": "2313.920", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine verfahrensunabh\u00e4ngige Rechtsberatung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.920", 
   "children": [], 
   "end": "2320.360", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine \u00e4rztliche Versorgung und die Beschulung gew\u00e4hrleistet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.360", 
   "children": [], 
   "end": "2321.240", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.240", 
   "children": [], 
   "end": "2324.160", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den aufenthaltsgesetzlichen Rahmen schaffen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.160", 
   "children": [], 
   "end": "2325.560", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.560", 
   "children": [], 
   "end": "2334.080", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Niedersachsen wird regelm\u00e4\u00dfig in Gespr\u00e4chen mit dem Bundesinnenministerium darauf verwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.080", 
   "children": [], 
   "end": "2340.560", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgrund der Rahmenbedingungen des Aufenthaltsgesetzes eine Regelbeschulung in Erstaufnahmeeinrichtungen nicht m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.560", 
   "children": [], 
   "end": "2342.600", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man w\u00fcrde es gerne machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.600", 
   "children": [], 
   "end": "2345.400", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Aufenthaltsgesetz schlie\u00dft dies explizit aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.400", 
   "children": [], 
   "end": "2346.440", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.440", 
   "children": [], 
   "end": "2349.680", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird das haushalterisch aufgefangen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.680", 
   "children": [], 
   "end": "2354.720", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchem Kostenrahmen gehen Sie n\u00e4chste Woche in die Gespr\u00e4che?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.720", 
   "children": [], 
   "end": "2356.600", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.600", 
   "children": [], 
   "end": "2358.200", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.200", 
   "children": [], 
   "end": "2358.640", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.640", 
   "children": [], 
   "end": "2360.600", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe schon darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.600", 
   "children": [], 
   "end": "2363.560", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier um Aufgaben geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.560", 
   "children": [], 
   "end": "2364.560", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits erf\u00fcllt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.560", 
   "children": [], 
   "end": "2365.120", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.120", 
   "children": [], 
   "end": "2365.880", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie aufgez\u00e4hlt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.880", 
   "children": [], 
   "end": "2370.600", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die medizinische Versorgung und die Ma\u00dfnahmen der Integration erfolgen ja auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.600", 
   "children": [], 
   "end": "2373.000", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es eine dezentrale Unterbringung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.000", 
   "children": [], 
   "end": "2374.760", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.760", 
   "children": [], 
   "end": "2376.240", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Sie urspr\u00fcnglich gefragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.240", 
   "children": [], 
   "end": "2379.640", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat seine Aufgaben nat\u00fcrlich unabh\u00e4ngig davon zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.640", 
   "children": [], 
   "end": "2380.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.360", 
   "children": [], 
   "end": "2380.720", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schutz suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.720", 
   "children": [], 
   "end": "2384.280", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in AnKER-Zentren oder aber dezentral untergebracht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.280", 
   "children": [], 
   "end": "2387.280", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gehen wir zun\u00e4chst einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.280", 
   "children": [], 
   "end": "2388.080", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls im ersten Schritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.080", 
   "children": [], 
   "end": "2390.360", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht von substanziellen Mehrkosten aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.360", 
   "children": [], 
   "end": "2391.200", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.200", 
   "children": [], 
   "end": "2392.280", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Aufgaben erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.280", 
   "children": [], 
   "end": "2395.320", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ja bereits beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.320", 
   "children": [], 
   "end": "2396.800", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Integrationsaufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.800", 
   "children": [], 
   "end": "2397.480", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.480", 
   "children": [], 
   "end": "2398.200", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fallen ja jetzt schon an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.200", 
   "children": [], 
   "end": "2399.640", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von der Art der Unterbringung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.640", 
   "children": [], 
   "end": "2402.320", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht gibt es sogar in dem einen oder anderen Fall einfachere M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.320", 
   "children": [], 
   "end": "2403.440", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht jetzt aber nicht im Vordergrund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.440", 
   "children": [], 
   "end": "2404.760", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht der Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.760", 
   "children": [], 
   "end": "2411.680", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man AnKER-Zentren als Fortentwicklung unserer bisherigen Ma\u00dfnahmen ansieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.680", 
   "children": [], 
   "end": "2413.480", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist es nat\u00fcrlich ein lernendes System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.480", 
   "children": [], 
   "end": "2414.760", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.760", 
   "children": [], 
   "end": "2415.680", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.680", 
   "children": [], 
   "end": "2418.080", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ohne Beispiel und wird auch kein weiteres Beispiel finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.080", 
   "children": [], 
   "end": "2419.520", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in dieser Phase gelernt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.520", 
   "children": [], 
   "end": "2421.040", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben neue Instrumente entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.040", 
   "children": [], 
   "end": "2423.800", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Stichwort \u201eAnkunftszentren\u201c genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.800", 
   "children": [], 
   "end": "2426.600", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AnKER-Zentren sind jetzt ein wichtiges neues Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.600", 
   "children": [], 
   "end": "2433.520", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um insbesondere Verfahren zu beschleunigen und den Menschen fr\u00fcher Klarheit im Hinblick auf ein Bleiberecht oder eine Ausreisepflicht zu verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.520", 
   "children": [], 
   "end": "2437.280", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Zusatzfrage der Kollegin Bayram."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.280", 
   "children": [], 
   "end": "2442.800", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.800", 
   "children": [], 
   "end": "2445.240", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Nachfrage w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.240", 
   "children": [], 
   "end": "2448.080", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob tats\u00e4chlich beabsichtigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.080", 
   "children": [], 
   "end": "2450.880", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verwaltungsgerichtlichen Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.880", 
   "children": [], 
   "end": "2453.600", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft die Gerichtsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.600", 
   "children": [], 
   "end": "2456.720", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den sogenannten Ankunftszentren durchzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.720", 
   "children": [], 
   "end": "2458.400", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.400", 
   "children": [], 
   "end": "2462.440", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.440", 
   "children": [], 
   "end": "2464.320", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Entscheidung der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.320", 
   "children": [], 
   "end": "2466.720", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls h\u00e4tte es sicherlich gro\u00dfe Vorteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.720", 
   "children": [], 
   "end": "2471.280", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Verwaltungsgerichte an dieser Stelle zentral Verfahren durchf\u00fchren k\u00f6nnten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.280", 
   "children": [], 
   "end": "2473.120", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich halte das f\u00fcr keine schlechte Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.120", 
   "children": [], 
   "end": "2474.360", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber keineswegs klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.360", 
   "children": [], 
   "end": "2478.560", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das m\u00f6glich sein wird und auch die Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.560", 
   "children": [], 
   "end": "2483.520", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Zusatzfrage der Kollegin Dr.\u00a0Kappert-\u00adGonther."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.520", 
   "children": [], 
   "end": "2488.160", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.160", 
   "children": [], 
   "end": "2488.960", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.960", 
   "children": [], 
   "end": "2492.720", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen gerade von einem lernenden System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.720", 
   "children": [], 
   "end": "2495.280", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja Erfahrungen mit Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.280", 
   "children": [], 
   "end": "2497.600", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch in Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.600", 
   "children": [], 
   "end": "2499.160", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die \u00e4rztliche Versorgung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.160", 
   "children": [], 
   "end": "2501.320", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme noch einmal darauf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.320", 
   "children": [], 
   "end": "2504.440", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben nicht fl\u00e4chendeckend optimal gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.440", 
   "children": [], 
   "end": "2506.840", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es sogar ein bisschen euphemistisch auszudr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.840", 
   "children": [], 
   "end": "2507.560", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.560", 
   "children": [], 
   "end": "2510.520", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nne man alles regeln und werde sichergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.520", 
   "children": [], 
   "end": "2512.280", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.280", 
   "children": [], 
   "end": "2514.520", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie m\u00f6chten Sie das sicherstellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.520", 
   "children": [], 
   "end": "2519.080", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind beispielsweise zus\u00e4tzliche Bundesmittel f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte vorgesehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.080", 
   "children": [], 
   "end": "2520.880", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll die freie Arztwahl gelten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.880", 
   "children": [], 
   "end": "2523.840", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen das weiterhin die niedergelassenen \u00c4rzte machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.840", 
   "children": [], 
   "end": "2526.920", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen dann die Transporte funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.920", 
   "children": [], 
   "end": "2530.960", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sollen die Menschen aus den AnKER-Zentren zu den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.960", 
   "children": [], 
   "end": "2533.320", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll die Begleitung gesichert werden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.320", 
   "children": [], 
   "end": "2535.120", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles wird Geld kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.120", 
   "children": [], 
   "end": "2536.320", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellen Sie sich das vor?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.320", 
   "children": [], 
   "end": "2538.000", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.000", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.760", 
   "children": [], 
   "end": "2539.120", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.120", 
   "children": [], 
   "end": "2541.880", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich kann man jetzt mit vollem Recht alle Probleme auflisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.880", 
   "children": [], 
   "end": "2542.560", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ergeben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.560", 
   "children": [], 
   "end": "2543.280", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise nur darauf hin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.280", 
   "children": [], 
   "end": "2544.720", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute muss jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.720", 
   "children": [], 
   "end": "2547.400", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in einer dezentralen Unterkunft lebt und zum Arzt m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.400", 
   "children": [], 
   "end": "2548.240", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwie dorthin kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.240", 
   "children": [], 
   "end": "2549.160", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.160", 
   "children": [], 
   "end": "2549.680", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.680", 
   "children": [], 
   "end": "2551.280", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es da vielleicht Wohnraum gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.280", 
   "children": [], 
   "end": "2552.240", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr weit drau\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.240", 
   "children": [], 
   "end": "2552.920", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in kleinen Ortschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.920", 
   "children": [], 
   "end": "2553.360", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Weilern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.360", 
   "children": [], 
   "end": "2554.120", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "untergebracht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.120", 
   "children": [], 
   "end": "2556.080", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei ihnen tritt das Transportproblem vielleicht viel st\u00e4rker auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.080", 
   "children": [], 
   "end": "2559.360", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es bei Menschen in AnKER-Zentren der Fall w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.360", 
   "children": [], 
   "end": "2560.280", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Problem anzusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.280", 
   "children": [], 
   "end": "2560.520", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.520", 
   "children": [], 
   "end": "2561.840", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das andere Problem nicht existiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.840", 
   "children": [], 
   "end": "2563.000", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber all das sind Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.000", 
   "children": [], 
   "end": "2565.080", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsam mit den L\u00e4ndern l\u00f6sbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.080", 
   "children": [], 
   "end": "2568.320", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in unserer Verfassungsordnung den klaren Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.320", 
   "children": [], 
   "end": "2569.880", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben folgen den Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.880", 
   "children": [], 
   "end": "2572.040", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange wir bei der jetzigen Rechtslage bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.040", 
   "children": [], 
   "end": "2574.720", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind viele der beschriebenen Aufgaben eben Landesaufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.720", 
   "children": [], 
   "end": "2578.040", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort m\u00fcssen auch die Ausgaben dargestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.040", 
   "children": [], 
   "end": "2584.240", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben erhebliche finanzielle Leistungen gegen\u00fcber den L\u00e4ndern erbracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.240", 
   "children": [], 
   "end": "2589.240", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr einen starken Ausgleich der im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise entstandenen Mehrkosten zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.240", 
   "children": [], 
   "end": "2592.440", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Frage stellt Herr Schmidt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.440", 
   "children": [], 
   "end": "2596.240", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.240", 
   "children": [], 
   "end": "2597.720", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sie so verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.720", 
   "children": [], 
   "end": "2604.720", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die AnKER-Zentren kein zus\u00e4tzliches Geld vonseiten des Bundes zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.720", 
   "children": [], 
   "end": "2610.120", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sollen die Mittel durch eine Umverteilung aus bestehenden T\u00f6pfen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.120", 
   "children": [], 
   "end": "2611.080", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.080", 
   "children": [], 
   "end": "2614.680", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel ist im Haushalt konkret f\u00fcr die AnKER-Zentren vorgesehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.680", 
   "children": [], 
   "end": "2618.960", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es vonseiten des BAMF eine entsprechende Bedarfsanmeldung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.960", 
   "children": [], 
   "end": "2620.520", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.520", 
   "children": [], 
   "end": "2621.080", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.080", 
   "children": [], 
   "end": "2622.240", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.240", 
   "children": [], 
   "end": "2624.440", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Woche findet die erste Besprechung mit den L\u00e4ndern statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.440", 
   "children": [], 
   "end": "2625.800", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re wirklich nicht seri\u00f6s, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.800", 
   "children": [], 
   "end": "2628.240", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich irgendwelche Zahlen nennen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.240", 
   "children": [], 
   "end": "2629.280", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.280", 
   "children": [], 
   "end": "2632.040", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf Dauer keine Mittel des Bundes mehr mobilisiert werden m\u00fcssten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.040", 
   "children": [], 
   "end": "2632.280", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.280", 
   "children": [], 
   "end": "2633.040", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann sein\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.040", 
   "children": [], 
   "end": "2637.760", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Mittel f\u00fcr den Pilotbereich werden wir mithilfe bestehender Haushaltsmittel schultern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.760", 
   "children": [], 
   "end": "2641.120", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten sind die Besprechungen mit den L\u00e4ndern abzuwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.120", 
   "children": [], 
   "end": "2643.360", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Badum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.360", 
   "children": [], 
   "end": "2648.720", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.720", 
   "children": [], 
   "end": "2650.640", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so umfassend antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.640", 
   "children": [], 
   "end": "2651.880", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.880", 
   "children": [], 
   "end": "2653.280", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.280", 
   "children": [], 
   "end": "2654.440", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns stark bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.440", 
   "children": [], 
   "end": "2657.440", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere alle Kolleginnen und Kollegen aus Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.440", 
   "children": [], 
   "end": "2660.840", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich auch aus anderen Regionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.840", 
   "children": [], 
   "end": "2662.400", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne Ihre Aussage aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.400", 
   "children": [], 
   "end": "2667.200", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man aus den Erfahrungen mit den vorhandenen Ankunftszentren lernen und die gewonnenen Erfahrungen nutzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.200", 
   "children": [], 
   "end": "2669.000", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Prozess weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.000", 
   "children": [], 
   "end": "2675.000", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht mir um den Schutz der Frauen als besonders verletzliche Gruppe unter den Gefl\u00fcchteten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.000", 
   "children": [], 
   "end": "2677.360", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein besonders hohes Schutzbed\u00fcrfnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.360", 
   "children": [], 
   "end": "2682.240", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Konzepte gibt es in bisherigen Ankunftszentren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.240", 
   "children": [], 
   "end": "2683.560", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie werden diese finanziert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.560", 
   "children": [], 
   "end": "2689.360", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Schlussfolgerungen ziehen Sie aus den Erfahrungen mit den vorhandenen Konzepten f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \u00adAnKER-Zentren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.360", 
   "children": [], 
   "end": "2690.320", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.320", 
   "children": [], 
   "end": "2692.360", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.360", 
   "children": [], 
   "end": "2695.480", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde die Informationen schriftlich nachreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.480", 
   "children": [], 
   "end": "2699.960", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in den letzten Jahren in der Fragestunde gelegentlich Fragen zu diesem Thema beantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.960", 
   "children": [], 
   "end": "2705.920", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber aus dem Stegreif kann ich die verschiedenen Schutzkonzepte oder Ans\u00e4tze nicht verl\u00e4sslich darlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.920", 
   "children": [], 
   "end": "2708.440", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann aber sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.440", 
   "children": [], 
   "end": "2708.720", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.720", 
   "children": [], 
   "end": "2710.760", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bisher nicht optimal gelaufen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.760", 
   "children": [], 
   "end": "2716.160", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in die Entscheidung \u00fcber die Konzeption zuk\u00fcnftiger AnKER-Zentren einflie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.160", 
   "children": [], 
   "end": "2717.280", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.280", 
   "children": [], 
   "end": "2718.920", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich die These nicht teile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.920", 
   "children": [], 
   "end": "2722.520", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei dezentraler Unterbringung die Gefahren f\u00fcr vulnerable Personen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.520", 
   "children": [], 
   "end": "2722.960", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Begriff\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.960", 
   "children": [], 
   "end": "2724.840", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "per se viel geringer sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.840", 
   "children": [], 
   "end": "2725.880", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.880", 
   "children": [], 
   "end": "2730.320", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob es sich um eine zentrale oder eine dezentrale Unterbringung handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.320", 
   "children": [], 
   "end": "2732.200", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernst nehmen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.200", 
   "children": [], 
   "end": "2732.480", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.760", 
   "children": [], 
   "end": "2735.400", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Amtsberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.400", 
   "children": [], 
   "end": "2738.080", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch von meiner Seite danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.080", 
   "children": [], 
   "end": "2740.080", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Fragen beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.080", 
   "children": [], 
   "end": "2743.760", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht in unserer Fraktion ein vitales Interesse an diesem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.760", 
   "children": [], 
   "end": "2744.400", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.400", 
   "children": [], 
   "end": "2745.760", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil so wenig dar\u00fcber bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.760", 
   "children": [], 
   "end": "2747.760", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem das Ziel formuliert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.760", 
   "children": [], 
   "end": "2750.480", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AnKER-Zentren kommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.480", 
   "children": [], 
   "end": "2752.240", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da l\u00e4uten bei uns alle Alarmglocken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.240", 
   "children": [], 
   "end": "2753.200", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Anliegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.200", 
   "children": [], 
   "end": "2756.320", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Asylverfahren zu beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.320", 
   "children": [], 
   "end": "2758.000", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.000", 
   "children": [], 
   "end": "2759.360", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.360", 
   "children": [], 
   "end": "2762.440", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auf dem von Ihnen aufgezeigten Weg m\u00f6glich ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.440", 
   "children": [], 
   "end": "2766.440", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das wurde in der Vergangenheit schon h\u00e4ufiger versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.440", 
   "children": [], 
   "end": "2770.960", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ganz konkret die Frage zu Asylverfahren und zum Abschluss des Verfahrens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.960", 
   "children": [], 
   "end": "2772.920", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Zeitraum setzen Sie sich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.920", 
   "children": [], 
   "end": "2774.360", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist Ihre Zielmarke? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.360", 
   "children": [], 
   "end": "2776.280", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich interessiert auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.280", 
   "children": [], 
   "end": "2777.080", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab wann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.080", 
   "children": [], 
   "end": "2778.360", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht klappt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.360", 
   "children": [], 
   "end": "2779.520", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Obergrenze erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.520", 
   "children": [], 
   "end": "2784.840", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen von einer zentralen Aufnahmeeinrichtung aus dann doch verteilt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.840", 
   "children": [], 
   "end": "2787.960", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo liegt f\u00fcr Sie das Minimum und wo das Maximum?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.960", 
   "children": [], 
   "end": "2790.400", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.400", 
   "children": [], 
   "end": "2791.440", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.440", 
   "children": [], 
   "end": "2796.040", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen keine genauen Datumsangaben oder Monatsangaben machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.040", 
   "children": [], 
   "end": "2797.520", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich vorweg sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.520", 
   "children": [], 
   "end": "2798.040", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.040", 
   "children": [], 
   "end": "2799.640", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten ein Ziel formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.640", 
   "children": [], 
   "end": "2802.120", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne in allen Details darstellen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.120", 
   "children": [], 
   "end": "2803.800", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir operationell vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.800", 
   "children": [], 
   "end": "2806.280", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koalitionsvertr\u00e4ge sind dazu da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.280", 
   "children": [], 
   "end": "2807.200", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Ziele vorgibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.200", 
   "children": [], 
   "end": "2811.640", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in anderer Konstellation h\u00e4tten wir Ziele in einen Koalitionsvertrag hineingeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.640", 
   "children": [], 
   "end": "2814.240", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf bisherigen Erkenntnissen beruhen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.240", 
   "children": [], 
   "end": "2814.640", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.640", 
   "children": [], 
   "end": "2823.360", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab wann Dezentralit\u00e4t wichtig und in welchem Verfahrensstadium eine zentrale Unterbringung von Vorteil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.360", 
   "children": [], 
   "end": "2824.880", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchren wir seit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.880", 
   "children": [], 
   "end": "2832.680", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den allermeisten F\u00e4llen ist die zentrale Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens von Vorteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.680", 
   "children": [], 
   "end": "2834.760", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr die Beschleunigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.760", 
   "children": [], 
   "end": "2835.960", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.960", 
   "children": [], 
   "end": "2837.760", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge ganz klar hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.760", 
   "children": [], 
   "end": "2838.720", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann denjenigen gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.720", 
   "children": [], 
   "end": "2839.480", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Bleiberecht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.480", 
   "children": [], 
   "end": "2842.840", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausreisepflicht eher durchgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.840", 
   "children": [], 
   "end": "2844.720", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es wenige komplizierte F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.720", 
   "children": [], 
   "end": "2851.000", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen man nicht das komplette Verfahren dort abwarten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.000", 
   "children": [], 
   "end": "2857.000", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frist wird f\u00fcr Familien k\u00fcrzer anzusetzen sein als f\u00fcr einzelne Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.000", 
   "children": [], 
   "end": "2860.640", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Asyl begehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.640", 
   "children": [], 
   "end": "2862.880", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.880", 
   "children": [], 
   "end": "2866.080", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage\u00a06 abgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.080", 
   "children": [], 
   "end": "2872.040", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a07 der Abgeordneten Ulla Jelpke wird schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.040", 
   "children": [], 
   "end": "2879.320", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a08 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.320", 
   "children": [], 
   "end": "2880.680", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.680", 
   "children": [], 
   "end": "2885.080", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.080", 
   "children": [], 
   "end": "2887.600", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.600", 
   "children": [], 
   "end": "2891.920", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.920", 
   "children": [], 
   "end": "2897.000", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Begriff \u201eHeimat\u201c verbundenen Aufgaben des Ministeriums zielen insbesondere darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.000", 
   "children": [], 
   "end": "2904.720", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken und gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen im gesamten Bundesgebiet zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.720", 
   "children": [], 
   "end": "2918.120", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wurden durch den Organisationserlass der Bundeskanzlerin vom 14.\u00a0M\u00e4rz 2018 Zust\u00e4ndigkeiten aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur in das Bundesministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.120", 
   "children": [], 
   "end": "2920.280", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat verlagert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.280", 
   "children": [], 
   "end": "2925.240", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell wird eine neue Abteilung mit den Schwerpunkten gesellschaftlicher Zusammenhalt und Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.240", 
   "children": [], 
   "end": "2929.240", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und Raumordnung eingerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.240", 
   "children": [], 
   "end": "2932.000", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr das Politikfeld \u201eHeimat\u201c insgesamt zust\u00e4ndig sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.000", 
   "children": [], 
   "end": "2935.400", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ha\u00dfelmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.400", 
   "children": [], 
   "end": "2936.520", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.520", 
   "children": [], 
   "end": "2938.880", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.880", 
   "children": [], 
   "end": "2940.280", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.280", 
   "children": [], 
   "end": "2943.960", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke Ihnen f\u00fcr die Beantwortung der Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.960", 
   "children": [], 
   "end": "2947.240", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch eine Kleine Anfrage dazu gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.240", 
   "children": [], 
   "end": "2950.480", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach meinem Eindruck steht an jeder dritten Stelle in der Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.480", 
   "children": [], 
   "end": "2956.640", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Prozess der Willensbildung hinsichtlich der Frage \u201eWas machen Sie eigentlich mit diesem Ressort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.640", 
   "children": [], 
   "end": "2964.120", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was verstehen Sie unter dem Ressortteil \u201aHeimat\u2019?\u201c noch nicht abgeschlossen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.120", 
   "children": [], 
   "end": "2968.000", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach meinem Eindruck kann man die Antwort auf die Kleine Anfrage so zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.000", 
   "children": [], 
   "end": "2971.160", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen auch noch nicht so genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.160", 
   "children": [], 
   "end": "2972.720", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir da machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.720", 
   "children": [], 
   "end": "2976.080", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade ein paar Punkte aufgez\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.080", 
   "children": [], 
   "end": "2979.560", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bestandteile des Ressorts \u201eHeimat\u201c sein sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.560", 
   "children": [], 
   "end": "2980.920", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.920", 
   "children": [], 
   "end": "2984.200", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt zwei Aussch\u00fcsse einrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.200", 
   "children": [], 
   "end": "2986.640", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ausschuss f\u00fcr Bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.640", 
   "children": [], 
   "end": "2987.240", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.240", 
   "children": [], 
   "end": "2992.040", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtentwicklung und vielleicht Kommunen und einen Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.040", 
   "children": [], 
   "end": "2993.840", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den klassischen Innenausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.840", 
   "children": [], 
   "end": "2996.000", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem \u201eHeimat\u201c ressortiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.000", 
   "children": [], 
   "end": "2997.280", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade haben Sie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.280", 
   "children": [], 
   "end": "2999.640", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bereich Raumordnung sei bei \u201eHeimat\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.640", 
   "children": [], 
   "end": "3002.680", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das alles irgendwie durchdacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.680", 
   "children": [], 
   "end": "3004.920", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das schon zu Ende gedacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.920", 
   "children": [], 
   "end": "3005.440", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.440", 
   "children": [], 
   "end": "3007.320", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in welchem Bereich machen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.320", 
   "children": [], 
   "end": "3009.400", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch schon geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.400", 
   "children": [], 
   "end": "3012.200", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHeimat\u201c solle zum Bereich Inneres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.200", 
   "children": [], 
   "end": "3015.400", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es dabei auch um Integration gehen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.400", 
   "children": [], 
   "end": "3017.720", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken an meiner langen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.720", 
   "children": [], 
   "end": "3019.640", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umst\u00e4ndlichen Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.640", 
   "children": [], 
   "end": "3025.000", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie meine Fragen bisher nicht umf\u00e4nglich und pr\u00e4zise beantwortet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.000", 
   "children": [], 
   "end": "3026.280", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.280", 
   "children": [], 
   "end": "3027.680", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das eigentlich zu Ende gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.680", 
   "children": [], 
   "end": "3029.160", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was ist mit Raumordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.160", 
   "children": [], 
   "end": "3030.800", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtentwicklung und Heimat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.800", 
   "children": [], 
   "end": "3033.040", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist aus Ihrem Vorhaben geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.040", 
   "children": [], 
   "end": "3036.400", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns sortiert und pr\u00e4zise darzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.400", 
   "children": [], 
   "end": "3039.960", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das definieren und was die Aufgaben sein werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.960", 
   "children": [], 
   "end": "3041.760", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es aber gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.760", 
   "children": [], 
   "end": "3043.400", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist kompliziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.400", 
   "children": [], 
   "end": "3045.960", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob die Antwort kompliziert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.960", 
   "children": [], 
   "end": "3047.160", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.160", 
   "children": [], 
   "end": "3050.640", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Seehofer hat das heute im Ausschuss dargelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.640", 
   "children": [], 
   "end": "3052.680", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat das etwas ausf\u00fchrlicher gemacht als ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.680", 
   "children": [], 
   "end": "3055.600", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Zeit habe ich meine Antwort auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.600", 
   "children": [], 
   "end": "3059.560", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Begriff \u201eHeimat\u201c hinsichtlich Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben einzuordnen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.560", 
   "children": [], 
   "end": "3060.520", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas knapper gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.520", 
   "children": [], 
   "end": "3063.840", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie unsere Antwort auf Ihre Kleine Anfrage entt\u00e4uscht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.840", 
   "children": [], 
   "end": "3065.160", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so entt\u00e4uscht mich das wiederum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.160", 
   "children": [], 
   "end": "3068.200", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde die Antwort nicht so negativ interpretieren wie Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.200", 
   "children": [], 
   "end": "3069.600", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme aber zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.600", 
   "children": [], 
   "end": "3073.120", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Informationsbed\u00fcrfnis dadurch noch nicht befriedigt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.120", 
   "children": [], 
   "end": "3075.240", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise ganz dezidiert darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.240", 
   "children": [], 
   "end": "3077.080", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht wir einen Ausschuss einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.080", 
   "children": [], 
   "end": "3078.920", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Deutsche Bundestag sich Aussch\u00fcsse gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.920", 
   "children": [], 
   "end": "3080.040", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe zur Kenntnis genommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.040", 
   "children": [], 
   "end": "3081.920", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht in meiner Rolle als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.920", 
   "children": [], 
   "end": "3085.080", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in meiner anderen Rolle in diesem Parlament\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.080", 
   "children": [], 
   "end": "3087.720", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Bauausschuss geben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.720", 
   "children": [], 
   "end": "3090.320", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der offenbar auch das Thema Kommunales umfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.320", 
   "children": [], 
   "end": "3093.400", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht sind verschiedene Konstellationen m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.400", 
   "children": [], 
   "end": "3095.560", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ministerium hei\u00dft Ministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.560", 
   "children": [], 
   "end": "3096.760", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.760", 
   "children": [], 
   "end": "3101.280", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufgaben sind bei uns unter einem Dach vereint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.280", 
   "children": [], 
   "end": "3105.000", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob der Bundestag einen oder zwei Aussch\u00fcsse dazu einrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.000", 
   "children": [], 
   "end": "3107.760", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterliegt der souver\u00e4nen Entscheidung des Deutschen Bundestages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.760", 
   "children": [], 
   "end": "3110.880", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.880", 
   "children": [], 
   "end": "3111.840", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.840", 
   "children": [], 
   "end": "3112.360", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.360", 
   "children": [], 
   "end": "3114.000", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine Zusatzfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.000", 
   "children": [], 
   "end": "3116.280", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie noch gar nicht so genau wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.280", 
   "children": [], 
   "end": "3119.120", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Aufteilung dieses Ressorts aussehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.120", 
   "children": [], 
   "end": "3120.200", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.200", 
   "children": [], 
   "end": "3122.120", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wissen Sie eigentlich so genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.120", 
   "children": [], 
   "end": "3124.600", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie daf\u00fcr 98\u00a0Stellen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.600", 
   "children": [], 
   "end": "3131.840", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wurden diese 98\u00a0Stellen schon vor den Haushaltsplanberatungen f\u00fcr den Bereich \u201eHeimat\u201c genehmigt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.840", 
   "children": [], 
   "end": "3133.240", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.240", 
   "children": [], 
   "end": "3134.400", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.400", 
   "children": [], 
   "end": "3136.440", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal m\u00f6chte ich Ihre Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.440", 
   "children": [], 
   "end": "3137.800", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.800", 
   "children": [], 
   "end": "3138.480", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir da machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.480", 
   "children": [], 
   "end": "3139.920", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller Freundschaft zur\u00fcckweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.920", 
   "children": [], 
   "end": "3142.400", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Aufgabengebiete eben aufgez\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.400", 
   "children": [], 
   "end": "3143.560", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen jetzt sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.560", 
   "children": [], 
   "end": "3147.360", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine wissenschaftliche Definition des Begriffs \u201eHeimat\u201c vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.360", 
   "children": [], 
   "end": "3147.880", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.880", 
   "children": [], 
   "end": "3149.480", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.480", 
   "children": [], 
   "end": "3153.360", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist auch keine wissenschaftliche Definition des Begriffs \u201eInneres\u201c bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.360", 
   "children": [], 
   "end": "3155.800", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem gibt es seit 1949 das Bundesministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.800", 
   "children": [], 
   "end": "3158.960", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bisher hat niemand dessen Aufl\u00f6sung oder Umbenennung gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.960", 
   "children": [], 
   "end": "3162.400", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann \u201eHeimat\u201c mit vielen Einzelaufgaben beschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.400", 
   "children": [], 
   "end": "3163.240", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich gerade getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.240", 
   "children": [], 
   "end": "3164.480", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar noch nicht abschlie\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.480", 
   "children": [], 
   "end": "3165.440", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.440", 
   "children": [], 
   "end": "3165.840", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.840", 
   "children": [], 
   "end": "3166.120", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.120", 
   "children": [], 
   "end": "3167.000", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um absehen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.000", 
   "children": [], 
   "end": "3170.200", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier ein Stellenaufwuchs sinnvoll und richtig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.200", 
   "children": [], 
   "end": "3173.080", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.080", 
   "children": [], 
   "end": "3179.840", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zusatzfrage vom Kollegen K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.840", 
   "children": [], 
   "end": "3180.040", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.040", 
   "children": [], 
   "end": "3183.320", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.320", 
   "children": [], 
   "end": "3184.960", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3184.960", 
   "children": [], 
   "end": "3186.160", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.160", 
   "children": [], 
   "end": "3187.640", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Raumforschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.640", 
   "children": [], 
   "end": "3193.000", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beinhaltet ja schon die \u00dcberlegungen vergangener Bundesregierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.000", 
   "children": [], 
   "end": "3193.680", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Themen Bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.680", 
   "children": [], 
   "end": "3198.080", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtentwicklung und Raum\u00adordnung zusammen zu bearbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.080", 
   "children": [], 
   "end": "3199.560", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt die Frage an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.560", 
   "children": [], 
   "end": "3201.160", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es wirklich der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.160", 
   "children": [], 
   "end": "3204.080", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Raumordnung nicht dem Bereich Wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.080", 
   "children": [], 
   "end": "3207.040", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen und Stadtentwicklung zugeordnet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.040", 
   "children": [], 
   "end": "3210.680", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einer neu geschaffenen Abteilung innerhalb des Heimatministeriums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.680", 
   "children": [], 
   "end": "3212.960", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der man bis jetzt noch nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.960", 
   "children": [], 
   "end": "3215.800", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich ihre Aufgabe ist und was dort geschehen soll? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.800", 
   "children": [], 
   "end": "3216.680", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.680", 
   "children": [], 
   "end": "3217.600", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sachgerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.600", 
   "children": [], 
   "end": "3220.000", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Raumordnung dem Bereich Bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.000", 
   "children": [], 
   "end": "3221.800", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnen und Stadtentwicklung zuzuordnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.800", 
   "children": [], 
   "end": "3224.560", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man den sozialen Zusammenhalt in der Fl\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.560", 
   "children": [], 
   "end": "3228.280", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Kommunen und in den St\u00e4dten voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.280", 
   "children": [], 
   "end": "3232.120", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem kann man dann endlich die Verkn\u00fcpfung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und der urbanen Zentren angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.120", 
   "children": [], 
   "end": "3233.680", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.680", 
   "children": [], 
   "end": "3234.800", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.800", 
   "children": [], 
   "end": "3236.040", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege K\u00fchn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.040", 
   "children": [], 
   "end": "3237.560", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat sind wir nicht drei Ministerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.560", 
   "children": [], 
   "end": "3238.360", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Ministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.360", 
   "children": [], 
   "end": "3240.160", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.160", 
   "children": [], 
   "end": "3242.080", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es wunderbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.080", 
   "children": [], 
   "end": "3247.800", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf die konkreten Synergieeffekte zwischen Bauen und Raumordnung hingewiesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.800", 
   "children": [], 
   "end": "3250.800", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese w\u00e4ren in der Tat vielleicht ein Argument gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.800", 
   "children": [], 
   "end": "3252.880", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Raum\u00adordnung diesem Bereich zuzuordnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.880", 
   "children": [], 
   "end": "3255.600", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie ist und bleibt in einem Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.600", 
   "children": [], 
   "end": "3259.560", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher war das Thema Raumordnung in einem anderen Ministerium angesiedelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.560", 
   "children": [], 
   "end": "3259.800", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich beim Verkehrsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.800", 
   "children": [], 
   "end": "3262.240", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch das Thema Bauen war einem eigenen Ministerium zugeordnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3262.240", 
   "children": [], 
   "end": "3265.240", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher verstehe ich das als Best\u00e4rkung und bedanke mich herzlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.240", 
   "children": [], 
   "end": "3267.560", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es als wichtigen und richtigen Schritt ansehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.560", 
   "children": [], 
   "end": "3269.520", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies unter dem Dach eines Ministeriums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.520", 
   "children": [], 
   "end": "3270.800", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich beim Ministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.800", 
   "children": [], 
   "end": "3271.880", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.880", 
   "children": [], 
   "end": "3272.720", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenzufassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.720", 
   "children": [], 
   "end": "3273.960", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind zwar zwei Abteilungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.960", 
   "children": [], 
   "end": "3276.080", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist unter einem ministeriellen Dach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.080", 
   "children": [], 
   "end": "3277.400", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ein riesiger Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.400", 
   "children": [], 
   "end": "3278.240", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus Ihrer Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.240", 
   "children": [], 
   "end": "3279.680", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Lob herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.680", 
   "children": [], 
   "end": "3282.720", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.720", 
   "children": [], 
   "end": "3288.920", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.920", 
   "children": [], 
   "end": "3291.200", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.200", 
   "children": [], 
   "end": "3303.160", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung in Anbetracht der Neuorganisation und der zus\u00e4tzlich angemeldeten Planstellen und vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.160", 
   "children": [], 
   "end": "3305.640", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Seehofer ja nicht nur Heimatminister ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.640", 
   "children": [], 
   "end": "3306.200", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.200", 
   "children": [], 
   "end": "3308.360", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er schon deutlich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.360", 
   "children": [], 
   "end": "3310.040", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den Anspruch hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.040", 
   "children": [], 
   "end": "3314.800", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integrationsminister zu sein und unsere Migrationsgesellschaft zu gestalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.800", 
   "children": [], 
   "end": "3320.240", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird sich das in der Personalentwicklung des eigenen Hauses ausdr\u00fccken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3320.240", 
   "children": [], 
   "end": "3321.760", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine konkrete Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.760", 
   "children": [], 
   "end": "3324.480", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hoch ist der Anteil von Menschen mit Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.480", 
   "children": [], 
   "end": "3328.800", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wird er sich in den zuk\u00fcnftigen Personalplanungen abbilden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.800", 
   "children": [], 
   "end": "3330.240", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.240", 
   "children": [], 
   "end": "3331.520", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.520", 
   "children": [], 
   "end": "3332.200", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.200", 
   "children": [], 
   "end": "3333.960", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann dazu keine Zahlen nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.960", 
   "children": [], 
   "end": "3338.360", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist im Rahmen des Migrationsberichts sogar ressort\u00fcbergreifend eine unserer Aufgaben gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.360", 
   "children": [], 
   "end": "3340.920", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aufgrund unserer dienstrechtlichen Zust\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.920", 
   "children": [], 
   "end": "3342.120", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.120", 
   "children": [], 
   "end": "3342.880", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.880", 
   "children": [], 
   "end": "3344.680", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell keine Zahlen nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.680", 
   "children": [], 
   "end": "3352.680", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber f\u00fcr unser eigenes Ressort und f\u00fcr andere Ressorts ein wichtiges Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3352.680", 
   "children": [], 
   "end": "3355.040", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir ernst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.040", 
   "children": [], 
   "end": "3357.600", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich kann gerne nachschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.600", 
   "children": [], 
   "end": "3360.760", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir dazu schon Zahlen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.760", 
   "children": [], 
   "end": "3363.200", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir Ihnen geben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.200", 
   "children": [], 
   "end": "3365.200", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.200", 
   "children": [], 
   "end": "3367.560", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie hierzu eine Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.560", 
   "children": [], 
   "end": "3368.800", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.800", 
   "children": [], 
   "end": "3369.880", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.880", 
   "children": [], 
   "end": "3373.040", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin jetzt doch neugierig geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.040", 
   "children": [], 
   "end": "3375.600", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie uns vielleicht etwas mehr dazu sagen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3375.600", 
   "children": [], 
   "end": "3381.280", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie genau die Synergien zwischen Innerem und Bauen aussehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.280", 
   "children": [], 
   "end": "3383.240", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja gerade darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.240", 
   "children": [], 
   "end": "3385.000", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sch\u00f6n das neue Ressort ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3385.000", 
   "children": [], 
   "end": "3386.920", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie uns vielleicht weitere Ausk\u00fcnfte dazu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.920", 
   "children": [], 
   "end": "3390.040", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie genau die Synergien zwischen Innerem und Bauen aussehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.040", 
   "children": [], 
   "end": "3391.840", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.840", 
   "children": [], 
   "end": "3391.960", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.960", 
   "children": [], 
   "end": "3396.360", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal habe ich vor allem auf eine Frage von Herrn K\u00fchn reagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.360", 
   "children": [], 
   "end": "3397.960", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darauf hingewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.960", 
   "children": [], 
   "end": "3401.720", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beispielsweise Sy\u00adnergien zwischen Raumordnung und Bauen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.720", 
   "children": [], 
   "end": "3402.160", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist auch dann der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.160", 
   "children": [], 
   "end": "3403.960", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Thema in zwei verschiedenen Abteilungen angesiedelt ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.960", 
   "children": [], 
   "end": "3404.760", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist unter einem Dach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.760", 
   "children": [], 
   "end": "3406.400", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Gr\u00f6\u00dfe im politischen Betrieb in Berlin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.400", 
   "children": [], 
   "end": "3407.080", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden Sie wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.080", 
   "children": [], 
   "end": "3408.400", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht Abteilungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.400", 
   "children": [], 
   "end": "3409.160", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Ministerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.160", 
   "children": [], 
   "end": "3412.120", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine klare ministerielle Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.120", 
   "children": [], 
   "end": "3413.880", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens dort werden die Dinge zusammengef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.880", 
   "children": [], 
   "end": "3416.320", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls es einmal unterschiedliche Vorstellungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.320", 
   "children": [], 
   "end": "3417.720", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Beispiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.720", 
   "children": [], 
   "end": "3420.560", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit sehr gro\u00dfer Zur\u00fcckhaltung darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.560", 
   "children": [], 
   "end": "3422.200", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch zwischen Bauen und Innerem Bez\u00fcge gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.200", 
   "children": [], 
   "end": "3423.480", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kam heute im Innenausschuss zutage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.480", 
   "children": [], 
   "end": "3424.560", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich allerdings nicht \u00fcberbewerten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.560", 
   "children": [], 
   "end": "3425.760", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es zum Beispiel um die Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.760", 
   "children": [], 
   "end": "3427.360", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir mit unseren St\u00e4dten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.360", 
   "children": [], 
   "end": "3428.280", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauen wir sie so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.280", 
   "children": [], 
   "end": "3431.280", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bestimmte Sicherheitselemente schon im Stadtbild bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.280", 
   "children": [], 
   "end": "3433.400", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der st\u00e4dtischen Bauweise ber\u00fccksichtigen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.400", 
   "children": [], 
   "end": "3436.280", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Stichwort \u201eAngstr\u00e4ume vermeiden\u201c spielt hier eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.280", 
   "children": [], 
   "end": "3438.320", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderes Thema ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.320", 
   "children": [], 
   "end": "3439.680", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man Anschl\u00e4ge verhindern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.680", 
   "children": [], 
   "end": "3442.520", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Synergieeffekt w\u00fcrde ich zwar nicht als riesengro\u00df bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.520", 
   "children": [], 
   "end": "3443.600", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch ihn gibt es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.600", 
   "children": [], 
   "end": "3445.480", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine Reihe solcher Punkte geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.480", 
   "children": [], 
   "end": "3449.720", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Geschichte der Bundesrepublik sind Ressorts immer wieder neu zusammengeschnitten worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.720", 
   "children": [], 
   "end": "3451.280", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch f\u00fcr die beiden Bauabteilungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.280", 
   "children": [], 
   "end": "3451.800", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt bei uns sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.800", 
   "children": [], 
   "end": "3452.760", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einfach gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.760", 
   "children": [], 
   "end": "3455.360", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schon zum zweiten Mal hintereinander das Ressort gewechselt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.360", 
   "children": [], 
   "end": "3457.640", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind aber trotzdem mit gro\u00dfem Enthusiasmus dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.640", 
   "children": [], 
   "end": "3460.320", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere bei der Vorbereitung auf die Fragestunde halte ich immer wieder R\u00fccksprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.320", 
   "children": [], 
   "end": "3461.840", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.840", 
   "children": [], 
   "end": "3463.320", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hochengagierte Mitarbeiter sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.320", 
   "children": [], 
   "end": "3466.400", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es uns auch nicht \u00fcbel nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.400", 
   "children": [], 
   "end": "3467.960", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jetzt bei uns im Ressort sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.960", 
   "children": [], 
   "end": "3468.520", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.520", 
   "children": [], 
   "end": "3473.760", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie freuen sich auf die Zusammenarbeit mit ihren neuen Kollegen im alten Teil des Bundesinnenministeriums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.760", 
   "children": [], 
   "end": "3475.960", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas geh\u00f6rt dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.960", 
   "children": [], 
   "end": "3479.720", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen hat das Innenministerium auch keine Angst vor der Gr\u00f6\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.720", 
   "children": [], 
   "end": "3482.680", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Geschichte unseres Hauses vor Augen f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.680", 
   "children": [], 
   "end": "3483.400", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.400", 
   "children": [], 
   "end": "3485.120", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren schon f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.120", 
   "children": [], 
   "end": "3487.640", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zeit lang f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.640", 
   "children": [], 
   "end": "3491.520", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kultur und f\u00fcr viele andere Dinge zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.520", 
   "children": [], 
   "end": "3495.480", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles haben wir verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.480", 
   "children": [], 
   "end": "3498.880", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben wir mal Zust\u00e4ndigkeiten dazugewonnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.880", 
   "children": [], 
   "end": "3501.320", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das freut uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.320", 
   "children": [], 
   "end": "3503.680", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3503.680", 
   "children": [], 
   "end": "3505.160", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die was gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.160", 
   "children": [], 
   "end": "3506.520", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freuen sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.520", 
   "children": [], 
   "end": "3507.120", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.120", 
   "children": [], 
   "end": "3508.120", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die was verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.120", 
   "children": [], 
   "end": "3510.240", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freuen sich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.240", 
   "children": [], 
   "end": "3517.520", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen 9 und 10 der Abgeordneten Dr.\u00a0Julia Verlinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.520", 
   "children": [], 
   "end": "3518.400", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3518.400", 
   "children": [], 
   "end": "3521.960", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.960", 
   "children": [], 
   "end": "3527.320", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir jetzt zur Frage 11 der Abgeordneten Bayram:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.320", 
   "children": [], 
   "end": "3530.720", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.720", 
   "children": [], 
   "end": "3531.840", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.840", 
   "children": [], 
   "end": "3532.880", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.880", 
   "children": [], 
   "end": "3534.360", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gruppierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.360", 
   "children": [], 
   "end": "3538.360", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer der vier gro\u00dfen klassischen Mafiaorganisationen zugerechnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.360", 
   "children": [], 
   "end": "3543.080", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nach Erkenntnissen der Bundesregierung in nicht unerheblichem Umfang auch in Deutschland aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.080", 
   "children": [], 
   "end": "3548.160", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen des polizeilichen Informationsaustausches und aus Ermittlungsverfahren liegen Erkenntnisse vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.160", 
   "children": [], 
   "end": "3553.960", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mutma\u00dfliche Mitglieder der italienischen organisierten Kriminalit\u00e4t in Deutschland Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.960", 
   "children": [], 
   "end": "3555.680", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Gastronomiebereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3555.680", 
   "children": [], 
   "end": "3556.480", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hotellerie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.480", 
   "children": [], 
   "end": "3557.080", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Baugewerbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.080", 
   "children": [], 
   "end": "3561.080", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in verschiedenen Handelsbranchen und in Immobilien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.080", 
   "children": [], 
   "end": "3562.360", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00e4tigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3562.360", 
   "children": [], 
   "end": "3569.560", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits 2012 hat das Bundeskriminalamt die Fachstudie \u201eGeldw\u00e4sche im Immobiliensektor in Deutschland\u201c erstellen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3569.560", 
   "children": [], 
   "end": "3571.280", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Studie diente dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.280", 
   "children": [], 
   "end": "3574.080", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bessere Erkenntnisse zum Aufbau des Immobiliensektors, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.080", 
   "children": [], 
   "end": "3577.600", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dessen Teilnehmern sowie zu den Arten der Transaktionen zu gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.600", 
   "children": [], 
   "end": "3580.160", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Geldw\u00e4schegef\u00e4hrdung besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.160", 
   "children": [], 
   "end": "3585.680", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangels konkreter Vergleichsma\u00dfst\u00e4be kann seitens der Bundesregierung nicht beurteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.680", 
   "children": [], 
   "end": "3586.160", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.160", 
   "children": [], 
   "end": "3587.960", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in der Frage formuliert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.960", 
   "children": [], 
   "end": "3589.600", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Anlageort f\u00fcr Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.600", 
   "children": [], 
   "end": "3593.600", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die italienische organisierte Kriminalit\u00e4t erwirtschaftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.600", 
   "children": [], 
   "end": "3595.960", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "attraktiver ist als Italien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.960", 
   "children": [], 
   "end": "3600.480", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen hier also keinen direkten Vergleich anstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3600.480", 
   "children": [], 
   "end": "3602.160", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesregierung liegen Erkenntnisse dar\u00fcber vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.160", 
   "children": [], 
   "end": "3606.000", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Italien im Rahmen von Ermittlungsverfahren regelm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe Verm\u00f6genswerte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.000", 
   "children": [], 
   "end": "3607.160", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem auch Immobilien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.160", 
   "children": [], 
   "end": "3608.440", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesichert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.440", 
   "children": [], 
   "end": "3609.120", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies zeigt wiederum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.120", 
   "children": [], 
   "end": "3613.080", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Investitionen eben auch in sehr erheblichem Umfang get\u00e4tigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.080", 
   "children": [], 
   "end": "3621.960", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon besteht bei der Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t eine enge und vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen den deutschen und den italienischen Beh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.960", 
   "children": [], 
   "end": "3629.360", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als unmittelbare Reaktion auf die Mafiamorde von Duisburg im Jahre 2007 wurde die deutsch-italienische Taskforce ins Leben gerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.360", 
   "children": [], 
   "end": "3634.240", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die Zusammenarbeit im gemeinsamen Kampf gegen die Mafia weiter gest\u00e4rkt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.240", 
   "children": [], 
   "end": "3640.000", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat dar\u00fcber hinaus in den letzten Jahren verschiedene gesetzliche \u00c4nderungen auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.000", 
   "children": [], 
   "end": "3645.400", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t in Deutschland leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.400", 
   "children": [], 
   "end": "3646.680", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der K\u00fcrze halber nenne ich nur zwei Beispiele:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3646.680", 
   "children": [], 
   "end": "3647.080", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.080", 
   "children": [], 
   "end": "3652.240", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 1.\u00a0Juli 2017 ist unter anderem das Gesetz zur Reform der strafrechtlichen Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung in Kraft getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.240", 
   "children": [], 
   "end": "3655.920", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch wurde die effektive Einziehung von aus Straftaten erlangten Verm\u00f6genswerten vereinfacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.920", 
   "children": [], 
   "end": "3657.320", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3657.320", 
   "children": [], 
   "end": "3663.240", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende Juli 2017 wurde der Straftatbestand des \u00a7\u00a0129 Strafgesetzbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.240", 
   "children": [], 
   "end": "3665.320", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es um die Bildung krimineller Vereinigungen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.320", 
   "children": [], 
   "end": "3665.760", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erweitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.760", 
   "children": [], 
   "end": "3672.440", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Begriff \u201ekriminelle Vereinigung\u201c erfasst nunmehr auch viele Strukturen organisierter Kriminalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3672.440", 
   "children": [], 
   "end": "3678.160", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zuvor eben nicht rechtssicher durch diese Strafvorschrift erfasst werden konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.160", 
   "children": [], 
   "end": "3678.920", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.920", 
   "children": [], 
   "end": "3684.920", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen das sehr ernst und haben auch bereits gesetzgeberisch gehandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.920", 
   "children": [], 
   "end": "3685.880", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.880", 
   "children": [], 
   "end": "3687.320", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie eine Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.320", 
   "children": [], 
   "end": "3687.680", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.680", 
   "children": [], 
   "end": "3688.240", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.240", 
   "children": [], 
   "end": "3688.560", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Zusatzfrage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.560", 
   "children": [], 
   "end": "3692.680", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit die Unklarheit \u00fcber den tats\u00e4chlichen Eigent\u00fcmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.680", 
   "children": [], 
   "end": "3695.680", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die sogenannte Eigentumsverschleierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.680", 
   "children": [], 
   "end": "3697.320", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.320", 
   "children": [], 
   "end": "3702.480", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht Formen von organisierter Kriminalit\u00e4t in der Immobilienbranche gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.480", 
   "children": [], 
   "end": "3703.720", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht aufgedeckt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.720", 
   "children": [], 
   "end": "3705.280", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.280", 
   "children": [], 
   "end": "3705.800", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.800", 
   "children": [], 
   "end": "3708.320", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.320", 
   "children": [], 
   "end": "3712.560", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage sollte mit kriminalistischem Sachverstand beantwortet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.560", 
   "children": [], 
   "end": "3714.520", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher w\u00fcrde ich die Antwort gerne schriftlich nachreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.520", 
   "children": [], 
   "end": "3716.400", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe meine private Meinung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.400", 
   "children": [], 
   "end": "3719.600", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich w\u00fcrde mir nicht anma\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3719.600", 
   "children": [], 
   "end": "3722.520", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genug kriminalistischen Sachverstand zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.520", 
   "children": [], 
   "end": "3724.920", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihnen die Frage ad hoc zu beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.920", 
   "children": [], 
   "end": "3726.200", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.200", 
   "children": [], 
   "end": "3727.240", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine zweite Nachfrage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.240", 
   "children": [], 
   "end": "3734.280", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es in Ihrem Hause oder von der Bundesregierung Planungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.280", 
   "children": [], 
   "end": "3737.920", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigentumsverschleierung tats\u00e4chlich zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.920", 
   "children": [], 
   "end": "3745.480", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem zum Beispiel weitere Register \u00fcber die wahren Eigent\u00fcmer von Immobilien eingef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.480", 
   "children": [], 
   "end": "3748.480", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich teilweise hinter Firmen verstecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3748.480", 
   "children": [], 
   "end": "3752.560", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die offiziell im Grundbuch eingetragen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.560", 
   "children": [], 
   "end": "3759.240", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Auskunft zu den tats\u00e4chlichen Eigent\u00fcmern geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.240", 
   "children": [], 
   "end": "3760.640", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es also Ihrerseits Planungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3760.640", 
   "children": [], 
   "end": "3764.360", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigentumsverschleierung auf dem Immobilienmarkt zu bek\u00e4mpfen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.360", 
   "children": [], 
   "end": "3765.000", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.000", 
   "children": [], 
   "end": "3767.040", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.040", 
   "children": [], 
   "end": "3770.080", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in Deutschland ein funktionierendes Grundbuchsystem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.080", 
   "children": [], 
   "end": "3771.840", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keineswegs in allen L\u00e4ndern der Welt der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3771.840", 
   "children": [], 
   "end": "3773.400", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir einen wichtigen Schritt getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.400", 
   "children": [], 
   "end": "3774.080", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.080", 
   "children": [], 
   "end": "3774.600", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.600", 
   "children": [], 
   "end": "3778.040", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich kenne keine aktuellen Planungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.040", 
   "children": [], 
   "end": "3780.720", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf die Registerpflichten weiterzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.720", 
   "children": [], 
   "end": "3785.840", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde das aber im Zuge der schon versprochenen schriftlichen Nachlieferung im Hause abfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.840", 
   "children": [], 
   "end": "3789.240", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfrage von Frau Paus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.240", 
   "children": [], 
   "end": "3793.040", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.040", 
   "children": [], 
   "end": "3802.880", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frage war der Hinweis auf einen Beitrag des Bayerischen Rundfunks verlinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3802.880", 
   "children": [], 
   "end": "3804.640", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin wurde darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.640", 
   "children": [], 
   "end": "3810.640", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vielleicht ein Grund f\u00fcr den gr\u00f6\u00dferen Erfolg der Ermittler in Italien darin liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.640", 
   "children": [], 
   "end": "3814.880", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Italien quasi die Beweislastumkehr gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.880", 
   "children": [], 
   "end": "3819.200", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also in Italien der K\u00e4ufer nachweisen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.200", 
   "children": [], 
   "end": "3820.680", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sein Geld legal erworben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.680", 
   "children": [], 
   "end": "3822.880", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend in Deutschland nachgewiesen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.880", 
   "children": [], 
   "end": "3823.960", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Geld illegal erworben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.960", 
   "children": [], 
   "end": "3824.760", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3824.760", 
   "children": [], 
   "end": "3826.880", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bewerten Sie diesen Sachverhalt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.880", 
   "children": [], 
   "end": "3828.480", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.480", 
   "children": [], 
   "end": "3839.280", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nach dem Geldw\u00e4schegesetz in Deutschland bei Hinweisen oder Anzeigen zur Geldw\u00e4sche die Mitwirkungspflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.280", 
   "children": [], 
   "end": "3840.400", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr Notare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.400", 
   "children": [], 
   "end": "3843.520", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mitwirkung wird von den Notarkammern selber kontrolliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.520", 
   "children": [], 
   "end": "3845.040", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit sind Sie der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3845.040", 
   "children": [], 
   "end": "3850.640", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Selbstverpflichtung derzeit so gut etabliert ist und zu so guten Ergebnissen f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.640", 
   "children": [], 
   "end": "3851.960", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie beibehalten werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.960", 
   "children": [], 
   "end": "3853.800", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sehen Sie da vielleicht Reformbedarf?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.800", 
   "children": [], 
   "end": "3855.120", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.120", 
   "children": [], 
   "end": "3855.880", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.880", 
   "children": [], 
   "end": "3857.080", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren jetzt wieder zwei Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.080", 
   "children": [], 
   "end": "3858.360", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen mal nicht so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.360", 
   "children": [], 
   "end": "3861.400", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es mit Bezug auf Ihre zweite Frage gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.400", 
   "children": [], 
   "end": "3862.720", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Selbstverpflichtung gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.720", 
   "children": [], 
   "end": "3863.800", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie funktioniert meines Erachtens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3863.800", 
   "children": [], 
   "end": "3864.360", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob sie ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.360", 
   "children": [], 
   "end": "3866.880", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich ad hoc nicht beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.880", 
   "children": [], 
   "end": "3868.960", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann und will ich gerne mal pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.960", 
   "children": [], 
   "end": "3870.040", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jedenfalls ist es ein erster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.040", 
   "children": [], 
   "end": "3870.920", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.920", 
   "children": [], 
   "end": "3873.920", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon f\u00fcr eine Verbesserung gesorgt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.920", 
   "children": [], 
   "end": "3874.760", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.760", 
   "children": [], 
   "end": "3878.120", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen aus meiner unmittelbaren Wahrnehmung der letzten Jahre sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.120", 
   "children": [], 
   "end": "3881.280", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich im Haus darauf gedrungen und daf\u00fcr gek\u00e4mpft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.280", 
   "children": [], 
   "end": "3882.240", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war manchmal gar nicht so einfach\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.240", 
   "children": [], 
   "end": "3888.360", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vorgehen bei Geldw\u00e4sche und Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung zu verbessern und es praxistauglicher zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.360", 
   "children": [], 
   "end": "3891.480", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war manchmal aus den verschiedensten Gr\u00fcnden nicht so einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.480", 
   "children": [], 
   "end": "3896.120", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere das Thema Beweislastumkehr ist in einem Rechtsstaat nat\u00fcrlich nicht so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.120", 
   "children": [], 
   "end": "3898.120", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht hat Italien ein etwas robusteres System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.120", 
   "children": [], 
   "end": "3902.120", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht in seiner Geschichte auch noch leidvollere Erfahrungen mit der Mafia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.120", 
   "children": [], 
   "end": "3907.480", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls sto\u00dfen wir in Deutschland sehr schnell an verfassungsrechtliche Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3907.480", 
   "children": [], 
   "end": "3910.800", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber meine pers\u00f6nliche Haltung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.800", 
   "children": [], 
   "end": "3911.520", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.520", 
   "children": [], 
   "end": "3912.640", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die des ganzen Hauses ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.640", 
   "children": [], 
   "end": "3916.200", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die verfassungsrechtlichen Spielr\u00e4ume aussch\u00f6pfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3916.200", 
   "children": [], 
   "end": "3917.280", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen nicht mehr machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.280", 
   "children": [], 
   "end": "3919.080", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Verfassung zul\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.080", 
   "children": [], 
   "end": "3919.800", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine komplette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.800", 
   "children": [], 
   "end": "3921.200", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfache Beweislastumkehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.200", 
   "children": [], 
   "end": "3924.880", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war jedenfalls bisher die Auffassung unserer Verfassungsjuristen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.880", 
   "children": [], 
   "end": "3928.040", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re zu weitgehend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.040", 
   "children": [], 
   "end": "3929.280", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.280", 
   "children": [], 
   "end": "3932.400", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keine weiteren Nachfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3932.400", 
   "children": [], 
   "end": "3943.120", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu Frage\u00a012 der Abgeordneten Bayram:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.120", 
   "children": [], 
   "end": "3945.800", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.800", 
   "children": [], 
   "end": "3947.560", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.560", 
   "children": [], 
   "end": "3957.960", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnraumknappheit und in der Folge steigende Mieten in wachsenden Gro\u00dfst\u00e4dten und dynamischen Regionen stellen viele Menschen vor gro\u00dfe Herausforderungen bei der Wohnungssuche; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3957.960", 
   "children": [], 
   "end": "3958.680", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.680", 
   "children": [], 
   "end": "3961.800", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil aus leidvollen Erfahrungen oder aus unserem Bekanntenkreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.800", 
   "children": [], 
   "end": "3967.920", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die steigenden Wohnkosten belasten die Haushalte mit unteren und mittleren Einkommen zunehmend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.920", 
   "children": [], 
   "end": "3971.160", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalitionspartner haben daher im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.160", 
   "children": [], 
   "end": "3971.800", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.800", 
   "children": [], 
   "end": "3973.160", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das sagen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.160", 
   "children": [], 
   "end": "3976.640", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lange vor der von Ihnen erw\u00e4hnten Demonstration \u201egegen Verdr\u00e4ngung und Mietenwahnsinn\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3976.640", 
   "children": [], 
   "end": "3979.840", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also von Verdr\u00e4ngung kann im Koalitionsvertrag keine Rede sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.840", 
   "children": [], 
   "end": "3982.520", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wohnraum\u00adoffensive beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.520", 
   "children": [], 
   "end": "3985.280", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung nun z\u00fcgig umsetzen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.280", 
   "children": [], 
   "end": "3985.920", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.920", 
   "children": [], 
   "end": "3991.320", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 1,5\u00a0Millionen Wohnungen und Eigenheime frei finanziert und \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert gebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3991.320", 
   "children": [], 
   "end": "3996.360", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eckpunkte der Wohnraumoffensive werden Gegenstand eines Wohngipfels\u00a02018 mit L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.360", 
   "children": [], 
   "end": "3996.760", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.760", 
   "children": [], 
   "end": "3997.600", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertretern der Bau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.600", 
   "children": [], 
   "end": "3998.240", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Immobilienwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.240", 
   "children": [], 
   "end": "3998.880", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mieter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.880", 
   "children": [], 
   "end": "4001.680", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vermieterverb\u00e4nde und der Gewerkschaften sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4001.680", 
   "children": [], 
   "end": "4005.640", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wohnraumoffensive soll unter anderem folgende Bestandteile enthalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.640", 
   "children": [], 
   "end": "4007.400", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will sie nur ganz kurz aufz\u00e4hlen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.400", 
   "children": [], 
   "end": "4012.760", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund \u00fcbernimmt auch in Zukunft gemeinsam mit den L\u00e4ndern Verantwortung f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.760", 
   "children": [], 
   "end": "4016.480", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen und wollen wir das Grundgesetz \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.480", 
   "children": [], 
   "end": "4017.560", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ein wichtiger Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.560", 
   "children": [], 
   "end": "4020.880", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden eine befristete Sonderabschreibung einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.880", 
   "children": [], 
   "end": "4026.480", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr den frei finanzierten Wohnungsneubau im bezahlbaren Mietsegment steuerliche Anreize zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.480", 
   "children": [], 
   "end": "4031.240", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit einem Baukindergeld die Eigentumsbildung f\u00fcr Familien finanziell unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.240", 
   "children": [], 
   "end": "4040.120", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Anpassung des Wohngelds an die jeweiligen allgemeinen und individuellen Lebensbedingungen vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.120", 
   "children": [], 
   "end": "4043.920", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ver\u00e4nderung der ma\u00dfgeblichen Kriterien wollen wir regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.920", 
   "children": [], 
   "end": "4044.840", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.840", 
   "children": [], 
   "end": "4050.840", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Regelungen zur Mietpreisbremse und zu Mieterh\u00f6hungen nach Modernisierungsma\u00dfnahmen weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.840", 
   "children": [], 
   "end": "4056.480", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen besseren Schutz der Mieterinnen und Mieter zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.480", 
   "children": [], 
   "end": "4057.560", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4057.560", 
   "children": [], 
   "end": "4058.160", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.160", 
   "children": [], 
   "end": "4059.480", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.480", 
   "children": [], 
   "end": "4060.520", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.520", 
   "children": [], 
   "end": "4060.840", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.840", 
   "children": [], 
   "end": "4065.440", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der Initiative sehr viele Menschen mitdemonstriert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.440", 
   "children": [], 
   "end": "4068.120", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche sind selbst betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.120", 
   "children": [], 
   "end": "4069.840", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie einen Gro\u00dfteil ihres Einkommens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.840", 
   "children": [], 
   "end": "4071.640", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bis zu 50\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4071.640", 
   "children": [], 
   "end": "4075.040", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Miete aufwenden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.040", 
   "children": [], 
   "end": "4077.520", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Problem betrifft nicht nur in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.520", 
   "children": [], 
   "end": "4081.760", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in vielen anderen St\u00e4dten die Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.760", 
   "children": [], 
   "end": "4083.520", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Minister hatte gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.520", 
   "children": [], 
   "end": "4089.680", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er gerade mit Blick auf die Situation in den St\u00e4dten gezielt etwas tun will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.680", 
   "children": [], 
   "end": "4093.000", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber keine der Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.000", 
   "children": [], 
   "end": "4095.520", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie bisher genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.520", 
   "children": [], 
   "end": "4097.040", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist tats\u00e4chlich geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.040", 
   "children": [], 
   "end": "4102.360", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bestandsmieterinnen und Bestandsmieter zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.360", 
   "children": [], 
   "end": "4104.360", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie vielleicht noch einmal ausf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4104.360", 
   "children": [], 
   "end": "4106.080", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie konkret machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.080", 
   "children": [], 
   "end": "4109.600", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die absurd hohen Mieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.600", 
   "children": [], 
   "end": "4116.480", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf pervers hohe Spekulationserwartungen zur\u00fcckgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.480", 
   "children": [], 
   "end": "4117.480", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzud\u00e4mmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4117.480", 
   "children": [], 
   "end": "4119.000", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.000", 
   "children": [], 
   "end": "4119.800", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.800", 
   "children": [], 
   "end": "4122.040", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt schon Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.040", 
   "children": [], 
   "end": "4135.200", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zum Beispiel gegen spekulatives Leerstehenlassen von Geb\u00e4uden oder das Brachliegenlassen von Grundst\u00fccken auf baurechtliche oder planungsrechtliche Weise vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.200", 
   "children": [], 
   "end": "4137.000", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.000", 
   "children": [], 
   "end": "4139.400", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie behauptet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.400", 
   "children": [], 
   "end": "4144.360", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all die von mir aufgez\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen damit nichts zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4144.360", 
   "children": [], 
   "end": "4146.760", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehe ich dezidiert anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.760", 
   "children": [], 
   "end": "4149.680", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das Angebot vergr\u00f6\u00dfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.680", 
   "children": [], 
   "end": "4151.520", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es interessanter wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.520", 
   "children": [], 
   "end": "4153.640", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wohnraum zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.640", 
   "children": [], 
   "end": "4157.120", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Wohnraum verst\u00e4rkt angeboten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.120", 
   "children": [], 
   "end": "4159.240", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das nat\u00fcrlich Auswirkungen auf das Mietpreisniveau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.240", 
   "children": [], 
   "end": "4163.400", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreisbremse habe ich als nur ein Element, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.400", 
   "children": [], 
   "end": "4166.120", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mieten zu regulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.120", 
   "children": [], 
   "end": "4168.160", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi als End of the Pipe genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.160", 
   "children": [], 
   "end": "4170.000", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht sicherlich eher in die Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4170.000", 
   "children": [], 
   "end": "4171.560", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie favorisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.560", 
   "children": [], 
   "end": "4174.560", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das alleine wird es nicht bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.560", 
   "children": [], 
   "end": "4176.680", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen vielmehr eine Erweiterung des Angebots, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.680", 
   "children": [], 
   "end": "4181.800", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um spekulativem Handeln von vornherein die Grundlage zu entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.800", 
   "children": [], 
   "end": "4184.520", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.520", 
   "children": [], 
   "end": "4185.280", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4185.280", 
   "children": [], 
   "end": "4187.080", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.080", 
   "children": [], 
   "end": "4189.480", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Ihnen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.480", 
   "children": [], 
   "end": "4192.400", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema Mietpreisbremse aufgegriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.400", 
   "children": [], 
   "end": "4194.720", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man der aktuellen Berichterstattung folgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.720", 
   "children": [], 
   "end": "4195.800", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.800", 
   "children": [], 
   "end": "4200.560", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Uneinigkeit bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4200.560", 
   "children": [], 
   "end": "4202.960", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streit dar\u00fcber gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.960", 
   "children": [], 
   "end": "4206.200", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Koalitionsvertrag vereinbart ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.200", 
   "children": [], 
   "end": "4209.720", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Justizministerin will etwas machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.720", 
   "children": [], 
   "end": "4211.040", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Union h\u00f6rt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.040", 
   "children": [], 
   "end": "4214.080", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas ganz anderes vereinbart worden sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.080", 
   "children": [], 
   "end": "4215.520", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.520", 
   "children": [], 
   "end": "4220.760", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich eine Ma\u00dfnahme mittelbar oder unmittelbar auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.760", 
   "children": [], 
   "end": "4227.800", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unmittelbar auf die Mietvertr\u00e4ge wirken sich die meisten von Ihnen genannten Ma\u00dfnahmen nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.800", 
   "children": [], 
   "end": "4231.760", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Ungleichgewicht zulasten der Wohnungsmieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.760", 
   "children": [], 
   "end": "4233.760", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Gewerbemieter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.760", 
   "children": [], 
   "end": "4239.480", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Erh\u00f6hung der Preise bezahlen wir anteilig die Spekulationsgewinne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4239.480", 
   "children": [], 
   "end": "4242.200", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch beim Kaffeetrinken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4242.200", 
   "children": [], 
   "end": "4243.480", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.480", 
   "children": [], 
   "end": "4244.480", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gelingt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.480", 
   "children": [], 
   "end": "4246.160", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies einzud\u00e4mmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.160", 
   "children": [], 
   "end": "4248.600", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lautet meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.600", 
   "children": [], 
   "end": "4250.240", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was unternehmen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.240", 
   "children": [], 
   "end": "4253.280", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Immobilienspekulation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4253.280", 
   "children": [], 
   "end": "4257.600", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu einem Ungleichgewicht zwischen Vermieter und Mieter f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4257.600", 
   "children": [], 
   "end": "4259.000", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu stoppen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.000", 
   "children": [], 
   "end": "4260.680", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.680", 
   "children": [], 
   "end": "4262.760", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.760", 
   "children": [], 
   "end": "4262.880", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.880", 
   "children": [], 
   "end": "4265.760", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich haben wir als Gesetzgeber nicht erst seit dem letzten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4265.760", 
   "children": [], 
   "end": "4271.680", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern seit vielen Jahren ein strukturelles Ungleichgewicht zwischen Vermieter und Mieter zur Kenntnis genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4271.680", 
   "children": [], 
   "end": "4273.680", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es in Deutschland ein umfassendes Mieterschutzrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4273.680", 
   "children": [], 
   "end": "4275.920", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich im internationalen Vergleich sehen lassen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4275.920", 
   "children": [], 
   "end": "4277.760", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem gibt es die von Ihnen beschriebenen Effekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.760", 
   "children": [], 
   "end": "4278.960", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ebenfalls kritisch sehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4278.960", 
   "children": [], 
   "end": "4281.440", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4281.440", 
   "children": [], 
   "end": "4285.640", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Mietpreisbremse als eine Ma\u00dfnahme aufgez\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.640", 
   "children": [], 
   "end": "4291.240", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es zuerst einmal um die Evaluierung der Mietpreisbremse auf Geeignetheit und Wirksamkeit bis Ende\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.240", 
   "children": [], 
   "end": "4292.320", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es Umgehungstatbest\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4292.320", 
   "children": [], 
   "end": "4293.320", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aufgreifen m\u00fcssen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.320", 
   "children": [], 
   "end": "4294.800", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brauchen wir mehr Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.800", 
   "children": [], 
   "end": "4296.280", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa eine Auskunftspflicht des Vermieters? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4296.280", 
   "children": [], 
   "end": "4300.760", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich unterscheide anders als Sie nicht zwischen unmittelbaren und mittelbaren Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4300.760", 
   "children": [], 
   "end": "4302.520", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zwischen effektiven und ineffektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.520", 
   "children": [], 
   "end": "4302.800", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen solchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.800", 
   "children": [], 
   "end": "4303.440", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nachhaltig wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.440", 
   "children": [], 
   "end": "4303.960", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und solchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.960", 
   "children": [], 
   "end": "4305.680", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht nachhaltig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.680", 
   "children": [], 
   "end": "4309.400", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Bremsen alleine kommen wir nicht vorw\u00e4rts bei den Fragen zum Mietraum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.400", 
   "children": [], 
   "end": "4311.720", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird einem sozusagen schon bildlich best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.720", 
   "children": [], 
   "end": "4316.680", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir auch ein verst\u00e4rktes Angebot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4316.680", 
   "children": [], 
   "end": "4323.200", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All die aufgez\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.200", 
   "children": [], 
   "end": "4331.880", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen gibt es den von mir genannten Wohngipfel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4331.880", 
   "children": [], 
   "end": "4333.320", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4333.320", 
   "children": [], 
   "end": "4335.040", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachfrage dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4335.040", 
   "children": [], 
   "end": "4337.400", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment herrscht viel Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.400", 
   "children": [], 
   "end": "4340.840", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einige Ma\u00dfnahmen beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4340.840", 
   "children": [], 
   "end": "4344.960", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach unserer Auffassung nicht zu mehr bezahlbarem Wohnraum f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4344.960", 
   "children": [], 
   "end": "4347.480", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern h\u00f6chstens zu Mitnahmeeffekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.480", 
   "children": [], 
   "end": "4351.880", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zum Beispiel um Sonderabschreibungen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.880", 
   "children": [], 
   "end": "4353.040", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmt es aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4353.040", 
   "children": [], 
   "end": "4354.040", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wohngipfel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4354.040", 
   "children": [], 
   "end": "4356.480", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den nun zielgerichtet hingearbeitet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.480", 
   "children": [], 
   "end": "4358.120", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Wahl in Bayern im Herbst stattfinden soll? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4358.120", 
   "children": [], 
   "end": "4362.520", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat der gew\u00e4hlte Termin etwas mit dem Wahlkampf in Bayern zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.520", 
   "children": [], 
   "end": "4364.840", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder will man sich vielleicht noch ein bisschen mehr Zeit lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.840", 
   "children": [], 
   "end": "4370.320", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber die entsprechenden Gesetzesvorhaben in angemessener Zeit hier im Parlament zu beraten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4370.320", 
   "children": [], 
   "end": "4371.400", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4371.400", 
   "children": [], 
   "end": "4373.800", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Zeitraum beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4373.800", 
   "children": [], 
   "end": "4374.680", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Ende ist noch relativ weit weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.680", 
   "children": [], 
   "end": "4375.360", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nach der Sommerpause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.360", 
   "children": [], 
   "end": "4376.960", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa im Herbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4376.960", 
   "children": [], 
   "end": "4378.480", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist nicht bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.480", 
   "children": [], 
   "end": "4383.840", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es irgendeinen Zusammenhang mit Terminen einer Landtagswahl oder irgendeiner anderen Wahl gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.840", 
   "children": [], 
   "end": "4385.160", 
   "id": "s001673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Paus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4385.160", 
   "children": [], 
   "end": "4386.600", 
   "id": "s001674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte nachfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4386.600", 
   "children": [], 
   "end": "4392.800", 
   "id": "s001675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich Sie hinsichtlich der Mietpreisbremse richtig verstanden habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4392.800", 
   "children": [], 
   "end": "4394.240", 
   "id": "s001676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4394.240", 
   "children": [], 
   "end": "4401.200", 
   "id": "s001677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machten jetzt bis Ende dieses Jahres die Evaluierung und dann werde es eine Reform geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4401.200", 
   "children": [], 
   "end": "4403.600", 
   "id": "s001678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich Sie da richtig verstanden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4403.600", 
   "children": [], 
   "end": "4405.040", 
   "id": "s001679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4405.040", 
   "children": [], 
   "end": "4407.000", 
   "id": "s001680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "naturgem\u00e4\u00df hat eine Evaluierung zum Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4407.000", 
   "children": [], 
   "end": "4407.480", 
   "id": "s001681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4407.480", 
   "children": [], 
   "end": "4410.480", 
   "id": "s001682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit es Reformbedarf gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4410.480", 
   "children": [], 
   "end": "4412.200", 
   "id": "s001683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich kann mir vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.200", 
   "children": [], 
   "end": "4413.400", 
   "id": "s001684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den geben wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4413.400", 
   "children": [], 
   "end": "4414.440", 
   "id": "s001685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Frage wird sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4414.440", 
   "children": [], 
   "end": "4415.920", 
   "id": "s001686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie umfassend er sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4415.920", 
   "children": [], 
   "end": "4418.200", 
   "id": "s001687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber werden wir in der Koalition sicherlich diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4418.200", 
   "children": [], 
   "end": "4420.240", 
   "id": "s001688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Diskussion freue ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.240", 
   "children": [], 
   "end": "4421.640", 
   "id": "s001689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eine ganz wichtige Diskussion ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4421.640", 
   "children": [], 
   "end": "4422.960", 
   "id": "s001690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist mir aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4422.960", 
   "children": [], 
   "end": "4423.880", 
   "id": "s001691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4423.880", 
   "children": [], 
   "end": "4424.680", 
   "id": "s001692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4424.680", 
   "children": [], 
   "end": "4427.800", 
   "id": "s001693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnten dieses Problem haupts\u00e4chlich mit der Mietpreisbremse l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4427.800", 
   "children": [], 
   "end": "4428.920", 
   "id": "s001694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4428.920", 
   "children": [], 
   "end": "4429.200", 
   "id": "s001695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.200", 
   "children": [], 
   "end": "4430.320", 
   "id": "s001696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus meiner Sicht dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4430.320", 
   "children": [], 
   "end": "4431.120", 
   "id": "s001697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6gen Sie anders sehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4431.120", 
   "children": [], 
   "end": "4432.880", 
   "id": "s001698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist jedenfalls meine dezidierte Auffassung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.880", 
   "children": [], 
   "end": "4436.080", 
   "id": "s001699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Zusatzfrage der Kollegin Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4436.080", 
   "children": [], 
   "end": "4436.840", 
   "id": "s001700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4436.840", 
   "children": [], 
   "end": "4442.160", 
   "id": "s001701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4442.160", 
   "children": [], 
   "end": "4450.080", 
   "id": "s001702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte in diesem Zusammenhang noch einmal auf die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung zur Abgeltung der Kosten der Integration verweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.080", 
   "children": [], 
   "end": "4459.400", 
   "id": "s001703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Gesamtpaket sind ja die soziale Wohnraumf\u00f6rderung und die Wohnraumf\u00f6rderung im Kontext Entflechtungsmittel subsumiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4459.400", 
   "children": [], 
   "end": "4461.680", 
   "id": "s001704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie verh\u00e4lt sich das zum Wohnungsgipfel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4461.680", 
   "children": [], 
   "end": "4463.200", 
   "id": "s001705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es da parallele Gespr\u00e4che? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4463.200", 
   "children": [], 
   "end": "4464.520", 
   "id": "s001706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind das dieselben Mittel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.520", 
   "children": [], 
   "end": "4469.560", 
   "id": "s001707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen einmal \u00fcber 500\u00a0Millionen Euro von 2016 bis 2019 und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4469.560", 
   "children": [], 
   "end": "4471.160", 
   "id": "s001708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen der Entflechtungsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4471.160", 
   "children": [], 
   "end": "4475.880", 
   "id": "s001709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 500\u00a0Millionen Euro von 2017 bis 2018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4475.880", 
   "children": [], 
   "end": "4478.960", 
   "id": "s001710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die AfD immer auf die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4478.960", 
   "children": [], 
   "end": "4481.280", 
   "id": "s001711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Fl\u00fcchtlingen verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4481.280", 
   "children": [], 
   "end": "4482.520", 
   "id": "s001712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verweist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4482.520", 
   "children": [], 
   "end": "4485.880", 
   "id": "s001713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem wir Zuwanderung von Gefl\u00fcchteten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4485.880", 
   "children": [], 
   "end": "4489.680", 
   "id": "s001714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es erstmals wieder Investitionen in den sozialen Wohnungsbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4489.680", 
   "children": [], 
   "end": "4491.640", 
   "id": "s001715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss hinzuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4491.640", 
   "children": [], 
   "end": "4495.200", 
   "id": "s001716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Kontext der Zuwanderung davon profitiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4495.200", 
   "children": [], 
   "end": "4497.560", 
   "id": "s001717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier politisch endlich etwas getan wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4497.560", 
   "children": [], 
   "end": "4499.640", 
   "id": "s001718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4499.640", 
   "children": [], 
   "end": "4508.080", 
   "id": "s001719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer ersten Frage ging es um konkrete Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4508.080", 
   "children": [], 
   "end": "4511.640", 
   "id": "s001720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage kann ich Ihnen hier und heute nicht beantworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4511.640", 
   "children": [], 
   "end": "4518.480", 
   "id": "s001721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich kann Ihnen diese Zahlen gerne heraussuchen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4518.480", 
   "children": [], 
   "end": "4519.320", 
   "id": "s001722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4519.320", 
   "children": [], 
   "end": "4521.920", 
   "id": "s001723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ministerium nicht allzu sauer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4521.920", 
   "children": [], 
   "end": "4524.720", 
   "id": "s001724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich jetzt so viele Auftr\u00e4ge ins Haus gebe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4524.720", 
   "children": [], 
   "end": "4525.240", 
   "id": "s001725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4525.240", 
   "children": [], 
   "end": "4526.680", 
   "id": "s001726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schaffen wir gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4526.680", 
   "children": [], 
   "end": "4529.520", 
   "id": "s001727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfragen gibt es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4529.520", 
   "children": [], 
   "end": "4535.080", 
   "id": "s001728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a013 des Abgeordneten Christian K\u00fchn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4535.080", 
   "children": [], 
   "end": "4537.160", 
   "id": "s001729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die\u00a0Gr\u00fcnen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.160", 
   "children": [], 
   "end": "4538.480", 
   "id": "s001730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4538.480", 
   "children": [], 
   "end": "4553.960", 
   "id": "s001731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Ausgleich f\u00fcr den Wegfall fr\u00fcherer Bundesfinanzhilfen f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung zahlt der Bund seit 2007 bis einschlie\u00dflich 2019 sogenannte Kompensationsmittel an die L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4553.960", 
   "children": [], 
   "end": "4559.280", 
   "id": "s001732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese betrugen ab dem 1.\u00a0Januar 2017 bis zum 31.\u00a0Dezember 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4559.280", 
   "children": [], 
   "end": "4560.640", 
   "id": "s001733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in diesen beiden Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4560.640", 
   "children": [], 
   "end": "4565.200", 
   "id": "s001734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "j\u00e4hrlich 1\u00a0518\u00a0200\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4565.200", 
   "children": [], 
   "end": "4575.480", 
   "id": "s001735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab dem 1.\u00a0Januar 2019 bis Ende\u00a02019 betragen diese Mittel 1\u00a0018\u00a0200\u00a0000\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4575.480", 
   "children": [], 
   "end": "4578.000", 
   "id": "s001736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalitionsvereinbarung sieht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4578.000", 
   "children": [], 
   "end": "4581.920", 
   "id": "s001737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der soziale Wohnungsbau mindestens auf heutigem Niveau und langfristig verstetigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4581.920", 
   "children": [], 
   "end": "4584.440", 
   "id": "s001738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also entgegen der urspr\u00fcnglichen Planung der F\u00f6deralismuskommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4584.440", 
   "children": [], 
   "end": "4586.400", 
   "id": "s001739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Befristung vorsah; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4586.400", 
   "children": [], 
   "end": "4588.280", 
   "id": "s001740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann mich daran noch gut erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4588.280", 
   "children": [], 
   "end": "4589.280", 
   "id": "s001741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist es erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4589.280", 
   "children": [], 
   "end": "4594.040", 
   "id": "s001742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund auch in Zukunft gemeinsam mit den L\u00e4ndern Verantwortung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \u00fcbernehmen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.040", 
   "children": [], 
   "end": "4604.480", 
   "id": "s001743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird der Bund etwa in den Jahren 2020/2021 mindestens 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zweckgebunden bereitstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4604.480", 
   "children": [], 
   "end": "4604.920", 
   "id": "s001744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4607.960", 
   "children": [], 
   "end": "4610.680", 
   "id": "s001745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4610.680", 
   "children": [], 
   "end": "4616.000", 
   "id": "s001746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren im Augenblick eine Debatte \u00fcber den sozialen Wohnungsbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4616.000", 
   "children": [], 
   "end": "4618.880", 
   "id": "s001747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Grundgesetz\u00e4nderung auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4618.880", 
   "children": [], 
   "end": "4620.800", 
   "id": "s001748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4620.800", 
   "children": [], 
   "end": "4626.560", 
   "id": "s001749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann und in welchem Format sie am Ende mit den L\u00e4ndern verhandelt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4626.560", 
   "children": [], 
   "end": "4629.680", 
   "id": "s001750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben letztes Jahr eine weitreichende Grundgesetz\u00e4nderung gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4629.680", 
   "children": [], 
   "end": "4630.480", 
   "id": "s001751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der diese Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4630.480", 
   "children": [], 
   "end": "4631.240", 
   "id": "s001752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4631.240", 
   "children": [], 
   "end": "4635.920", 
   "id": "s001753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon von der damaligen Gro\u00dfen Koalition h\u00e4tten eingebracht werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4635.920", 
   "children": [], 
   "end": "4636.760", 
   "id": "s001754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4636.760", 
   "children": [], 
   "end": "4638.640", 
   "id": "s001755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langfristig sollen pro Jahr 2\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4638.640", 
   "children": [], 
   "end": "4638.840", 
   "id": "s001756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4638.840", 
   "children": [], 
   "end": "4641.600", 
   "id": "s001757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den sozialen Wohnungsbau flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4641.600", 
   "children": [], 
   "end": "4642.960", 
   "id": "s001758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie die Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4642.960", 
   "children": [], 
   "end": "4651.040", 
   "id": "s001759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr Kinderbaugeld bis zu 10\u00a0Milliarden Euro pro Jahr bereitgestellt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4651.040", 
   "children": [], 
   "end": "4651.800", 
   "id": "s001760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4651.800", 
   "children": [], 
   "end": "4653.360", 
   "id": "s001761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4653.360", 
   "children": [], 
   "end": "4654.520", 
   "id": "s001762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darin eine Unwucht liegt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4654.520", 
   "children": [], 
   "end": "4662.280", 
   "id": "s001763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite handelt es sich sozusagen um ein Instrument zur F\u00f6rderung der oberen Mittelschicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4662.280", 
   "children": [], 
   "end": "4668.280", 
   "id": "s001764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite sollen die Gelder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau um ein Vielfaches niedriger sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4668.280", 
   "children": [], 
   "end": "4669.720", 
   "id": "s001765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt darin nicht eine Unwucht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4669.720", 
   "children": [], 
   "end": "4672.240", 
   "id": "s001766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es eine Priorisierung dieser Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4672.240", 
   "children": [], 
   "end": "4677.720", 
   "id": "s001767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den sozialen Wohnungsbau einfach nicht mit dem gleichen Stellenwert f\u00f6rdern will?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4677.720", 
   "children": [], 
   "end": "4679.040", 
   "id": "s001768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4679.040", 
   "children": [], 
   "end": "4679.840", 
   "id": "s001769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4679.840", 
   "children": [], 
   "end": "4680.600", 
   "id": "s001770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4680.600", 
   "children": [], 
   "end": "4680.680", 
   "id": "s001771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4680.680", 
   "children": [], 
   "end": "4682.200", 
   "id": "s001772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Unwucht sehe ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4682.200", 
   "children": [], 
   "end": "4687.000", 
   "id": "s001773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde auch die Pr\u00e4misse Ihrer Frage hinterfragen oder sogar zur\u00fcckweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.000", 
   "children": [], 
   "end": "4687.600", 
   "id": "s001774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem einen Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.600", 
   "children": [], 
   "end": "4689.520", 
   "id": "s001775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4689.520", 
   "children": [], 
   "end": "4690.480", 
   "id": "s001776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die obere Mittelschicht geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4690.480", 
   "children": [], 
   "end": "4691.160", 
   "id": "s001777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4691.160", 
   "children": [], 
   "end": "4694.120", 
   "id": "s001778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialer Wohnungsbau ist nicht alleinige Aufgabe des Bundes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.120", 
   "children": [], 
   "end": "4696.960", 
   "id": "s001779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach jetziger Verfassungslage ist sie eigentlich gar nicht Aufgabe des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4696.960", 
   "children": [], 
   "end": "4697.720", 
   "id": "s001780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4697.720", 
   "children": [], 
   "end": "4700.600", 
   "id": "s001781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dies im Rahmen der F\u00f6deralismuskommission\u00a0I auch lange verhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4700.600", 
   "children": [], 
   "end": "4702.040", 
   "id": "s001782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe da mehrere Monate meines jungen Lebens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4702.040", 
   "children": [], 
   "end": "4703.320", 
   "id": "s001783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals jungen Lebens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4703.320", 
   "children": [], 
   "end": "4703.800", 
   "id": "s001784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4703.800", 
   "children": [], 
   "end": "4705.960", 
   "id": "s001785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Als Verfassungsjurist war es auch spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4705.960", 
   "children": [], 
   "end": "4708.360", 
   "id": "s001786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben trotzdem an vielen Stellen sehr m\u00fchsam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4708.360", 
   "children": [], 
   "end": "4710.760", 
   "id": "s001787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der F\u00f6deralismuskommission\u00a0I gab es eine Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.760", 
   "children": [], 
   "end": "4714.520", 
   "id": "s001788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Bund und L\u00e4nder am Ende zufrieden waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4714.520", 
   "children": [], 
   "end": "4718.720", 
   "id": "s001789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben die L\u00e4nder die Kompensationsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4718.720", 
   "children": [], 
   "end": "4721.360", 
   "id": "s001790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4721.360", 
   "children": [], 
   "end": "4723.880", 
   "id": "s001791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4723.880", 
   "children": [], 
   "end": "4726.080", 
   "id": "s001792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich vorsichtig formulieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4726.080", 
   "children": [], 
   "end": "4728.440", 
   "id": "s001793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen das ja korporativ angehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4728.440", 
   "children": [], 
   "end": "4732.160", 
   "id": "s001794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einzelnen L\u00e4ndern das Bundesgeld einfach Landesmittel ersetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4732.160", 
   "children": [], 
   "end": "4732.680", 
   "id": "s001795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4732.680", 
   "children": [], 
   "end": "4733.440", 
   "id": "s001796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4733.440", 
   "children": [], 
   "end": "4734.000", 
   "id": "s001797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beide nicht gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4734.000", 
   "children": [], 
   "end": "4735.960", 
   "id": "s001798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder da zu wenig gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4735.960", 
   "children": [], 
   "end": "4740.040", 
   "id": "s001799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern d\u00fcrften wir diese 2\u00a0Milliarden Euro nicht gegen eine Summe X f\u00fcr Baukindergeld stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4740.040", 
   "children": [], 
   "end": "4742.760", 
   "id": "s001800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund beteiligt sich ja an einer Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4742.760", 
   "children": [], 
   "end": "4743.960", 
   "id": "s001801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auch gerne verstetigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4743.960", 
   "children": [], 
   "end": "4745.760", 
   "id": "s001802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in Zukunft nicht befristet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4745.760", 
   "children": [], 
   "end": "4747.040", 
   "id": "s001803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf Dauer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4747.040", 
   "children": [], 
   "end": "4750.040", 
   "id": "s001804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird damit aber nicht alleinige Bundesaufgabe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4750.040", 
   "children": [], 
   "end": "4752.480", 
   "id": "s001805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baukindergeld ist eine spezielle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4752.480", 
   "children": [], 
   "end": "4755.040", 
   "id": "s001806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zielgenaue F\u00f6rderung f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4755.040", 
   "children": [], 
   "end": "4759.320", 
   "id": "s001807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kinder haben und noch mit ihnen zusammenwohnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4759.320", 
   "children": [], 
   "end": "4764.760", 
   "id": "s001808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Kinder w\u00e4re es ja keine Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4764.760", 
   "children": [], 
   "end": "4765.640", 
   "id": "s001809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ziemlich zielgenau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4765.640", 
   "children": [], 
   "end": "4766.280", 
   "id": "s001810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.280", 
   "children": [], 
   "end": "4768.400", 
   "id": "s001811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mir an Planung bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4768.400", 
   "children": [], 
   "end": "4770.720", 
   "id": "s001812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll es auch Obergrenzen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4770.720", 
   "children": [], 
   "end": "4771.080", 
   "id": "s001813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Bef\u00fcrchtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4771.080", 
   "children": [], 
   "end": "4772.560", 
   "id": "s001814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Oberschicht profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4772.560", 
   "children": [], 
   "end": "4774.600", 
   "id": "s001815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treffen nicht zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4774.600", 
   "children": [], 
   "end": "4776.800", 
   "id": "s001816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es eine richtige und gute Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4776.800", 
   "children": [], 
   "end": "4780.280", 
   "id": "s001817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die sich die Koalitionspartner da geeinigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4780.280", 
   "children": [], 
   "end": "4782.320", 
   "id": "s001818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen es speziell Familien erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4782.320", 
   "children": [], 
   "end": "4784.720", 
   "id": "s001819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Immobilie zu erwerben oder ein Haus zu bauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4784.720", 
   "children": [], 
   "end": "4788.840", 
   "id": "s001820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4788.840", 
   "children": [], 
   "end": "4792.960", 
   "id": "s001821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Zusatzfrage zielt noch einmal auf die Grundgesetz\u00e4nderung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4792.960", 
   "children": [], 
   "end": "4800.080", 
   "id": "s001822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit hat die Bundesregierung bereits Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern zu dieser Grundgesetz\u00e4nderung gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4800.080", 
   "children": [], 
   "end": "4803.760", 
   "id": "s001823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und inwieweit ist die Ressortabstimmung gediehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4803.760", 
   "children": [], 
   "end": "4805.120", 
   "id": "s001824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4805.120", 
   "children": [], 
   "end": "4807.760", 
   "id": "s001825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kabinettsentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4807.760", 
   "children": [], 
   "end": "4815.280", 
   "id": "s001826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus dem Finanzministerium gekommen ist und zweifelsohne auch die Frage des Bauens und des Wohnen betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4815.280", 
   "children": [], 
   "end": "4820.360", 
   "id": "s001827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Bundesregierung bisher noch nicht abgestimmt worden ist und dass es da erheblichen Unmut gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4820.360", 
   "children": [], 
   "end": "4821.080", 
   "id": "s001828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4821.080", 
   "children": [], 
   "end": "4827.360", 
   "id": "s001829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Unmut kann ich aus eigener Erfahrung nicht berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4827.360", 
   "children": [], 
   "end": "4829.240", 
   "id": "s001830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch noch andere Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4829.240", 
   "children": [], 
   "end": "4830.600", 
   "id": "s001831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit Grundgesetz\u00e4nderungen befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4830.600", 
   "children": [], 
   "end": "4831.400", 
   "id": "s001832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird man die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4831.400", 
   "children": [], 
   "end": "4832.280", 
   "id": "s001833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Format man das macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4832.280", 
   "children": [], 
   "end": "4833.800", 
   "id": "s001834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fasst man Grundgesetz\u00e4nderungen zusammen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4833.800", 
   "children": [], 
   "end": "4835.000", 
   "id": "s001835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht man es nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4835.000", 
   "children": [], 
   "end": "4835.960", 
   "id": "s001836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleibt man bei einem bestimmten Thema? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4835.960", 
   "children": [], 
   "end": "4838.200", 
   "id": "s001837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eben noch nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4838.200", 
   "children": [], 
   "end": "4839.840", 
   "id": "s001838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich Sie einfach um Geduld bitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4839.840", 
   "children": [], 
   "end": "4842.520", 
   "id": "s001839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nicht einmal etwas schriftlich liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4842.520", 
   "children": [], 
   "end": "4849.720", 
   "id": "s001840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man jetzt einfach einmal ein bisschen abwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4849.720", 
   "children": [], 
   "end": "4853.640", 
   "id": "s001841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zusatzfragen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4853.640", 
   "children": [], 
   "end": "4854.360", 
   "id": "s001842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Paus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4854.360", 
   "children": [], 
   "end": "4863.720", 
   "id": "s001843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten das Baukindergeld und die damit verbundenen Obergrenzen angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4863.720", 
   "children": [], 
   "end": "4866.280", 
   "id": "s001844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4866.280", 
   "children": [], 
   "end": "4875.680", 
   "id": "s001845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familien mit einem zu versteuernden Einkommen von bis zu 75\u00a0000\u00a0Euro plus pro Kind 15\u00a0000\u00a0Euro berechtigt sein sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4875.680", 
   "children": [], 
   "end": "4877.960", 
   "id": "s001846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baukindergeld zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4877.960", 
   "children": [], 
   "end": "4880.720", 
   "id": "s001847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wissen zumindest die Finanzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4880.720", 
   "children": [], 
   "end": "4887.800", 
   "id": "s001848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das de facto ein Bruttoeinkommen von bis zu 100\u00a0000\u00a0Euro ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4887.800", 
   "children": [], 
   "end": "4890.160", 
   "id": "s001849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei mehreren Kindern dann entsprechend steigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4890.160", 
   "children": [], 
   "end": "4891.680", 
   "id": "s001850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4891.680", 
   "children": [], 
   "end": "4895.440", 
   "id": "s001851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Familie dann eigentlich nicht berechtigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4895.440", 
   "children": [], 
   "end": "4897.160", 
   "id": "s001852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Baukindergeld zu bekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4897.160", 
   "children": [], 
   "end": "4900.120", 
   "id": "s001853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es gibt nicht so viele Einkommensbezieher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4900.120", 
   "children": [], 
   "end": "4902.080", 
   "id": "s001854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei \u00fcber 100\u00a0000\u00a0Euro im Jahr liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4902.080", 
   "children": [], 
   "end": "4905.680", 
   "id": "s001855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie mir auch gerne schriftlich nachreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4905.680", 
   "children": [], 
   "end": "4906.240", 
   "id": "s001856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4906.240", 
   "children": [], 
   "end": "4907.520", 
   "id": "s001857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen da keine Zahlen nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4907.520", 
   "children": [], 
   "end": "4909.320", 
   "id": "s001858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6gen die Obergrenze f\u00fcr zu hoch halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4909.320", 
   "children": [], 
   "end": "4910.960", 
   "id": "s001859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir gar keine im Koalitionsvertrag gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4910.960", 
   "children": [], 
   "end": "4912.600", 
   "id": "s001860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie sich beschwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4912.600", 
   "children": [], 
   "end": "4914.160", 
   "id": "s001861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Obergrenze fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4914.160", 
   "children": [], 
   "end": "4914.640", 
   "id": "s001862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4914.640", 
   "children": [], 
   "end": "4915.040", 
   "id": "s001863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4915.040", 
   "children": [], 
   "end": "4916.480", 
   "id": "s001864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Obergrenze vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4916.480", 
   "children": [], 
   "end": "4918.280", 
   "id": "s001865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten sie aber auch nicht zu streng gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4918.280", 
   "children": [], 
   "end": "4921.360", 
   "id": "s001866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4921.360", 
   "children": [], 
   "end": "4923.760", 
   "id": "s001867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dem Staat jedes Kind gleich viel wert sein muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4923.760", 
   "children": [], 
   "end": "4924.160", 
   "id": "s001868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4924.160", 
   "children": [], 
   "end": "4925.680", 
   "id": "s001869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht ein bisschen mehr haben als andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4925.680", 
   "children": [], 
   "end": "4927.040", 
   "id": "s001870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4927.040", 
   "children": [], 
   "end": "4931.480", 
   "id": "s001871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Haus zu bauen oder eine Wohnung zu erwerben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4931.480", 
   "children": [], 
   "end": "4934.080", 
   "id": "s001872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich schon der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4934.080", 
   "children": [], 
   "end": "4942.240", 
   "id": "s001873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Obergrenze nicht zu strikt gestalten und zu tief ziehen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4942.240", 
   "children": [], 
   "end": "4948.280", 
   "id": "s001874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu Frage\u00a014 des Kollegen Christian K\u00fchn:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4948.280", 
   "children": [], 
   "end": "4949.040", 
   "id": "s001875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4949.040", 
   "children": [], 
   "end": "4950.720", 
   "id": "s001876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4950.720", 
   "children": [], 
   "end": "4951.760", 
   "id": "s001877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4951.760", 
   "children": [], 
   "end": "4957.040", 
   "id": "s001878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das private Wohneigentum ist ein wichtiger Bestandteil der Wohnraumversorgung in Deutschland und tr\u00e4gt eben auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4957.040", 
   "children": [], 
   "end": "4959.240", 
   "id": "s001879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde bereits angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4959.240", 
   "children": [], 
   "end": "4962.080", 
   "id": "s001880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erheblich zur Entlastung der Wohnungsm\u00e4rkte bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4962.080", 
   "children": [], 
   "end": "4968.720", 
   "id": "s001881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Baukindergeld sollen gezielt Familien mit Kindern beim Erwerb von selbstgenutztem Wohneigentum unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4968.720", 
   "children": [], 
   "end": "4979.240", 
   "id": "s001882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Ber\u00fccksichtigung bei der Gesamtfinanzierung soll das Baukindergeld die individuelle Finanzierungsbelastung senken und dadurch vielen Familien erst den Schritt ins Wohneigentum erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4979.240", 
   "children": [], 
   "end": "4980.960", 
   "id": "s001883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einkommensgrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4980.960", 
   "children": [], 
   "end": "4982.080", 
   "id": "s001884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir gerade gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4982.080", 
   "children": [], 
   "end": "4984.040", 
   "id": "s001885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begrenzt die Anspruchsberechtigung auf die Haushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4984.040", 
   "children": [], 
   "end": "4985.160", 
   "id": "s001886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine F\u00f6rderung erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4985.160", 
   "children": [], 
   "end": "4987.400", 
   "id": "s001887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wohneigentum schaffen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4987.400", 
   "children": [], 
   "end": "4993.000", 
   "id": "s001888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusatzfrage von Herrn K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4993.000", 
   "children": [], 
   "end": "5003.160", 
   "id": "s001889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Morgen gab es ein parlamentarisches Fr\u00fchst\u00fcck genau zu der Frage von Kinderbaugeld und Eigentumsf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5003.160", 
   "children": [], 
   "end": "5006.800", 
   "id": "s001890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat das Pestel Institut eine Studie vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5006.800", 
   "children": [], 
   "end": "5008.280", 
   "id": "s001891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberlegungen waren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5008.280", 
   "children": [], 
   "end": "5009.240", 
   "id": "s001892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind die Haushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5009.240", 
   "children": [], 
   "end": "5013.000", 
   "id": "s001893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Kinderbaugeld in Anspruch nehmen w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5013.000", 
   "children": [], 
   "end": "5014.840", 
   "id": "s001894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind die Preise der Immobilien so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5014.840", 
   "children": [], 
   "end": "5018.240", 
   "id": "s001895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Kinderbaugeld den Ausschlag daf\u00fcr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5018.240", 
   "children": [], 
   "end": "5021.000", 
   "id": "s001896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man am Ende die Kreditfinanzierung bekommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5021.000", 
   "children": [], 
   "end": "5023.520", 
   "id": "s001897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Studie ist klar herausgekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5023.520", 
   "children": [], 
   "end": "5024.480", 
   "id": "s001898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Metropolen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5024.480", 
   "children": [], 
   "end": "5025.200", 
   "id": "s001899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5025.200", 
   "children": [], 
   "end": "5025.760", 
   "id": "s001900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5025.760", 
   "children": [], 
   "end": "5026.240", 
   "id": "s001901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5026.240", 
   "children": [], 
   "end": "5027.240", 
   "id": "s001902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5027.240", 
   "children": [], 
   "end": "5028.240", 
   "id": "s001903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5028.240", 
   "children": [], 
   "end": "5030.640", 
   "id": "s001904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dabei sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5030.640", 
   "children": [], 
   "end": "5034.640", 
   "id": "s001905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Kinderbaugeld nicht etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5034.640", 
   "children": [], 
   "end": "5036.960", 
   "id": "s001906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf den l\u00e4ndlichen Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5036.960", 
   "children": [], 
   "end": "5038.360", 
   "id": "s001907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Raum abzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5038.360", 
   "children": [], 
   "end": "5040.640", 
   "id": "s001908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Immobilienpreise bereits heute entspannt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5040.640", 
   "children": [], 
   "end": "5043.520", 
   "id": "s001909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das am Ende in den Metropolen gar keinen Effekt haben wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5043.520", 
   "children": [], 
   "end": "5045.680", 
   "id": "s001910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5045.680", 
   "children": [], 
   "end": "5046.640", 
   "id": "s001911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5046.640", 
   "children": [], 
   "end": "5052.480", 
   "id": "s001912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt zwischen den von Ihnen genannten Gro\u00dfst\u00e4dten in Deutschland und dem eigentlichen l\u00e4ndlichen Raum auch noch viele St\u00e4dte anderer Gr\u00f6\u00dfenordnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5052.480", 
   "children": [], 
   "end": "5055.320", 
   "id": "s001913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus einer Stadt mit \u00fcber 260\u00a0000\u00a0Einwohnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5055.320", 
   "children": [], 
   "end": "5060.200", 
   "id": "s001914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind in der Tat die Mieten geringer als in St\u00e4dten wie Frankfurt oder inzwischen auch Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5060.200", 
   "children": [], 
   "end": "5063.640", 
   "id": "s001915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem ist es f\u00fcr Menschen mit mittlerem Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5063.640", 
   "children": [], 
   "end": "5066.000", 
   "id": "s001916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar gehobenem Einkommen nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5066.000", 
   "children": [], 
   "end": "5066.960", 
   "id": "s001917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort Wohnimmobilien zu erwerben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5066.960", 
   "children": [], 
   "end": "5069.800", 
   "id": "s001918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Vater konnte damals ein Haus bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5069.800", 
   "children": [], 
   "end": "5071.880", 
   "id": "s001919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl er in der Familie Alleinverdiener war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5071.880", 
   "children": [], 
   "end": "5074.200", 
   "id": "s001920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sehe ich so etwas in meinem Bekanntenkreis kaum noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5074.200", 
   "children": [], 
   "end": "5075.920", 
   "id": "s001921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also da ein echtes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5075.920", 
   "children": [], 
   "end": "5078.160", 
   "id": "s001922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt f\u00fcr diese St\u00e4dte und Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5078.160", 
   "children": [], 
   "end": "5081.160", 
   "id": "s001923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5081.160", 
   "children": [], 
   "end": "5082.000", 
   "id": "s001924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5082.000", 
   "children": [], 
   "end": "5083.800", 
   "id": "s001925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das richtig und wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5083.800", 
   "children": [], 
   "end": "5085.960", 
   "id": "s001926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Punkt will ich noch betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5085.960", 
   "children": [], 
   "end": "5088.400", 
   "id": "s001927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass das nur ein Instrument im Baukasten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5088.400", 
   "children": [], 
   "end": "5093.160", 
   "id": "s001928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir den Wohnungsmarkt entspannen und den Mietern helfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5093.160", 
   "children": [], 
   "end": "5094.720", 
   "id": "s001929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder sinken die Mieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5094.720", 
   "children": [], 
   "end": "5096.280", 
   "id": "s001930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die Menschen sollen Eigentum erwerben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5096.280", 
   "children": [], 
   "end": "5098.560", 
   "id": "s001931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist es nicht das einzige Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5098.560", 
   "children": [], 
   "end": "5100.480", 
   "id": "s001932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in diesem Kasten liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5100.480", 
   "children": [], 
   "end": "5104.760", 
   "id": "s001933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie keine Zusatzfrage mehr stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5104.760", 
   "children": [], 
   "end": "5106.280", 
   "id": "s001934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich noch die n\u00e4chste Frage aufrufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5106.280", 
   "children": [], 
   "end": "5107.560", 
   "id": "s001935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5107.560", 
   "children": [], 
   "end": "5110.200", 
   "id": "s001936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die relevant ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5110.200", 
   "children": [], 
   "end": "5115.400", 
   "id": "s001937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik Deutschland hat Erfahrungen mit diesem In\u00adstrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5115.400", 
   "children": [], 
   "end": "5117.400", 
   "id": "s001938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab die Eigenheimzulage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5117.400", 
   "children": [], 
   "end": "5120.040", 
   "id": "s001939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hat eine Gro\u00dfe Koalition 2005\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5120.040", 
   "children": [], 
   "end": "5123.200", 
   "id": "s001940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da war der Herr Pr\u00e4sident Oppermann auch hier im Parlament; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5123.200", 
   "children": [], 
   "end": "5124.560", 
   "id": "s001941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere ebenfalls\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5124.560", 
   "children": [], 
   "end": "5125.080", 
   "id": "s001942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5125.080", 
   "children": [], 
   "end": "5126.360", 
   "id": "s001943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sie damals abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5126.360", 
   "children": [], 
   "end": "5128.240", 
   "id": "s001944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es massive Mitnahmeeffekte gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5128.240", 
   "children": [], 
   "end": "5129.320", 
   "id": "s001945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war die gr\u00f6\u00dfte Einzelsubvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5129.320", 
   "children": [], 
   "end": "5133.000", 
   "id": "s001946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in der Bundesrepublik bis dato gegeben hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5133.000", 
   "children": [], 
   "end": "5136.600", 
   "id": "s001947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat zu Baukostensteigerungen gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5136.600", 
   "children": [], 
   "end": "5138.760", 
   "id": "s001948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat zu erheblichen Mitnahmeeffekten gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5138.760", 
   "children": [], 
   "end": "5140.040", 
   "id": "s001949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5140.040", 
   "children": [], 
   "end": "5140.800", 
   "id": "s001950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5140.800", 
   "children": [], 
   "end": "5141.920", 
   "id": "s001951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erwarten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5141.920", 
   "children": [], 
   "end": "5151.400", 
   "id": "s001952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Kinderbaugeld einen anderen Effekt auf den deutschen Immobilienm\u00e4rkten haben wird als die damalige Eigenheimzulage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5151.400", 
   "children": [], 
   "end": "5154.240", 
   "id": "s001953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5154.240", 
   "children": [], 
   "end": "5155.000", 
   "id": "s001954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5155.000", 
   "children": [], 
   "end": "5155.520", 
   "id": "s001955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5155.520", 
   "children": [], 
   "end": "5157.040", 
   "id": "s001956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBaukindergeld\u201c sagen wir immer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5157.040", 
   "children": [], 
   "end": "5158.880", 
   "id": "s001957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei \u201eKinderbaugeld\u201c wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5158.880", 
   "children": [], 
   "end": "5159.520", 
   "id": "s001958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gemeint ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5159.520", 
   "children": [], 
   "end": "5162.200", 
   "id": "s001959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eigenheimzulage hatte durchaus Anh\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5162.200", 
   "children": [], 
   "end": "5163.240", 
   "id": "s001960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5163.240", 
   "children": [], 
   "end": "5163.640", 
   "id": "s001961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5163.640", 
   "children": [], 
   "end": "5164.360", 
   "id": "s001962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es damals\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5164.360", 
   "children": [], 
   "end": "5165.640", 
   "id": "s001963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich war dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5165.640", 
   "children": [], 
   "end": "5166.440", 
   "id": "s001964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unumstritten war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5166.440", 
   "children": [], 
   "end": "5168.240", 
   "id": "s001965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5168.240", 
   "children": [], 
   "end": "5170.920", 
   "id": "s001966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil das Baukindergeld familienbezogen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5170.920", 
   "children": [], 
   "end": "5174.640", 
   "id": "s001967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es spezifischer und auch zielgenauer als die damalige Eigenheimzulage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5174.640", 
   "children": [], 
   "end": "5176.600", 
   "id": "s001968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht gewisse Mitnahmeeffekte hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5176.600", 
   "children": [], 
   "end": "5179.800", 
   "id": "s001969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber durchaus auch positive Effekte hatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5179.800", 
   "children": [], 
   "end": "5185.720", 
   "id": "s001970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als im politischen Raum das Baukindergeld vorgeschlagen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5185.720", 
   "children": [], 
   "end": "5190.360", 
   "id": "s001971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es auch Sachargumente und Empfehlungen von Fachleuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5190.360", 
   "children": [], 
   "end": "5194.160", 
   "id": "s001972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen Parteigremien gefolgt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5194.160", 
   "children": [], 
   "end": "5197.560", 
   "id": "s001973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat es dieses Instrument ins Wahlprogramm und dann ins Regierungsprogramm geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5197.560", 
   "children": [], 
   "end": "5201.800", 
   "id": "s001974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist durchaus auf einer Sachgrundlage erarbeitet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5201.800", 
   "children": [], 
   "end": "5207.400", 
   "id": "s001975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jetzt als letzte Frage noch die Frage\u00a015 auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5207.400", 
   "children": [], 
   "end": "5212.680", 
   "id": "s001976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird von der Abgeordneten Petra Pau gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5212.680", 
   "children": [], 
   "end": "5214.040", 
   "id": "s001977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einverstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5214.040", 
   "children": [], 
   "end": "5215.120", 
   "id": "s001978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5215.120", 
   "children": [], 
   "end": "5219.880", 
   "id": "s001979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen die Fragen\u00a015 und 16 in einem Zug beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5219.880", 
   "children": [], 
   "end": "5224.480", 
   "id": "s001980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich auch noch die Frage\u00a016 der Abgeordneten Petra Pau auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5224.480", 
   "children": [], 
   "end": "5226.320", 
   "id": "s001981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5226.320", 
   "children": [], 
   "end": "5227.160", 
   "id": "s001982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5227.160", 
   "children": [], 
   "end": "5228.280", 
   "id": "s001983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5228.280", 
   "children": [], 
   "end": "5230.240", 
   "id": "s001984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt Abgeordnete und nicht Pr\u00e4sidentin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5230.240", 
   "children": [], 
   "end": "5232.360", 
   "id": "s001985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich beantworte ich Ihre beiden Fragen auch sehr gern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5232.360", 
   "children": [], 
   "end": "5240.920", 
   "id": "s001986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr j\u00fcdisches Leben in Deutschland und den Kampf gegen Antisemitismus wird sein Amt mit Wirkung vom 1.\u00a0Mai 2018 antreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5240.920", 
   "children": [], 
   "end": "5250.160", 
   "id": "s001987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beauftragte soll gem\u00e4\u00df Beschluss des Deutschen Bundestages zur Drucksache\u00a019/444 vom 17.\u00a0Januar 2018 folgende Aufgaben wahrnehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5250.160", 
   "children": [], 
   "end": "5255.440", 
   "id": "s001988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ressort\u00fcbergreifende Koordination der Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5255.440", 
   "children": [], 
   "end": "5259.600", 
   "id": "s001989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansprechpartner f\u00fcr Belange j\u00fcdischer Gruppen und gesellschaftlicher Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5259.600", 
   "children": [], 
   "end": "5262.760", 
   "id": "s001990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch international mit Blick auf die EU und UN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5262.760", 
   "children": [], 
   "end": "5267.760", 
   "id": "s001991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansprechpartner und Vermittler f\u00fcr Antisemitismusbek\u00e4mpfung durch Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5267.760", 
   "children": [], 
   "end": "5269.440", 
   "id": "s001992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5269.440", 
   "children": [], 
   "end": "5274.880", 
   "id": "s001993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koordinierung einer st\u00e4ndigen Bund-L\u00e4nder-Kommission mit Vertreterinnen und Vertretern der zust\u00e4ndigen Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5274.880", 
   "children": [], 
   "end": "5283.640", 
   "id": "s001994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sensibilisierung der Gesellschaft f\u00fcr aktuelle und historische Formen des Antisemitismus durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie politische und kulturelle Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5283.640", 
   "children": [], 
   "end": "5287.840", 
   "id": "s001995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufz\u00e4hlung beschreibt dann eben auch die Aufgaben des Beauftragten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5287.840", 
   "children": [], 
   "end": "5290.320", 
   "id": "s001996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Ihre zweite Frage ganz kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5290.320", 
   "children": [], 
   "end": "5298.320", 
   "id": "s001997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr j\u00fcdisches Leben in Deutschland und den Kampf gegen Antisemitismus wird organisatorisch im Bundesministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5298.320", 
   "children": [], 
   "end": "5299.800", 
   "id": "s001998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat angesiedelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5299.800", 
   "children": [], 
   "end": "5307.120", 
   "id": "s001999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abstimmungen \u00fcber die entsprechenden organisatorischen Ausstattungen und Ressourcen dauern derzeit noch an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5307.120", 
   "children": [], 
   "end": "5309.440", 
   "id": "s002000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zusatzfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5309.440", 
   "children": [], 
   "end": "5310.160", 
   "id": "s002001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5310.160", 
   "children": [], 
   "end": "5310.560", 
   "id": "s002002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5310.560", 
   "children": [], 
   "end": "5312.240", 
   "id": "s002003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frage noch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5312.240", 
   "children": [], 
   "end": "5314.040", 
   "id": "s002004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist auch dar\u00fcber nachgedacht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5314.040", 
   "children": [], 
   "end": "5315.200", 
   "id": "s002005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rechte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5315.200", 
   "children": [], 
   "end": "5317.560", 
   "id": "s002006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Akteneinsichtsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5317.560", 
   "children": [], 
   "end": "5319.200", 
   "id": "s002007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugang zu Beh\u00f6rden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5319.200", 
   "children": [], 
   "end": "5327.240", 
   "id": "s002008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Antisemitismusbeauftragten und Beauftragten f\u00fcr das j\u00fcdische Leben zugestanden werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5327.240", 
   "children": [], 
   "end": "5330.720", 
   "id": "s002009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Aufgaben umfassend dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5330.720", 
   "children": [], 
   "end": "5337.480", 
   "id": "s002010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man dann auch mit der entsprechenden Durchsetzungskraft versehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5337.480", 
   "children": [], 
   "end": "5340.360", 
   "id": "s002011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5340.360", 
   "children": [], 
   "end": "5340.680", 
   "id": "s002012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5340.680", 
   "children": [], 
   "end": "5342.480", 
   "id": "s002013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hatte es angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5342.480", 
   "children": [], 
   "end": "5344.080", 
   "id": "s002014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abstimmungen laufen noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5344.080", 
   "children": [], 
   "end": "5345.800", 
   "id": "s002015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie allerdings rechtliche Befugnisse ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5345.800", 
   "children": [], 
   "end": "5347.520", 
   "id": "s002016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re dazu eine Gesetzes\u00e4nderung erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5347.520", 
   "children": [], 
   "end": "5348.880", 
   "id": "s002017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssten wir hier im Hause besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5348.880", 
   "children": [], 
   "end": "5350.240", 
   "id": "s002018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise aber darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5350.240", 
   "children": [], 
   "end": "5353.600", 
   "id": "s002019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von anderen Beauftragten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5353.600", 
   "children": [], 
   "end": "5356.160", 
   "id": "s002020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer davon ist seit geraumer Zeit bei uns angesiedelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5356.160", 
   "children": [], 
   "end": "5363.040", 
   "id": "s002021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Aussiedlerfragen und nationale Minderheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5363.040", 
   "children": [], 
   "end": "5368.080", 
   "id": "s002022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Bereich gibt es ebenfalls umf\u00e4ngliche Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5368.080", 
   "children": [], 
   "end": "5373.280", 
   "id": "s002023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden aber auch ohne explizite juristische Eingriffsbefugnisse erledigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5373.280", 
   "children": [], 
   "end": "5377.160", 
   "id": "s002024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er ein ganzes Haus zur Zuarbeit und Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5377.160", 
   "children": [], 
   "end": "5379.120", 
   "id": "s002025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielfach geht es ja um Sachaufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5379.120", 
   "children": [], 
   "end": "5386.760", 
   "id": "s002026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch ohne die rechtlichen Befugnisse machbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5386.760", 
   "children": [], 
   "end": "5388.760", 
   "id": "s002027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5388.760", 
   "children": [], 
   "end": "5395.840", 
   "id": "s002028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5395.840", 
   "children": [], 
   "end": "5397.720", 
   "id": "s002029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war heute eine Flei\u00dfaufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5397.720", 
   "children": [], 
   "end": "5400.640", 
   "id": "s002030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstmalig in zwei Stunden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5400.640", 
   "children": [], 
   "end": "5409.920", 
   "id": "s002031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstmalig eine ganze Fragestunde mit einem ganzen Ressort zuzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5409.920", 
   "children": [], 
   "end": "5411.400", 
   "id": "s002032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon was."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5411.400", 
   "children": [], 
   "end": "5420.320", 
   "id": "s002033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben wir nicht einmal alle Fragen des Ressorts behandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5420.320", 
   "children": [], 
   "end": "5423.600", 
   "id": "s002034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf die Fragestunde beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5423.600", 
   "children": [], 
   "end": "5428.720", 
   "id": "s002035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zum Zusatzpunkt\u00a01:"
   ]
  }
 ]
}