{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "0.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Minister Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie eben gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann die AfD voll unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffentlich kommt es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann ich mich in meiner Rede auf das beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht in Ordnung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesundheitsbereich ist eines der wichtigsten Elemente in der Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur gesunde Menschen k\u00f6nnen ihre Leistung f\u00fcr sich und f\u00fcr die Gesellschaft erbringen und anderen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu objektiv nicht in der Lage sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesundheitspolitik ist somit ein Teil der Innenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingebettet in die katastrophale Politik der letzten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben t\u00e4glich mehr als 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr Gesundheit aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird allerdings auch ein Anspruchsdenken gef\u00f6rdert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht nachvollziehbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel k\u00f6nnen Nichtdeutsche nach 15\u00a0Monaten Aufenthalt in unserem Land"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleichen Leistungen in Anspruch nehmen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer in die Kassen eingezahlt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie im Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein deutscher Staatsb\u00fcrger das im Ausland erhalten w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er w\u00fcrde nicht einen einzigen Euro bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter geht es mit den zus\u00e4tzlichen Gesundheitskosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch die kriminellen Aktivit\u00e4ten derer verursacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hierhergeholt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin 1,5\u00a0Millionen Straftaten pro Jahr werden durch Nichtdeutsche begangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt zu den Straftaten unserer eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutschen Kriminellen noch dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter sind viele K\u00f6rperverletzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zahlt die Kosten f\u00fcr die Behandlung der Opfer? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Steuerzahler mit seinen Beitr\u00e4gen zur Gesundheitskasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr die kriminellen Auseinandersetzungen politischer Vereinigungen auf unseren Stra\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Migrantenorganisationen benutzen Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit ihren Thesen gegeneinander anzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da ist der Gesundheitsfonds mit dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt das Einschleppen von Krankheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits ausgemerzt hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Behandlung dieser Krankheiten ist kostenintensiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der l\u00e4ndliche Raum wurde angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Prima, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass was gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist allerdings erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Ihre Partei schon so viele Jahre an der Macht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort immer noch zu wenige \u00c4rzte haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rzteschaft ist nach wie vor \u00fcberaltert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rzte sind im Schnitt \u00fcber 54\u00a0Jahre alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes wurde bisher nicht erh\u00f6ht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe auf die Hebammen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erhalt dieses Berufszweiges ist ungeheuer wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn das die Damen hier dr\u00fcben nicht gro\u00df zu interessieren scheint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hebammen sind wichtig f\u00fcr die M\u00fctter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Leistung gerne in Anspruch nehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Beitrag zur Haftpflichtversicherung in H\u00f6he von 7\u00a0000\u00a0Euro pro Jahr kann dieser Berufszweig aber nicht erbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Richtung etwas getan werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den Patienten wird kritisiert die Wartezeit in den Praxen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterschiede bei der Vergabe von Facharztterminen an privat Krankenversicherte und gesetzlich Versicherte sowie der \u00c4rztemangel im Allgemeinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 21.\u00a0M\u00e4rz hat die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Deutsche haben das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlechtergestellt zu werden als die Nichtdeutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieses Land gekommen sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frau Bundeskanzlerin irrt hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Deutschen werden tats\u00e4chlich teilweise schlechtergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also kein Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist eine Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie schlechtergestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen ein Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie zu!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem ich in meiner Eigenschaft als Mitglied des Petitionsausschusses des S\u00e4chsischen Landtags im letzten Jahr erfahren habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine Massenpetition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unterst\u00fctzt durch die Seniorenvereinigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgender Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Rentner muss zur ambulanten Behandlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht er? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bezahlt die Taxe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten daf\u00fcr werden seit 2004 nicht mehr \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bezahlt seine Medikamente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten daf\u00fcr werden auch nicht \u00fcbernommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Nachbar? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Asylbewerber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der f\u00e4hrt nat\u00fcrlich umsonst dorthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja auch ganz logisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der hat ja kein Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie erst einmal zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndung ist juristisch einwandfrei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem einen Fall geht es um eine K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Krankenkasse zahlt nicht mehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem anderen Fall kommt das Geld aus dem Asylbewerberleistungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist logisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ganz andere T\u00f6pfe sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss hier erwirtschaftet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie der Topf hei\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland m\u00fcssen das Geld erwirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr unsensibles Verhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier an den Tag legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen m\u00fcssen zahlen und die anderen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskutieren Sie mit diesen Seniorinnen und Senioren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden Sie von denen auseinandergenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erfahren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die sich f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unsensibel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da ist nichts verdreht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie sich das an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenfassend hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheitspolitik ist pragmatische und nicht ideologische Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie an Nichtdeutsche ausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Geld erwirtschaften m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen Anspruch haben und nicht blo\u00df diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie einmal an die Leistungstr\u00e4ger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beachtet zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "316.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Karl Lauterbach."
   ]
  }
 ]
}