{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute einen Antrag der FDP zur angeblichen B\u00fcrokratie"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zur B\u00fcrokratieentlastung f\u00fcr Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich so sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Koalition der letzten Legislaturperiode und vorhergehende Koalitionen haben dieses Problem bereits gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt bei der FDP ein bisschen an der Frische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich vielleicht auch um die aktuelle Gesetzeslage zu k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf vielleicht zuerst in die Historie gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2005\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir feststellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es eine schwierige Situation f\u00fcr die Sozialversicherungstr\u00e4ger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Schwankungsreserve der Rentenversicherung war auf null abgeschmolzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Defizite in der gesetzlichen Krankenversicherung waren sp\u00fcrbar angestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dasselbe galt f\u00fcr die Arbeitslosenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat letztendlich dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Gesetzgebungsverfahren in Gang gesetzt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in dem Monat abf\u00fchren zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie erarbeitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beitr\u00e4ge f\u00fcnf Tage vor Monatsende abgerechnet werden m\u00fcssen und dann auch abzuf\u00fchren sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies haben wir seinerzeit mitgetragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn angesichts der Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beitragserh\u00f6hungen zu akzeptieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals ging es um eine Erh\u00f6hung des Beitrags zur Rentenversicherung um 0,5\u00a0Prozentpunkte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war dies bei den schwierigen Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zu treffen hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Rentnerinnen und Rentner im Dezember\u00a02005 ihre Rente fristgerecht ausbezahlt bekamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kleinere \u00dcbel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies zur Historie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man die Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge beschlossen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat uns viel Kritik eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch berechtigte Kritik;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieses Gesetz wurde meines Erachtens von den damit befassten Verantwortlichen bei den Sozialversicherungstr\u00e4gern sehr hart umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die exakte Spitzabrechnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sch\u00e4tzung und dergleichen mehr stie\u00dfen in den Betrieben auf kein Verst\u00e4ndnis und riefen dementsprechend Schwierigkeiten hervor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden auch Strafen angedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das nicht richtig gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegt werden sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat uns in der nachfolgenden Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Bundeswirtschaftsminister Michael Glos an der Spitze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum ersten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine Entlastung bei der Beitragsabf\u00fchrung f\u00fcr die kleinen und mittleren Betriebe vorsah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr die Betriebe im Handwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unstete L\u00f6hne zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie entweder auf Stundenbasis oder im Akkord abrechnen und dementsprechend nicht f\u00fcnf Tage vor Monatsende die Stundenzahlen feststellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "218.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Umsetzung der Vorgaben f\u00fcr sie schwierig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig klar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geben wir auch zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat uns auch dazu veranlasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechende Schritte einzuleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Problematik seinerzeit bereits zum Teil abgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich ganz bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht vollends. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zielmarke hatten wir mit dem ersten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unser damaliger Bundesminister Michael Glos hier in den Deutschen Bundestag mit eingebracht hat und das wir dann umgesetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Folge war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Normenkontrollrat gebeten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies in Zusammenarbeit mit dem Statistischen Bundesamt zu untersuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kemmerich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten in der Darstellung schon bei der Wahrheit bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind nicht 1,4\u00a0Milliarden Euro Kosten ob der vorgezogenen Beitragsabf\u00fchrung verursacht worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 1,4\u00a0Milliarden Euro bezogen sich auf die gesamte Lohnabrechnung und nicht auf die vorgezogene F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie es nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht n\u00e4mlich 80\u00a0Millionen Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch so niedergelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "297.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss schon bei den Tatsachen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge des Normenkontrollrats haben wir umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.720", 
   "children": [], 
   "end": "309.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1.\u00a0Januar 2017 k\u00f6nnen die Betriebe w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie die Spitzabrechnung bevorzugen oder ob sie die vereinfachte Abrechnung der L\u00f6hne und der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge t\u00e4tigen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Spitzabrechnung machen weiterhin die Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die L\u00f6hne in der Mitte des Monats auszahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Banken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "334.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versicherungen und andere Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.520", 
   "children": [], 
   "end": "336.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend sich die Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.400", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stundenl\u00f6hne bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das vereinfachte Verfahren entscheiden werden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlerweile schon entschieden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lohnabrechnung beinhaltet also gleichzeitig die Vorauszahlung f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Erstellung der n\u00e4chsten Lohnabrechnung werden dann die entsprechenden Korrekturen vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "364.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Angaben der letzten Lohnabrechnung auszugleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.280", 
   "children": [], 
   "end": "368.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit sind nicht 24\u00a0Lohnabrechnungen zu t\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.520", 
   "children": [], 
   "end": "371.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weiterhin f\u00fcr jeden Monat eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.680", 
   "children": [], 
   "end": "373.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also 12 im Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.560", 
   "children": [], 
   "end": "378.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist das angebliche Problem gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den Betrieben kamen auch keine Klagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.120", 
   "children": [], 
   "end": "387.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.360", 
   "children": [], 
   "end": "389.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aufzeigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich ja nicht wirklich festgelegt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.640", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer freiwilligen Vorauszahlung von 28\u00a0Milliarden Euro wird wohl nicht so schnell zu rechnen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "402.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben ja zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.320", 
   "children": [], 
   "end": "405.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das Verfahren wieder umstellen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde ein Monatsbeitrag an Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.400", 
   "children": [], 
   "end": "416.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten dann in einem Jahr wohlgemerkt nur elf Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.600", 
   "children": [], 
   "end": "416.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.720", 
   "children": [], 
   "end": "417.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.560", 
   "children": [], 
   "end": "422.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde die Umsetzung Ihres Vorschlags bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.320", 
   "children": [], 
   "end": "428.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte einen massiven Liquidit\u00e4tsentzug in den Sozialversicherungssystemen zur Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.560", 
   "children": [], 
   "end": "429.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht Ihr Ziel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.920", 
   "children": [], 
   "end": "432.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterstelle ich Ihnen auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir den vorliegenden Antrag im Ausschuss beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.440", 
   "children": [], 
   "end": "438.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Straubinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.360", 
   "children": [], 
   "end": "440.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Kemmerich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.720", 
   "children": [], 
   "end": "441.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.880", 
   "children": [], 
   "end": "443.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber eines wundere ich mich schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.200", 
   "children": [], 
   "end": "445.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Jamaika-Verhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.040", 
   "children": [], 
   "end": "447.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen die FDP beteiligt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.280", 
   "children": [], 
   "end": "449.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Thema keine Rolle gespielt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.440", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde von der FDP nicht in die Verhandlungen eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "454.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wirklich \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Antrag jetzt eingebracht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.480", 
   "children": [], 
   "end": "458.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.840", 
   "children": [], 
   "end": "466.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zwischenfrage lasse ich \u00fcbrigens zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.120", 
   "children": [], 
   "end": "467.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kemmerich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.320", 
   "children": [], 
   "end": "469.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.120", 
   "children": [], 
   "end": "471.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ausf\u00fchrungen machen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.920", 
   "children": [], 
   "end": "474.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Antrag nicht genau gelesen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.680", 
   "children": [], 
   "end": "477.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Instrument der Sondervorauszahlung bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.600", 
   "children": [], 
   "end": "483.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich statt des monatlichen Beitrags eine Sondervorauszahlung in H\u00f6he eines Elftels des Vorjahres leiste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.880", 
   "children": [], 
   "end": "487.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kommt es bei den Sozialversicherungskassen zu keinem Liquidit\u00e4tsengpass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.520", 
   "children": [], 
   "end": "490.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein einziger Cent fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.080", 
   "children": [], 
   "end": "490.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.400", 
   "children": [], 
   "end": "491.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie ermittelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.920", 
   "children": [], 
   "end": "493.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.240", 
   "children": [], 
   "end": "494.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach wie vor sch\u00e4tzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.040", 
   "children": [], 
   "end": "496.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zw\u00f6lf Abrechnungen plus zw\u00f6lf Sch\u00e4tzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.960", 
   "children": [], 
   "end": "498.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein doppelter Aufwand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.120", 
   "children": [], 
   "end": "500.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem kleinen Unternehmen mit wenigen Angestellten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das keine gro\u00dfartige Buchhaltung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.560", 
   "children": [], 
   "end": "505.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht der Chef oder die Chefin die Abrechnungen am Wochenende selber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.600", 
   "children": [], 
   "end": "507.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kostet viel Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.360", 
   "children": [], 
   "end": "515.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Irrsinn wollen wir beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.520", 
   "children": [], 
   "end": "516.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kemmerich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.560", 
   "children": [], 
   "end": "520.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es offensichtlich nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.320", 
   "children": [], 
   "end": "520.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.840", 
   "children": [], 
   "end": "522.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.320", 
   "children": [], 
   "end": "531.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die get\u00e4tigte Lohnabrechnung des Monats Januar ist gleichzeitig die Vorauszahlung f\u00fcr den Monat Februar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.320", 
   "children": [], 
   "end": "539.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der Lohnabrechnung des Monats Februar ist wieder eine entsprechende Vorauszahlung enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.920", 
   "children": [], 
   "end": "544.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Abrechnung wird dann der Korrekturbedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.080", 
   "children": [], 
   "end": "548.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aufgrund der Januarabrechnung m\u00f6glicherweise entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.520", 
   "children": [], 
   "end": "549.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ber\u00fccksichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.040", 
   "children": [], 
   "end": "550.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird verrechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.320", 
   "children": [], 
   "end": "554.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Prinzip wie im Umsatzsteuerverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.600", 
   "children": [], 
   "end": "559.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie die Vorsteuer gegenrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.200", 
   "children": [], 
   "end": "560.320", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kemmerich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.320", 
   "children": [], 
   "end": "564.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Problem ist wirklich gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.200", 
   "children": [], 
   "end": "566.320", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das nicht verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.320", 
   "children": [], 
   "end": "569.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut mir das leid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.320", 
   "children": [], 
   "end": "574.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Jamaika-Verhandlungen war das f\u00fcr Sie kein Problem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.920", 
   "children": [], 
   "end": "578.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben das damals nicht in die Verhandlungen eingebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.600", 
   "children": [], 
   "end": "582.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Zwischenfragen lasse ich nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.160", 
   "children": [], 
   "end": "583.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind strittige Details. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.680", 
   "children": [], 
   "end": "585.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcssen im Ausschuss gekl\u00e4rt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.920", 
   "children": [], 
   "end": "586.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber schade!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.800", 
   "children": [], 
   "end": "589.840", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Redezeit des Kollegen Straubinger war sowieso zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.840", 
   "children": [], 
   "end": "593.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir zum n\u00e4chsten Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.080", 
   "children": [], 
   "end": "596.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Sichert f\u00fcr die AfD."
   ]
  }
 ]
}