{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "5.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussionen um TTIP und CETA zeigen doch ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Handelspolitik gestaltet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt ganz besonders f\u00fcr die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Streitigkeiten zwischen Staaten und Investoren geregelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich vorab sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zurzeit nur eine politische und keine juristische Bewertung vornehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von Belgien beantragte Gutachten des EuGH zur Vereinbarkeit des Investitionsgerichtssystems mit dem Unionsrecht steht noch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die juristische Bewertung des Gutachtens oberste Priorit\u00e4t hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versteht sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich mich schon gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Antrag der FDP zu lesen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag teile die Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die angenommene Unvereinbarkeit von Investitionsabkommen zwischen EU-Staaten und dem EU-Recht sch\u00e4dlich f\u00fcr die Mitgliedstaaten sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit vertritt die FDP eine Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die l\u00e4ngst durch ein Urteil auf h\u00f6chstrichterlicher Ebene widerlegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehen Sie mich nicht falsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es legitim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung im Vorfeld des EuGH-Urteils zu dieser Frage positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.120", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Teil des normalen rechtsstaatlichen Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der EuGH aber in seinem Urteil eine Unvereinbarkeit zwischen Unionsrecht einerseits und Schiedsklauseln zwischen EU-Mitgliedstaaten andererseits feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das keine angenommene Unvereinbarkeit mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das gerichtlich festgestellte Unvereinbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier l\u00e4uft die FDP der aktuellen Debatte deutlich hinterher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Antrag der FDP kommt nicht nur zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gibt auch gravierende inhaltliche Probleme damit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere wiederum\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag solle den EuGH bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eso schnell wie m\u00f6glich das von Belgien\u00a0\u2026 angestrengte Gutachtenverfahren\u00a0\u2026abzuschlie\u00dfen\u00a0\u2026\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EuGH braucht nun wirklich keine Aufforderung von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er seine Arbeit zu machen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Art Bedienmentalit\u00e4t gegen\u00fcber dem h\u00f6chsten europ\u00e4ischen Gericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in keiner Weise unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das nicht der einzige Teil des Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mich am Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis der FDP-Fraktion zweifeln l\u00e4sst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich Ihnen ganz deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass privatrechtliche Schiedsverfahren mit unabh\u00e4ngigen Schiedsrichtern den m\u00f6glicherweise befangenen nationalen Gerichten vorzuziehen seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das aus rechtsstaatlicher Sicht zumindest problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sagt mir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein ISDS unabh\u00e4ngig ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das nicht unbedingt teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verhandlungen der EU-Kommission \u00fcber die Einrichtung eines multilateralen Investitionsgerichtshofs zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass private Schiedsgerichte in dem Falle nicht mehr zustande kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie keine Berufungsinstanz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion hat sich eindeutig positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Investitionsgerichtssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es etwa in CETA angelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beinhaltet gegen\u00fcber dem ISDS-System erhebliche Vorteile: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird ein st\u00e4ndiges bilaterales Investitionsgericht verankert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Klagen entscheiden Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber eine feste Amtszeit ernannt sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00fcndlichen Verhandlungen werden \u00f6ffentlich gef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine Berufungsinstanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles gibt es bei den privaten Schiedsgerichten nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles kann im CETA-Vertrag nachgelesen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Kritik von Gr\u00fcnen und Linken am Investitionsgerichtssystem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich abschlie\u00dfend sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss eines klargestellt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abl\u00f6sung von Investitionsgerichtssystemen durch einen multilateralen Investitionsgerichtshof f\u00fchrt doch nicht automatisch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Zukunft keine Investitionsschutzklauseln mehr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie f\u00fchrt automatisch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wieder in intransparenten ISDS-Verfahren landen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Recht zu kritisieren sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund kann ich an dieser Stelle nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen den Antrag der FDP ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege T\u00f6ns.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes h\u00f6ren wir die erste Parlamentsrede des Kollegen Pascal Meiser f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}