{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege R\u00f6ttgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade sinngem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Gr\u00fcne w\u00fcrden sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regeln des V\u00f6lkerrechts w\u00fcrden gebrochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der eine Ver\u00e4nderung der Regeln Syrien betreffend wegen der Blockade Russlands im Sicherheitsrat nicht zu erreichen sei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb w\u00fcrden wir die Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gebrochen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen daf\u00fcr zust\u00e4ndig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel Chemiewaffen eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziemlich absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will auf eines hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist extrem misslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sicherheitsrat blockiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das teilen wir alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re zu w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort zu L\u00f6sungen k\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch tragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sicherheitsrat mindestens vier Resolutionen beschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Stimme Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende nicht umgesetzt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran muss man auch Russland immer wieder erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sicherheitsrat blockiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schutzverantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der Sie gerade gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kern immer wieder darauf rekurriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Souver\u00e4nit\u00e4tsverletzung eines Landes durch die Staatengemeinschaft nur dann zu rechtfertigen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das durch den Sicherheitsrat beschlossen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Fakt ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es eine Resolution vom 3.\u00a0November 1950\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den USA eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann beschlossen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nennt sich \u201eUniting for Peace\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass genau in der Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Sicherheitsrat nicht mehr handlungsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Generalversammlung der Vereinten Nationen beispielsweise beschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schutzverantwortung nun zu greifen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht h\u00e4tte die Bundesregierung die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Generalversammlung endlich in dieser Sache anzurufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt das V\u00f6lkerrecht verbiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Double Standards schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann am Ende von Russland beispielsweise auf der Krim gegen uns verwendet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Wege g\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6lkerrechtliche Legitimit\u00e4t zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.520", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte helfen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung zu \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Weg auch endlich gegangen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Kurzintervention erh\u00e4lt Tobias Pfl\u00fcger das Wort."
   ]
  }
 ]
}