{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Mission der Vereinten Nationen in der Republik S\u00fcdsudan (UNMISS) auf Grundlage der Resolution\u00a01996 (2011) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 8.\u00a0Juli 2011 und Folgeresolutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt 2392 (2017) vom 14.\u00a0Dezember 2017"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile zun\u00e4chst dem Abgeordneten Christoph Matschie f\u00fcr die SPD das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit einem Dank an die Soldatinnen und Soldaten beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im S\u00fcdsudan im Einsatz und dort mit einer Situation konfrontiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man nur schwer aushalten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen heute \u00fcber ein vergleichsweise kleines Mandat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind dort nur wenige Soldatinnen und Soldaten im Einsatz\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hinter diesem Mandat steht eine der gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Katastrophen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gegenw\u00e4rtig weltweit erleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir uns einmal vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber Sinn und Zweck dieses Mandats reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ist ein Drittel der Bev\u00f6lkerung des S\u00fcdsudans\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen befinden sich au\u00dferhalb der Grenzen des S\u00fcdsudans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2\u00a0Millionen sind Binnenvertriebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfsorganisationen sagen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.520", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den kommenden Monaten m\u00f6glicherweise zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen sein werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Hunderttausende Menschen ist die Mission UNMISS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einzige Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sie vor Schlimmerem bewahren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik ist aber nicht nur in dieser Mission engagiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich an dieser Stelle auch sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in den letzten zwei Jahren wurde durch die Bundesrepublik Deutschland auch humanit\u00e4re Hilfe im S\u00fcdsudan im Umfang von rund 170\u00a0Millionen Euro geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine ganz wichtige Aufgabe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr diese Aufgabe ist der Schutz durch diese UN-Mission unbedingt notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle ganz klar und deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach meiner \u00dcberzeugung reicht es nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns in diesem Mandat engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend auch einen neuen Ansatz f\u00fcr politische L\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher sind sowohl das Friedensabkommen als auch alle Bem\u00fchungen um einen Waffenstillstand gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile sind mehr als 40 unterschiedliche bewaffnete Gruppen in diesen Konflikt involviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen neue politische Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Situation Rechnung zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue politische Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die insbesondere auch die Nachbarstaaten mit in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen zum Teil noch immer Waffenlieferungen in den S\u00fcdsudan kommen und die hier ihre eigenen Interessen im Spiel haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist aller diplomatischen M\u00fche wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im UN-Sicherheitsrat ein Waffenembargo durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde zwar noch nicht alle Probleme l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re aber ein wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen Konflikt einzud\u00e4mmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Afrikanische Union ist in diesem Konflikt st\u00e4rker gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht macht es Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen neuen einheitlichen Friedensprozess f\u00fcr S\u00fcdsudan statt unterschiedlicher Verhandlungsprozesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Teil nebeneinander herlaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist meine \u00dcberzeugung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ein starkes und geschlossenes Auftreten der internationalen Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir noch Schlimmeres im S\u00fcdsudan verhindern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht also einen neuen Anlauf f\u00fcr ein Waffenembargo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezielte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "personenbezogene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "harte Sanktionen und intensive Gespr\u00e4che mit der Afrikanischen Union und den Nachbarl\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine dringende Bitte an die Bundesregierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle diplomatischen M\u00f6glichkeiten zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Gespr\u00e4che voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis eine politische L\u00f6sung gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber eines unabdingbar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz der humanit\u00e4ren Hilfe durch UNMISS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Matschie.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort dem Kollegen Gerold Otten f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.240", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaum zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.360", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr verf\u00fcgt \u00fcber Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn fliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "U-Boote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn tauchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht etwa eine weitere billige Polemik und Kritik am allgemein bekannten desolaten Ausr\u00fcstungszustand der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Originalton einer Rede der Verteidigungsministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie vor kurzem hier in Berlin anl\u00e4sslich des Jahresempfangs des Bundesverbandes mittelst\u00e4ndischer Wirtschaft gehalten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rede war wohl der eher missgl\u00fcckte Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.440", 
   "children": [], 
   "end": "342.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Selbstironie die Flucht nach vorne anzutreten und die Probleme wegzul\u00e4cheln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.120", 
   "children": [], 
   "end": "344.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie heute zu verantworten hat und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch gravierender\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.280", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldaten gef\u00e4hrden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "351.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hielt sich der Applaus f\u00fcr die Ministerin an dieser Stelle deutlich in Grenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem so heiklen Thema sollte man besser nicht scherzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "361.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der AfD dagegen k\u00fcmmern uns um die Belange und die Probleme der Soldaten der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.080", 
   "children": [], 
   "end": "366.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in jeder Hinsicht um eine vorurteilsfreie Einsch\u00e4tzung der Einsatzlage im Land bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.440", 
   "children": [], 
   "end": "367.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sprechen mit den Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.840", 
   "children": [], 
   "end": "369.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein realistisches Bild zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.760", 
   "children": [], 
   "end": "371.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es umso erschreckender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Parlament erleben zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Realit\u00e4t der Lage im S\u00fcdsudan ignoriert und verharmlost wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.000", 
   "children": [], 
   "end": "386.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So meinte doch zum Beispiel in der vergangenen Woche an dieser Stelle ein Kollege aus der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.720", 
   "children": [], 
   "end": "388.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens Mitglied im Verteidigungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.800", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten von 1,1\u00a0Millionen Euro f\u00fcr die Teilnahme an UNMISS dienten dem Zweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "394.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den S\u00fcdsudan davon abzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.800", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endg\u00fcltig ein Failed State zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "398.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.160", 
   "children": [], 
   "end": "399.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da habe ich Neuigkeiten f\u00fcr Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.440", 
   "children": [], 
   "end": "407.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan ist ein Failed State."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.120", 
   "children": [], 
   "end": "412.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land f\u00fchrt seit Jahren den j\u00e4hrlich erscheinenden Weltindex der Failed States an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.000", 
   "children": [], 
   "end": "414.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft auch kein Sch\u00f6nreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.560", 
   "children": [], 
   "end": "415.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.120", 
   "children": [], 
   "end": "418.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hochrangiges Revitalisierungsforum sei ein Hoffnungsschimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genauso naiv wie anzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.120", 
   "children": [], 
   "end": "423.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus W\u00f6lfen durch Mediation Schafe machen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.320", 
   "children": [], 
   "end": "426.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wieder nur der Glaube daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.680", 
   "children": [], 
   "end": "429.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit runden Tischen die Probleme der Welt l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hungernden und notleidenden Menschen vor Ort brauchen aber dringend Hilfe und keine weiteren Gespr\u00e4chsrunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.760", 
   "children": [], 
   "end": "437.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss endlich effektiv gehandelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.800", 
   "children": [], 
   "end": "441.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben der Bundesregierung dazu bereits konkrete Ma\u00dfnahmen empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.600", 
   "children": [], 
   "end": "442.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben angemahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.600", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Konfliktparteien zu entwaffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.160", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Sie dazu aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.160", 
   "children": [], 
   "end": "450.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands Gewicht als einer der gr\u00f6\u00dften Geldgeber der UN zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.200", 
   "children": [], 
   "end": "453.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Strategie von UNMISS an die Realit\u00e4t vor Ort anzupassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.520", 
   "children": [], 
   "end": "455.120", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.120", 
   "children": [], 
   "end": "458.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffenlieferungen in diese Region aktiv und entschieden zu unterbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.920", 
   "children": [], 
   "end": "461.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.840", 
   "children": [], 
   "end": "468.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie bis jetzt in dieser Hinsicht unternommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.120", 
   "children": [], 
   "end": "470.920", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Kollege \u00adMatschie hat das gerade kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.920", 
   "children": [], 
   "end": "473.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle reden vom Frieden in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.640", 
   "children": [], 
   "end": "474.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch niemand traut sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.720", 
   "children": [], 
   "end": "476.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Konfliktparteien zu entwaffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.440", 
   "children": [], 
   "end": "479.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Straflosigkeit die Gewaltakteure ermuntert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.520", 
   "children": [], 
   "end": "482.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die Aussage von Staatsminister Annen in der vergangenen Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.440", 
   "children": [], 
   "end": "483.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dokumentieren wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.400", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Verbrechen begangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "486.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.800", 
   "children": [], 
   "end": "488.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir dokumentieren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.560", 
   "children": [], 
   "end": "491.800", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden brutalste Menschenrechtsverletzungen an Frauen und Kindern begangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.800", 
   "children": [], 
   "end": "493.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir dokumentieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.760", 
   "children": [], 
   "end": "494.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.360", 
   "children": [], 
   "end": "496.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen zu ergreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.920", 
   "children": [], 
   "end": "501.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Truppen von UNMISS einschreiten w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.080", 
   "children": [], 
   "end": "506.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann g\u00e4be es keine Verbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.640", 
   "children": [], 
   "end": "508.280", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dokumentiert werden m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.280", 
   "children": [], 
   "end": "513.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn den bisherigen Lippenbekenntnissen zu humanit\u00e4ren Zielen nicht bald ein konsequentes Handeln der Bundesregierung folgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.520", 
   "children": [], 
   "end": "517.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Sinn dieses Bundeswehreinsatzes im S\u00fcdsudan zu Recht zu hinterfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.720", 
   "children": [], 
   "end": "518.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.720", 
   "children": [], 
   "end": "520.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dazu nicht kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.120", 
   "children": [], 
   "end": "528.600", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sprechen wir uns hier aus rein humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden zugunsten der Verl\u00e4ngerung des Einsatzes der Bundeswehr in der Friedensmission UNMISS aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.600", 
   "children": [], 
   "end": "532.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten allerdings Antworten auf die heute angesprochenen Fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.440", 
   "children": [], 
   "end": "533.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.560", 
   "children": [], 
   "end": "534.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.200", 
   "children": [], 
   "end": "537.640", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Otten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.640", 
   "children": [], 
   "end": "539.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.840", 
   "children": [], 
   "end": "556.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebe ich das Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung \u201eFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der NATO-gef\u00fchrten Maritimen Sicherheitsoperation SEA GUARDIAN im Mittelmeer\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.120", 
   "children": [], 
   "end": "560.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drucksachen\u00a019/1097 und 19/1302\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.560", 
   "children": [], 
   "end": "561.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.680", 
   "children": [], 
   "end": "565.840", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung lautet wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.840", 
   "children": [], 
   "end": "569.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 639. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.160", 
   "children": [], 
   "end": "572.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 436, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.400", 
   "children": [], 
   "end": "575.280", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 197, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.280", 
   "children": [], 
   "end": "577.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen 6. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.000", 
   "children": [], 
   "end": "579.520", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.520", 
   "children": [], 
   "end": "586.880", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner spricht zu uns nun der Kollege Dr.\u00a0Andreas Nick von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.880", 
   "children": [], 
   "end": "588.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.000", 
   "children": [], 
   "end": "594.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.720", 
   "children": [], 
   "end": "600.880", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Vergleich zu den anderen heute diskutierten Mandaten erscheint die Beteiligung an der UN-Mission in der Republik S\u00fcdsudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.880", 
   "children": [], 
   "end": "601.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.440", 
   "children": [], 
   "end": "605.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst vielleicht klein und politisch auch vielleicht weniger kontrovers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.440", 
   "children": [], 
   "end": "608.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber deshalb ist sie keineswegs weniger wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.440", 
   "children": [], 
   "end": "612.240", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit aktuell 16\u00a0deutschen Einsatzkr\u00e4ften\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.240", 
   "children": [], 
   "end": "614.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem Stabsoffiziere und Milit\u00e4rbeobachter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.960", 
   "children": [], 
   "end": "619.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten wir unseren Beitrag zu den insgesamt 17\u00a0000\u00a0Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.240", 
   "children": [], 
   "end": "622.480", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten und zivilen Experten der Mission UNMISS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.480", 
   "children": [], 
   "end": "634.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unseren Soldaten dort danken wir ganz herzlich f\u00fcr ihren wahrlich nicht immer einfachen Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.080", 
   "children": [], 
   "end": "635.000", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn im S\u00fcdsudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.000", 
   "children": [], 
   "end": "639.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen hat letzte Woche f\u00fcr die Bundesregierung an dieser Stelle eindringlich darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.400", 
   "children": [], 
   "end": "648.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielt sich derzeit die drittgr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingskatastrophe weltweit und vermutlich auch die schlimmste humanit\u00e4re Katastrophe in Afrika seit dem V\u00f6lkermord in Ruanda ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.880", 
   "children": [], 
   "end": "651.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung des Landes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.600", 
   "children": [], 
   "end": "652.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen 6\u00a0Millionen und 7\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.960", 
   "children": [], 
   "end": "655.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.200", 
   "children": [], 
   "end": "659.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 2\u00a0Millionen Menschen sind aus dem S\u00fcdsudan in die Nachbarl\u00e4nder geflohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.600", 
   "children": [], 
   "end": "662.160", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt fast ebenso viele Binnenvertriebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.160", 
   "children": [], 
   "end": "666.040", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Engagement im S\u00fcdsudan ist deshalb wichtiger denn je."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.040", 
   "children": [], 
   "end": "672.480", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein aktueller Bericht der UN-Menschenrechtskommission beschreibt die katastrophale humanit\u00e4re Lage im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.480", 
   "children": [], 
   "end": "675.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegsparteien gehen gezielt gegen die Zivilbev\u00f6lkerung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.960", 
   "children": [], 
   "end": "678.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Systematische sexuelle Gewalt und Verst\u00fcmmelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.720", 
   "children": [], 
   "end": "681.760", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Racheakte und Morde sind an der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.760", 
   "children": [], 
   "end": "685.760", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt wird zu einer brutalen ethnischen Auseinandersetzung um Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.760", 
   "children": [], 
   "end": "687.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressourcen und Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.480", 
   "children": [], 
   "end": "690.040", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitestgehend herrscht Straflosigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.040", 
   "children": [], 
   "end": "693.520", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Mission im j\u00fcngsten Staat der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.520", 
   "children": [], 
   "end": "695.760", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der leider rasch zum Failed State geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.760", 
   "children": [], 
   "end": "702.120", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist deshalb vor allem beim Schutz von Zivilpersonen und humanit\u00e4ren Helfern sowie zur Wahrung der Menschenrechte gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.120", 
   "children": [], 
   "end": "709.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben rund 210\u00a0000\u00a0Zivilisten in sechs Schutzzonen Zuflucht gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.280", 
   "children": [], 
   "end": "714.920", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innerhalb der St\u00fctzpunkte der Mission eingerichtet wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.920", 
   "children": [], 
   "end": "721.280", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund die H\u00e4lfte der UNMISS-Truppen ist f\u00fcr die Sicherheit in diesen Schutzzonen im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.280", 
   "children": [], 
   "end": "731.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Patrouillen zur Informationsgewinnung und Fr\u00fchwarnung tragen zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung bei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.480", 
   "children": [], 
   "end": "735.080", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS schafft au\u00dferdem mehr Sicherheit f\u00fcr humanit\u00e4re Helfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.080", 
   "children": [], 
   "end": "741.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch sie sind \u00dcbergriffen ausgesetzt und arbeiten unter lebensgef\u00e4hrlichen Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.680", 
   "children": [], 
   "end": "748.600", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangenen Jahr kamen 28\u00a0humanit\u00e4re Helfer durch Angriffe ums Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.600", 
   "children": [], 
   "end": "752.600", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine regionale Schutztruppe sorgt rund um die Hauptstadt Juba daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.600", 
   "children": [], 
   "end": "755.640", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Angriffe auf Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.640", 
   "children": [], 
   "end": "760.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UN-Personal und humanit\u00e4re Helfer verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.440", 
   "children": [], 
   "end": "772.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kr\u00e4fte der UNMISS dokumentieren Menschenrechtsverletzungen und F\u00e4lle von Hassrede zur Abschreckung und im Hinblick auf eine sp\u00e4tere Strafverfolgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.000", 
   "children": [], 
   "end": "784.240", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider besteht aufseiten der Regierung des S\u00fcdsudan teils mangelnde Bereitschaft zur Kooperation bei der Umsetzung des UNMISS-Mandats. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.240", 
   "children": [], 
   "end": "791.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Teilen behindern die Konfliktparteien den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.120", 
   "children": [], 
   "end": "796.760", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie die Bewegungsm\u00f6glichkeiten der Hilfskr\u00e4fte einschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.760", 
   "children": [], 
   "end": "798.160", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.160", 
   "children": [], 
   "end": "804.240", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Beteiligung an der Mission unterstreicht unser Engagement f\u00fcr die Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.240", 
   "children": [], 
   "end": "812.080", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nicht nur Teil der langj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen f\u00fcr Friedensf\u00f6rderung und Stabilisierung in der gesamten Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.080", 
   "children": [], 
   "end": "817.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie folgt auch konsequent dem vernetzten Ansatz unserer Au\u00dfenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.400", 
   "children": [], 
   "end": "824.680", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn seit 2016 haben wir rund 170\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.680", 
   "children": [], 
   "end": "832.920", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BMZ engagiert sich mit Ma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 110\u00a0Millionen Euro im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.920", 
   "children": [], 
   "end": "838.480", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland kofinanziert beispielsweise Projekte des UN-Entwicklungsprogramms. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.480", 
   "children": [], 
   "end": "842.960", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch KfW und GIZ engagieren sich vor Ort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.960", 
   "children": [], 
   "end": "843.800", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.800", 
   "children": [], 
   "end": "851.200", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne eine politische L\u00f6sung des Konflikts wird eine nachhaltige Verbesserung der Lage im S\u00fcdsudan nicht m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.200", 
   "children": [], 
   "end": "857.040", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Notwendigkeit einer politischen L\u00f6sung hat der UN-Sicherheitsrat erst letzte Woche wieder betont. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.040", 
   "children": [], 
   "end": "865.120", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dort von den westlichen Staaten diskutierte Waffenembargo und die Umsetzung des \u00fcberpr\u00fcften UNMISS-Mandats k\u00f6nnen aber nur erste Schritte sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.120", 
   "children": [], 
   "end": "879.000", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Einberufung des Hochrangigen Revitalisierungsforums entstand im vergangenen Jahr eine neue Dynamik f\u00fcr den Frieden im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.000", 
   "children": [], 
   "end": "880.080", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.080", 
   "children": [], 
   "end": "890.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umsetzung des 2015 geschlossenen Friedensabkommens zwischen den Hauptkontrahenten wiederzubeleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.760", 
   "children": [], 
   "end": "895.680", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar konnte im Dezember letzten Jahres eine vorl\u00e4ufige Waffenruhe verhandelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.680", 
   "children": [], 
   "end": "896.720", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bleibt jedoch br\u00fcchig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.720", 
   "children": [], 
   "end": "903.280", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine nachhaltige Verbesserung der Situation sind daher weiterhin alle Konfliktparteien gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.280", 
   "children": [], 
   "end": "906.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS unterst\u00fctzt diesen Prozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.760", 
   "children": [], 
   "end": "913.800", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt deshalb ist das Engagement der internationalen Gemeinschaft im Rahmen der UN-Mission so wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.800", 
   "children": [], 
   "end": "919.560", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher unterst\u00fctzt meine Fraktion die Fortsetzung der Beteiligung deutscher Streitkr\u00e4fte an UNMISS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.560", 
   "children": [], 
   "end": "920.680", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.680", 
   "children": [], 
   "end": "921.640", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.640", 
   "children": [], 
   "end": "923.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Nick.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.640", 
   "children": [], 
   "end": "929.560", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht der Kollege Dr.\u00a0Marcus Faber f\u00fcr die Freien Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.560", 
   "children": [], 
   "end": "932.040", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.040", 
   "children": [], 
   "end": "933.680", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.680", 
   "children": [], 
   "end": "935.520", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.520", 
   "children": [], 
   "end": "940.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der vergangenen Woche habe ich meine Rede hier zu diesem Thema mit den Worten geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.240", 
   "children": [], 
   "end": "943.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Menschen im S\u00fcdsudan eine Chance geben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.240", 
   "children": [], 
   "end": "945.400", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Chance auf humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.400", 
   "children": [], 
   "end": "948.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Chance auf Frieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.280", 
   "children": [], 
   "end": "949.840", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.840", 
   "children": [], 
   "end": "952.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Chance nur mit den UN geben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.480", 
   "children": [], 
   "end": "959.720", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nastic von der Linken hat in der ersten Debatte \u00fcber diesen Antrag gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.720", 
   "children": [], 
   "end": "962.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie es f\u00fcr politische Schizophrenie h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.880", 
   "children": [], 
   "end": "966.800", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort den milit\u00e4rischen Einsatz unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.800", 
   "children": [], 
   "end": "971.360", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir das Geld lieber in Hilfsg\u00fcter stecken sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.360", 
   "children": [], 
   "end": "973.640", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Frau Nastic jetzt gerne fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.640", 
   "children": [], 
   "end": "976.320", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie denn die Hilfsg\u00fcter bei den Menschen ankommen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.320", 
   "children": [], 
   "end": "978.200", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn UNMISS die Zustellung nicht sicherstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.200", 
   "children": [], 
   "end": "979.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sie nicht anwesend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.760", 
   "children": [], 
   "end": "985.200", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich sie heute leider nicht fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.200", 
   "children": [], 
   "end": "992.880", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS kostet Deutschland in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten 1,1\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.880", 
   "children": [], 
   "end": "1006.680", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig hat die Bundesregierung seit 2016 fast 170\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe im S\u00fcdsudan zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.680", 
   "children": [], 
   "end": "1008.640", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das ins Verh\u00e4ltnis setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.640", 
   "children": [], 
   "end": "1009.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.200", 
   "children": [], 
   "end": "1015.760", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bislang circa 99\u00a0Prozent der Gesamtausgaben f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe aufgewendet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.760", 
   "children": [], 
   "end": "1028.240", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne UN-Soldaten kommt die humanit\u00e4re Hilfe aber nicht bei den Menschen vor Ort an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.240", 
   "children": [], 
   "end": "1033.160", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist UNMISS Teil der L\u00f6sung und nicht Teil des Problems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.160", 
   "children": [], 
   "end": "1033.880", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.880", 
   "children": [], 
   "end": "1036.520", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.520", 
   "children": [], 
   "end": "1042.040", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Positionierung Ihrer Fraktion an diesem Punkt gleich korrigieren k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.040", 
   "children": [], 
   "end": "1044.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS hat drei Kernaufgaben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.760", 
   "children": [], 
   "end": "1046.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.920", 
   "children": [], 
   "end": "1051.920", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens die Beobachtung der Menschenrechtssituation und drittens die Sicherung des Zugangs zu humanit\u00e4rer Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.920", 
   "children": [], 
   "end": "1059.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zu 17\u00a0000\u00a0UN-Soldaten erf\u00fcllen im Moment diese Aufgaben im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.040", 
   "children": [], 
   "end": "1062.760", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland stellt ganze 16 von diesen 17\u00a0000\u00a0Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.760", 
   "children": [], 
   "end": "1066.920", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese haben wir eine besondere Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.920", 
   "children": [], 
   "end": "1078.400", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wegen der schwierigen Einsatzbedingungen im S\u00fcdsudan verdienen sie unseren besonderen Respekt und die bestm\u00f6gliche Ausstattung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.400", 
   "children": [], 
   "end": "1082.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten k\u00e4mpfen seit jeher f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.800", 
   "children": [], 
   "end": "1086.760", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau die gibt es im S\u00fcdsudan an vielen Stellen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.760", 
   "children": [], 
   "end": "1089.840", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf wurde schon hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.840", 
   "children": [], 
   "end": "1092.760", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwerste Straftaten werden nicht ausreichend geahndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.760", 
   "children": [], 
   "end": "1095.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn aber T\u00e4ter nicht zur Rechenschaft gezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.400", 
   "children": [], 
   "end": "1097.320", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bringt das andere dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.320", 
   "children": [], 
   "end": "1098.360", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ihnen gleichzutun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.360", 
   "children": [], 
   "end": "1101.720", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu einer eskalierenden Spirale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.720", 
   "children": [], 
   "end": "1103.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden im Land kann nur funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.640", 
   "children": [], 
   "end": "1106.800", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Kriegsverbrechen sanktioniert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.800", 
   "children": [], 
   "end": "1112.440", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir die Bem\u00fchungen um den Staatsaufbau insbesondere bei den Sicherheitsstrukturen und der Gerichtsbarkeit vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.440", 
   "children": [], 
   "end": "1114.200", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re hier die Devise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.200", 
   "children": [], 
   "end": "1116.000", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht davonlaufen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.000", 
   "children": [], 
   "end": "1121.120", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sogenanntes Revitalisierungsforum versucht aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.120", 
   "children": [], 
   "end": "1125.040", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land zu stabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.040", 
   "children": [], 
   "end": "1133.560", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sitzen die Konfliktparteien endlich an einem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.560", 
   "children": [], 
   "end": "1138.320", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suchen gemeinsam nach einem Weg zum Frieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.320", 
   "children": [], 
   "end": "1141.840", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im ersten Schritt hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.840", 
   "children": [], 
   "end": "1145.680", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Friedensverhandlungen gut vorankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.680", 
   "children": [], 
   "end": "1149.000", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im zweiten Schritt die Bedingungen daf\u00fcr bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.000", 
   "children": [], 
   "end": "1152.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Friedensabkommen auch umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.120", 
   "children": [], 
   "end": "1154.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht es die UNO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.120", 
   "children": [], 
   "end": "1155.160", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.160", 
   "children": [], 
   "end": "1161.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der UN-Sicherheitsrat am 15.\u00a0M\u00e4rz einstimmig die Fortsetzung der Mission im S\u00fcdsudan verabschiedet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.120", 
   "children": [], 
   "end": "1168.920", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bescheidener deutscher Beitrag steht uns als gr\u00f6\u00dfte Nation in Europa gut zu Gesicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.920", 
   "children": [], 
   "end": "1170.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde uns auch gut zu Gesicht stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.800", 
   "children": [], 
   "end": "1176.360", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Fraktionen in diesem Haus die Verl\u00e4ngerung des Mandats ebenfalls einstimmig beschlie\u00dfen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.360", 
   "children": [], 
   "end": "1179.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten stimmen der Verl\u00e4ngerung des UNMISS-Mandats zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.800", 
   "children": [], 
   "end": "1182.000", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.000", 
   "children": [], 
   "end": "1183.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.160", 
   "children": [], 
   "end": "1185.200", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Faber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.200", 
   "children": [], 
   "end": "1192.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion Die Linke die bereits angesprochene Kollegin Kathrin Vogler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.200", 
   "children": [], 
   "end": "1193.080", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.080", 
   "children": [], 
   "end": "1194.280", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.280", 
   "children": [], 
   "end": "1196.920", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.920", 
   "children": [], 
   "end": "1202.440", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen hier heute \u00fcber die deutsche Beteiligung an der UN-Mission UNMISS im S\u00fcdsudan ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.440", 
   "children": [], 
   "end": "1204.640", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.640", 
   "children": [], 
   "end": "1215.720", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung uns den Antrag schon am 7.\u00a0M\u00e4rz 2018 vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.720", 
   "children": [], 
   "end": "1226.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen das \u00fcberarbeitete Mandat f\u00fcr UNMISS allerdings erst am 15.\u00a0M\u00e4rz 2018 beschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.320", 
   "children": [], 
   "end": "1228.960", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung meint aber wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.960", 
   "children": [], 
   "end": "1235.000", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00dcberpr\u00fcfung der Mission keine Auswirkungen auf den Einsatz der Bundeswehr haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.000", 
   "children": [], 
   "end": "1235.440", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.440", 
   "children": [], 
   "end": "1237.120", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen einfach weiter so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.120", 
   "children": [], 
   "end": "1239.080", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.080", 
   "children": [], 
   "end": "1242.280", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage im S\u00fcdsudan rechtfertigt dieses Weiter-so nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.280", 
   "children": [], 
   "end": "1244.800", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist durchaus ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.800", 
   "children": [], 
   "end": "1248.480", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der politische Prozess stockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.480", 
   "children": [], 
   "end": "1253.480", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konfliktparteien kommen in den Verhandlungen kaum voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.480", 
   "children": [], 
   "end": "1257.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der Zwischenzeit geht das Morden weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.760", 
   "children": [], 
   "end": "1264.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere einmal aus der Mandatsbegr\u00fcndung der Bundesregierung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.080", 
   "children": [], 
   "end": "1269.040", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4res V\u00f6lkerrecht und Menschenrechte wurden und werden massiv verletzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.040", 
   "children": [], 
   "end": "1271.480", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von urspr\u00fcnglich gut 12\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.480", 
   "children": [], 
   "end": "1274.760", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einwohnern sind aktuell 7\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.760", 
   "children": [], 
   "end": "1276.800", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.800", 
   "children": [], 
   "end": "1280.440", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter knapp 2,5\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.440", 
   "children": [], 
   "end": "1283.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge in den Nachbarstaaten und 1,9\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.640", 
   "children": [], 
   "end": "1286.160", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Binnenvertriebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.160", 
   "children": [], 
   "end": "1289.040", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Menschenrechtslage bleibt desastr\u00f6s:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.040", 
   "children": [], 
   "end": "1300.560", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS und Nichtregierungsorganisationen berichteten wiederholt von weitverbreiteter und systematischer sexueller Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.560", 
   "children": [], 
   "end": "1302.880", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00fcmmelungen und Morden als Kriegstaktiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.880", 
   "children": [], 
   "end": "1306.480", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brutalen Mitteln ethnischer Auseinandersetzungen und Racheakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.480", 
   "children": [], 
   "end": "1310.400", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schreibt die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.400", 
   "children": [], 
   "end": "1311.560", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.560", 
   "children": [], 
   "end": "1316.720", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mandatsbegr\u00fcndung ist doch ein Dokument des Scheiterns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.720", 
   "children": [], 
   "end": "1319.640", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie endlich einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.640", 
   "children": [], 
   "end": "1321.160", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die Bev\u00f6lkerung leidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.160", 
   "children": [], 
   "end": "1324.720", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwelgen die korrupten Eliten dieses Landes in unglaublichem Reichtum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.720", 
   "children": [], 
   "end": "1330.560", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Report von The Sentry mit dem Titel \u201eKriegsverbrechen sollten sich nicht lohnen\u201c zeigt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.560", 
   "children": [], 
   "end": "1342.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie S\u00fcdsudans Pr\u00e4sident Salva Kiir von diesem Krieg profitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.480", 
   "children": [], 
   "end": "1347.480", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Frau und seine S\u00f6hne halten Anteile an \u00d6l-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.480", 
   "children": [], 
   "end": "1348.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.080", 
   "children": [], 
   "end": "1349.600", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Logistikfirmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.600", 
   "children": [], 
   "end": "1352.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie wohnt nicht etwa im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.400", 
   "children": [], 
   "end": "1359.200", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in einer Villa im Nobelviertel Lavington der kenianischen Hauptstadt Nairobi. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.200", 
   "children": [], 
   "end": "1361.640", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Familie von Riek Machar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.640", 
   "children": [], 
   "end": "1363.680", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinem Rivalen und B\u00fcrgerkriegsgegner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.680", 
   "children": [], 
   "end": "1367.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohnt nur ein paar hundert Meter weiter in einer \u00e4hnlichen Luxusvilla."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.880", 
   "children": [], 
   "end": "1370.600", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich doch die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.600", 
   "children": [], 
   "end": "1372.640", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie die in der Studie vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen nicht verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.640", 
   "children": [], 
   "end": "1376.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum setzen Sie denn verdammt noch mal die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.920", 
   "children": [], 
   "end": "1380.760", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gegen Geldw\u00e4sche und Terrorfinanzierung schon gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.760", 
   "children": [], 
   "end": "1387.360", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen die Hauptverantwortlichen dieses B\u00fcrgerkriegs und deren Gesch\u00e4ftspartner ein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.360", 
   "children": [], 
   "end": "1388.160", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Leute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.160", 
   "children": [], 
   "end": "1391.280", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da rede ich \u00fcber Straflosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.280", 
   "children": [], 
   "end": "1392.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00adFaber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.560", 
   "children": [], 
   "end": "1395.840", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen doch nicht mehr sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.840", 
   "children": [], 
   "end": "1403.960", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie f\u00fcr ihre Verbrechen nicht zur Rechenschaft gezogen werden und dass sie ein Leben in Saus und Braus f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.960", 
   "children": [], 
   "end": "1413.120", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend ihr Volk verblutet und verhungert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.120", 
   "children": [], 
   "end": "1414.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.840", 
   "children": [], 
   "end": "1417.360", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.360", 
   "children": [], 
   "end": "1433.040", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Leitlinien f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung greift die Bundesregierung das unbewaffnete zivile Peacekeeping als Instrument zum Schutz der Zivilgesellschaft auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.040", 
   "children": [], 
   "end": "1444.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der S\u00fcdsudan eignet sich hervorragend als Pilotprojekt f\u00fcr eine gro\u00dffl\u00e4chigere Anwendung dieses Konzepts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.480", 
   "children": [], 
   "end": "1449.200", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es da ja schon beeindruckende Erfahrungen damit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.200", 
   "children": [], 
   "end": "1455.520", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Anf\u00e4nge konnte ich selber 2011 bei einem Besuch im S\u00fcdsudan erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.520", 
   "children": [], 
   "end": "1456.120", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht das aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.120", 
   "children": [], 
   "end": "1462.160", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden zum Beispiel Frauen von ausgebildeten Friedensfachkr\u00e4ften zum Feuerholzsammeln begleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.160", 
   "children": [], 
   "end": "1465.040", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie nicht vergewaltigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.040", 
   "children": [], 
   "end": "1471.160", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lokale Gemeinschaften erhalten Training und Beratung zum Umgang mit Nachbarschaftskonflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.160", 
   "children": [], 
   "end": "1473.160", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass der Kreislauf der Gewalt durchbrochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.160", 
   "children": [], 
   "end": "1478.320", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zivilen Friedenssch\u00fctzer leben mit den Menschen und kennen daher die Sicherheitsbed\u00fcrfnisse und die Probleme genau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.320", 
   "children": [], 
   "end": "1482.280", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel besser als die UN-Soldaten in ihren gesicherten Camps und gepanzerten Fahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.280", 
   "children": [], 
   "end": "1483.200", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.200", 
   "children": [], 
   "end": "1484.280", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum probieren wir nicht einmal aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.280", 
   "children": [], 
   "end": "1486.080", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieses Instrument leisten k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.080", 
   "children": [], 
   "end": "1489.160", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht nur mit Kleckers\u00fcmmchen von Spendern finanziert w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.160", 
   "children": [], 
   "end": "1494.120", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein richtiges Budget von der UNO oder der Bundesregierung bek\u00e4me?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.120", 
   "children": [], 
   "end": "1496.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.680", 
   "children": [], 
   "end": "1498.800", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vogler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.800", 
   "children": [], 
   "end": "1500.360", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.360", 
   "children": [], 
   "end": "1508.400", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz von Milit\u00e4r in Gewaltkonflikten wie im S\u00fcdsudan ist weder besonders wirksam noch alternativlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.400", 
   "children": [], 
   "end": "1512.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnt Die Linke dieses Mandat ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.040", 
   "children": [], 
   "end": "1512.920", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.920", 
   "children": [], 
   "end": "1514.880", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Vogler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.880", 
   "children": [], 
   "end": "1520.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Margarete Bause mit ihrer ersten Bundestagsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.920", 
   "children": [], 
   "end": "1526.240", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.240", 
   "children": [], 
   "end": "1527.360", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.360", 
   "children": [], 
   "end": "1528.480", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Nachmittag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.480", 
   "children": [], 
   "end": "1529.880", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor wenigen Stunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.880", 
   "children": [], 
   "end": "1533.560", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichte uns alle eine aktuelle Agenturmeldung des epd:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.560", 
   "children": [], 
   "end": "1536.280", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcdsudan droht eine dramatische Ausweitung der Hungerkrise: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.280", 
   "children": [], 
   "end": "1549.800", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der vom Hungertod bedrohten Menschen steige ohne Eingreifen in den kommenden drei Monaten wahrscheinlich um eine weitere Million auf 7,3\u00a0Millionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.800", 
   "children": [], 
   "end": "1552.360", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warnte der Norwegische Fl\u00fcchtlingsrat am Donnerstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.360", 
   "children": [], 
   "end": "1556.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den derzeit mehr als sechs Millionen Hungernden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.000", 
   "children": [], 
   "end": "1557.240", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.240", 
   "children": [], 
   "end": "1560.280", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde schon jetzt nur jeder Zweite erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.280", 
   "children": [], 
   "end": "1562.280", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausma\u00df des Hungers ist schockierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.280", 
   "children": [], 
   "end": "1565.040", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Norwegische Fl\u00fcchtlingsrat betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.040", 
   "children": [], 
   "end": "1572.320", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Katastrophe nur mit deutlich aufgestockter Hilfe abgewendet werden k\u00f6nne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.320", 
   "children": [], 
   "end": "1574.800", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.800", 
   "children": [], 
   "end": "1578.680", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00f6lreichen S\u00fcdsudan wird gemordet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.680", 
   "children": [], 
   "end": "1580.160", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefoltert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.160", 
   "children": [], 
   "end": "1581.120", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.120", 
   "children": [], 
   "end": "1585.680", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Kinder werden als Soldaten zwangsrekrutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.680", 
   "children": [], 
   "end": "1587.560", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 4\u00a0Millionen Menschen sind auf der Flucht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.560", 
   "children": [], 
   "end": "1589.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle haben die Zahlen geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.360", 
   "children": [], 
   "end": "1593.120", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieser dramatischen Lage ist das Elend der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.120", 
   "children": [], 
   "end": "1596.040", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Elend von Millionen von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.040", 
   "children": [], 
   "end": "1597.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4nnern im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.600", 
   "children": [], 
   "end": "1600.560", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum mehr im Blickpunkt der Welt\u00f6ffentlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.560", 
   "children": [], 
   "end": "1601.480", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.480", 
   "children": [], 
   "end": "1608.160", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der S\u00fcdsudan in der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit von scheinbar noch schrecklicheren Schaupl\u00e4tzen auf dieser Welt verdr\u00e4ngt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.160", 
   "children": [], 
   "end": "1610.040", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.040", 
   "children": [], 
   "end": "1615.480", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nur ein sehr schwacher Trost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.480", 
   "children": [], 
   "end": "1617.600", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wie st\u00fcnde es um dieses geschundene Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.600", 
   "children": [], 
   "end": "1620.480", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die internationale Gemeinschaft auch noch diejenigen abziehen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.480", 
   "children": [], 
   "end": "1622.520", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort zumindest versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.520", 
   "children": [], 
   "end": "1622.920", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schlimmste zu verhindern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.920", 
   "children": [], 
   "end": "1623.240", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.240", 
   "children": [], 
   "end": "1625.880", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS hat sich selber Verfehlungen geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.880", 
   "children": [], 
   "end": "1631.600", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihre Truppen sind nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.600", 
   "children": [], 
   "end": "1634.720", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich sind 16 deutsche Soldaten viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.720", 
   "children": [], 
   "end": "1636.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch wenn es viel mehr sein m\u00fcssten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.480", 
   "children": [], 
   "end": "1642.400", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr geb\u00fchrt unser Dank und unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.400", 
   "children": [], 
   "end": "1645.920", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leisten mit UNMISS immerhin einen kleinen Beitrag dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.920", 
   "children": [], 
   "end": "1648.240", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht zu weniger Gr\u00e4ueltaten kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.240", 
   "children": [], 
   "end": "1652.080", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn man dieses Land vollends sich selbst \u00fcberlie\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.080", 
   "children": [], 
   "end": "1656.840", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.840", 
   "children": [], 
   "end": "1661.040", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00fcne Bundestagsfraktion hat diesem Mandat in der Vergangenheit immer zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.040", 
   "children": [], 
   "end": "1668.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden das auch heute tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.920", 
   "children": [], 
   "end": "1676.440", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern aber die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.440", 
   "children": [], 
   "end": "1678.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.240", 
   "children": [], 
   "end": "1684.560", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe muss dringend aufgestockt und ausgeweitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.560", 
   "children": [], 
   "end": "1688.240", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbernehmen Sie auch ein Mehr an internationaler Verantwortung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.240", 
   "children": [], 
   "end": "1693.160", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Matschie hat das Waffenembargo schon angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.160", 
   "children": [], 
   "end": "1700.120", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aktuelle UNMISS-Mandat umfasst explizit auch das Vorgehen gegen Menschenrechtsverletzungen und Verst\u00f6\u00dfe gegen das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.120", 
   "children": [], 
   "end": "1702.520", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine UN-Kommission hat k\u00fcrzlich empfohlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.520", 
   "children": [], 
   "end": "1708.680", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anklage gegen mehr als 40 hochrangige Milit\u00e4roffiziere und Politiker des S\u00fcdsudans zu erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.680", 
   "children": [], 
   "end": "1718.280", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen wird eine direkte Beteiligung an Kriegsverbrechen sowie Verbrechen gegen die Menschlichkeit zur Last gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.280", 
   "children": [], 
   "end": "1730.040", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie von der Bundesregierung die UNO bei ihrer Forderung nach Einsetzung eines Sondertribunals f\u00fcr den S\u00fcdsudan!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.040", 
   "children": [], 
   "end": "1732.800", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein sehr wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.800", 
   "children": [], 
   "end": "1737.240", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit schwerste Menschenrechtsverbrechen nicht unges\u00fchnt bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.240", 
   "children": [], 
   "end": "1741.320", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt nicht nur f\u00fcr den S\u00fcdsudan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.320", 
   "children": [], 
   "end": "1742.440", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Bitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.440", 
   "children": [], 
   "end": "1743.880", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was es nicht mehr braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.880", 
   "children": [], 
   "end": "1745.120", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.120", 
   "children": [], 
   "end": "1746.360", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den S\u00fcdsudan reist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.360", 
   "children": [], 
   "end": "1750.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Despoten wie Pr\u00e4sident Salva Kiir trifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.200", 
   "children": [], 
   "end": "1754.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che mit Menschenrechtsgruppen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.440", 
   "children": [], 
   "end": "1759.960", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dies Herr Gabriel im Sommer letzten Jahres leider praktiziert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.960", 
   "children": [], 
   "end": "1762.080", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.080", 
   "children": [], 
   "end": "1765.640", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute \u00fcber das UNMISS-Mandat abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.640", 
   "children": [], 
   "end": "1768.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet das gleichzeitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.360", 
   "children": [], 
   "end": "1769.640", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Verpflichtung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.640", 
   "children": [], 
   "end": "1770.920", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.920", 
   "children": [], 
   "end": "1772.400", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.400", 
   "children": [], 
   "end": "1773.320", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.320", 
   "children": [], 
   "end": "1774.920", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bause.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.920", 
   "children": [], 
   "end": "1781.600", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die sozialdemokratische Bundestagsfraktion die Kollegin Gabriela Heinrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.600", 
   "children": [], 
   "end": "1783.320", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.320", 
   "children": [], 
   "end": "1785.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.560", 
   "children": [], 
   "end": "1795.960", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche seit 2013 regelm\u00e4\u00dfig im Deutschen Bundestag zur Situation der Menschen im S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.960", 
   "children": [], 
   "end": "1799.440", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage hat sich in dieser Zeit unvorstellbar verschlechtert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.440", 
   "children": [], 
   "end": "1803.160", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Kollegen und Kolleginnen sind bereits darauf eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.160", 
   "children": [], 
   "end": "1809.640", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang 2014 gab es 900\u00a0000\u00a0Binnenvertriebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.640", 
   "children": [], 
   "end": "1812.480", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind jetzt zweieinhalbmal so viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.480", 
   "children": [], 
   "end": "1817.320", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang 2014 waren 250\u00a0000\u00a0Menschen in Nachbarl\u00e4nder geflohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.320", 
   "children": [], 
   "end": "1819.120", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile sind es zehnmal so viele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.120", 
   "children": [], 
   "end": "1823.680", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 waren s\u00fcdsudanesische Gewerkschafter hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.680", 
   "children": [], 
   "end": "1827.200", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erz\u00e4hlten von der kommenden Regenzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.200", 
   "children": [], 
   "end": "1827.960", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.960", 
   "children": [], 
   "end": "1830.240", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wegen des B\u00fcrgerkriegs die Felder nicht bearbeitet werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.240", 
   "children": [], 
   "end": "1833.440", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie baten um unser Engagement in der Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.440", 
   "children": [], 
   "end": "1836.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie regionale Hungersn\u00f6te bef\u00fcrchteten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.280", 
   "children": [], 
   "end": "1838.480", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute brauchen im S\u00fcdsudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.480", 
   "children": [], 
   "end": "1840.320", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.320", 
   "children": [], 
   "end": "1842.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Millionen Menschen humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.200", 
   "children": [], 
   "end": "1846.640", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Entwicklungszusammenarbeit kann nur noch im absoluten Krisenmodus fahren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.640", 
   "children": [], 
   "end": "1847.080", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.080", 
   "children": [], 
   "end": "1849.080", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser und Schutz von Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.080", 
   "children": [], 
   "end": "1849.760", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutz derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.760", 
   "children": [], 
   "end": "1850.720", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verwundbar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.720", 
   "children": [], 
   "end": "1853.080", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind im S\u00fcdsudan letztlich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.080", 
   "children": [], 
   "end": "1855.080", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht schwer bewaffnet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.080", 
   "children": [], 
   "end": "1857.240", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert mittlerweile in diesem Land? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.240", 
   "children": [], 
   "end": "1864.120", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Systematische Vergewaltigungen Tag f\u00fcr Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.120", 
   "children": [], 
   "end": "1870.240", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betroffen sind Frauen und M\u00e4nner und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.240", 
   "children": [], 
   "end": "1873.840", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindersoldaten werden zum K\u00e4mpfen gezwungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.840", 
   "children": [], 
   "end": "1879.200", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat hat g\u00e4nzlich versagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.200", 
   "children": [], 
   "end": "1888.040", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand wird f\u00fcr seine Taten und Menschenrechtsverletzungen zur Rechenschaft gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.040", 
   "children": [], 
   "end": "1892.080", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nahrungsmittelsituation hat sich derart verschlechtert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.080", 
   "children": [], 
   "end": "1894.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der S\u00fcdsudan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.080", 
   "children": [], 
   "end": "1897.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wurde bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.920", 
   "children": [], 
   "end": "1900.640", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor einer neuen Hungersnot steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.640", 
   "children": [], 
   "end": "1907.760", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war 2017 der drittgr\u00f6\u00dfte Geber und leistete knapp 100\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.760", 
   "children": [], 
   "end": "1909.120", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS sichert die humanit\u00e4re Hilfe mit ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.120", 
   "children": [], 
   "end": "1909.920", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00fctzt die Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.920", 
   "children": [], 
   "end": "1910.480", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.480", 
   "children": [], 
   "end": "1914.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beobachtet und untersucht Menschenrechtsverletzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.720", 
   "children": [], 
   "end": "1919.400", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich kann die Mission die Probleme nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.400", 
   "children": [], 
   "end": "1922.760", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nur ein Element in der Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.760", 
   "children": [], 
   "end": "1928.840", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Konflikt im S\u00fcdsudan irgendwann zu beenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.840", 
   "children": [], 
   "end": "1929.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.880", 
   "children": [], 
   "end": "1936.240", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn aktuell wird der Waffenstillstand nicht eingehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.240", 
   "children": [], 
   "end": "1939.640", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die bisherigen Friedensinitiativen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.640", 
   "children": [], 
   "end": "1940.440", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man ehrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.440", 
   "children": [], 
   "end": "1941.480", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.480", 
   "children": [], 
   "end": "1945.400", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die s\u00fcdsudanesische Regierung sitzt \u00fcberall mit am Tisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.400", 
   "children": [], 
   "end": "1949.760", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei bilateralen Gespr\u00e4chen mit Uganda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.760", 
   "children": [], 
   "end": "1959.800", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der IGAD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.800", 
   "children": [], 
   "end": "1963.160", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Afrikanischen Union usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.160", 
   "children": [], 
   "end": "1966.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob dahinter ein Wille zum Frieden steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.200", 
   "children": [], 
   "end": "1967.800", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss und kann man bezweifeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.800", 
   "children": [], 
   "end": "1969.480", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Expertengremium der UNO hat dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.480", 
   "children": [], 
   "end": "1975.480", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung durch ihre Beteiligung an den Friedensinitiativen eher Zeit gewinnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.480", 
   "children": [], 
   "end": "1976.960", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensiven durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.960", 
   "children": [], 
   "end": "1980.120", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und viele Nachbarl\u00e4nder des S\u00fcdsudan verfolgen ganz eigene Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.120", 
   "children": [], 
   "end": "1983.920", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar hat Uganda die meisten Fl\u00fcchtlinge aus dem S\u00fcdsudan aufgenommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.920", 
   "children": [], 
   "end": "1988.000", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uganda stellt aber auch den Waffennachschub sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.000", 
   "children": [], 
   "end": "1991.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann es einfach nicht mehr weitergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.680", 
   "children": [], 
   "end": "1995.720", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der internationale Druck muss erh\u00f6ht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.720", 
   "children": [], 
   "end": "1998.440", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.440", 
   "children": [], 
   "end": "2000.480", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.480", 
   "children": [], 
   "end": "2001.480", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Waffenembargo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.480", 
   "children": [], 
   "end": "2005.720", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bislang unter anderem von China und Russland blockiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.720", 
   "children": [], 
   "end": "2013.920", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen hat ein Waffenembargo und Sanktionen angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.920", 
   "children": [], 
   "end": "2018.480", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Friedensverhandlungen jetzt scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.480", 
   "children": [], 
   "end": "2023.440", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Waffenembargo der EU seit 2005 reicht nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.440", 
   "children": [], 
   "end": "2027.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Gemeinschaft muss hier endlich mit einer Stimme sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.000", 
   "children": [], 
   "end": "2036.000", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt \u00fcbrigens auch im Hinblick auf die Beteiligung von Frauen an Friedensverhandlungen gem\u00e4\u00df der UNO-Resolution 1325."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.000", 
   "children": [], 
   "end": "2038.160", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.160", 
   "children": [], 
   "end": "2040.120", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles wird dauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.120", 
   "children": [], 
   "end": "2045.320", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns wird nichts anderes \u00fcbrig bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.320", 
   "children": [], 
   "end": "2049.520", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als 2018 die humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.520", 
   "children": [], 
   "end": "2051.080", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.080", 
   "children": [], 
   "end": "2053.120", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal aufzustocken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.120", 
   "children": [], 
   "end": "2054.600", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.600", 
   "children": [], 
   "end": "2056.800", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.800", 
   "children": [], 
   "end": "2058.720", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen UNMISS fortsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.720", 
   "children": [], 
   "end": "2061.200", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Hilfe auch die Menschen erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.200", 
   "children": [], 
   "end": "2065.240", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Menschen dieses jungen Staates nicht im Regen stehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.240", 
   "children": [], 
   "end": "2065.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.920", 
   "children": [], 
   "end": "2066.400", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.400", 
   "children": [], 
   "end": "2068.080", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Heinrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.080", 
   "children": [], 
   "end": "2068.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.480", 
   "children": [], 
   "end": "2070.600", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Michael Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.600", 
   "children": [], 
   "end": "2073.280", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.280", 
   "children": [], 
   "end": "2074.480", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.480", 
   "children": [], 
   "end": "2076.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.600", 
   "children": [], 
   "end": "2076.840", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.840", 
   "children": [], 
   "end": "2078.680", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage im S\u00fcdsudan ist katastrophal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.680", 
   "children": [], 
   "end": "2080.040", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Meldungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.040", 
   "children": [], 
   "end": "2082.320", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns tagt\u00e4glich von dort erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.320", 
   "children": [], 
   "end": "2083.920", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen einen ersch\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.920", 
   "children": [], 
   "end": "2096.360", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es nicht nur mit einer drohenden Hungersnot f\u00fcr Millionen von Menschen zu tun und damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.360", 
   "children": [], 
   "end": "2100.880", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung des Landes auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.880", 
   "children": [], 
   "end": "2103.960", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0Millionen Menschen befinden sich in einer humanit\u00e4ren Notlage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.960", 
   "children": [], 
   "end": "2110.120", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern seit dem Wiederaufflammen des B\u00fcrgerkrieges auch mit dem Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.120", 
   "children": [], 
   "end": "2111.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies in einer Umgebung passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.760", 
   "children": [], 
   "end": "2119.520", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der grausame Gewalt gegen die Zivilbev\u00f6lkerung und systematische sexuelle Gewalt als kriegerische Waffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.520", 
   "children": [], 
   "end": "2121.280", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur einige Beispiele zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.280", 
   "children": [], 
   "end": "2124.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Tagesordnung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.280", 
   "children": [], 
   "end": "2126.800", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann eines klarer nicht sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.800", 
   "children": [], 
   "end": "2128.840", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir hier helfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.840", 
   "children": [], 
   "end": "2135.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir dies nicht ohne milit\u00e4risches R\u00fcckgrat und ohne die Autorisierung des Einsatzes milit\u00e4rischer Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.720", 
   "children": [], 
   "end": "2139.840", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht in einem solchen Umfeld nicht anders."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.840", 
   "children": [], 
   "end": "2142.080", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland leistet diesen Beitrag bereits seit vielen Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.080", 
   "children": [], 
   "end": "2145.240", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen es weiterhin tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.240", 
   "children": [], 
   "end": "2147.440", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der R\u00fcckendeckung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.440", 
   "children": [], 
   "end": "2148.360", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt die Beschlussempfehlung des Ausschusses\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.360", 
   "children": [], 
   "end": "2152.240", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aller Fraktionen des Hauses mit Ausnahme der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.240", 
   "children": [], 
   "end": "2154.200", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich Ihnen ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.200", 
   "children": [], 
   "end": "2154.760", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.760", 
   "children": [], 
   "end": "2168.200", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entscheidung \u00fcber den Einsatz milit\u00e4rischer Mittel hat immer sehr weitreichende Konsequenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.200", 
   "children": [], 
   "end": "2169.000", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kann Leben sch\u00fctzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.000", 
   "children": [], 
   "end": "2171.600", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kann aber auch Leben kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.600", 
   "children": [], 
   "end": "2173.120", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich weit weg davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.120", 
   "children": [], 
   "end": "2174.760", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden daf\u00fcr zu verurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.760", 
   "children": [], 
   "end": "2180.680", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er sich im konkreten Fall gegen einen Milit\u00e4reinsatz entscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.680", 
   "children": [], 
   "end": "2181.320", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.320", 
   "children": [], 
   "end": "2184.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.560", 
   "children": [], 
   "end": "2195.160", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen dann so konsequent sein und jene Seiten aus Ihrem Wahlprogramm entfernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.160", 
   "children": [], 
   "end": "2198.680", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit den Worten \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c \u00fcberschrieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.680", 
   "children": [], 
   "end": "2201.560", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen hier nicht helfen und schon gar nichts bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.560", 
   "children": [], 
   "end": "2204.040", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie keine robusten Mittel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.040", 
   "children": [], 
   "end": "2210.560", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Sie zun\u00e4chst ein Mindestma\u00df an Schutz gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.560", 
   "children": [], 
   "end": "2211.200", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.200", 
   "children": [], 
   "end": "2213.600", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.600", 
   "children": [], 
   "end": "2221.520", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwickelt sich Ihre Haltung an dieser Stelle schlicht zur politischen Lebensl\u00fcge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.520", 
   "children": [], 
   "end": "2227.640", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Frieden ist es wie mit anderen Errungenschaften und den daf\u00fcr notwendigen Anstrengungen auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.640", 
   "children": [], 
   "end": "2228.680", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird einem nicht geschenkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.680", 
   "children": [], 
   "end": "2232.000", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt zu den n\u00fcchternsten Erkenntnissen unserer Welt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.000", 
   "children": [], 
   "end": "2234.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden gibt es leider nicht umsonst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.440", 
   "children": [], 
   "end": "2236.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss oft m\u00fchsam erarbeitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.360", 
   "children": [], 
   "end": "2238.160", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Kriminelle am Werk sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.160", 
   "children": [], 
   "end": "2238.720", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen nichts heilig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.720", 
   "children": [], 
   "end": "2241.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen ein Menschenleben und erst recht Menschenrechte nichts bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.760", 
   "children": [], 
   "end": "2256.280", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreicht man allein durch ein friedvolles Vorbild nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.280", 
   "children": [], 
   "end": "2260.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Menschen dann nur im Stich lassen oder die NGOs gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.080", 
   "children": [], 
   "end": "2262.880", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das l\u00e4uft letztlich auf dasselbe hinaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.880", 
   "children": [], 
   "end": "2266.320", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entspricht nicht unserem Weltbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.320", 
   "children": [], 
   "end": "2270.600", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geh\u00f6rt zur Realit\u00e4t: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.600", 
   "children": [], 
   "end": "2275.200", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Situationen und Orte auf dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.200", 
   "children": [], 
   "end": "2277.640", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in und an denen k\u00f6nnen Sie nicht helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.640", 
   "children": [], 
   "end": "2280.080", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie zur\u00fcckweichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.080", 
   "children": [], 
   "end": "2282.440", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.440", 
   "children": [], 
   "end": "2283.920", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.920", 
   "children": [], 
   "end": "2284.680", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.680", 
   "children": [], 
   "end": "2288.600", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr ihren Beitrag hier weiter leistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.600", 
   "children": [], 
   "end": "2288.920", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.920", 
   "children": [], 
   "end": "2291.560", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das mit einem breiten Ansatz geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.560", 
   "children": [], 
   "end": "2295.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich unter anderem mit der St\u00e4rkung der Sonderinitiativen \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.440", 
   "children": [], 
   "end": "2299.440", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c und \u201eEINEWELT ohne Hunger\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.440", 
   "children": [], 
   "end": "2305.520", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb danke ich bereits an dieser Stelle zum einen unseren Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.520", 
   "children": [], 
   "end": "2310.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den Entwicklungshelfern und stellvertretend f\u00fcr sie unserem Minister Gerd M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.080", 
   "children": [], 
   "end": "2318.480", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Ma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleisten wir n\u00e4mlich schnell wirksame Hilfe f\u00fcr die vulnerabelsten Bev\u00f6lkerungsgruppen und helfen damit vor allem Frauen und Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.480", 
   "children": [], 
   "end": "2318.800", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.800", 
   "children": [], 
   "end": "2321.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.720", 
   "children": [], 
   "end": "2323.720", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es deshalb keine andere Haltung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.720", 
   "children": [], 
   "end": "2328.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Menschen im S\u00fcdsudan zu unterst\u00fctzen und dem vorliegenden Antrag zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.800", 
   "children": [], 
   "end": "2329.400", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.400", 
   "children": [], 
   "end": "2330.280", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.280", 
   "children": [], 
   "end": "2331.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuffer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.160", 
   "children": [], 
   "end": "2332.200", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.200", 
   "children": [], 
   "end": "2335.280", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin Roth hat mich beim Wechsel dar\u00fcber unterrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.280", 
   "children": [], 
   "end": "2337.120", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wegen des massiven Zeitverzugs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.120", 
   "children": [], 
   "end": "2339.240", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir uns befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.240", 
   "children": [], 
   "end": "2339.640", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.640", 
   "children": [], 
   "end": "2344.320", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Zwischenfragen und keine Kurzinterventionen zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.320", 
   "children": [], 
   "end": "2347.240", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich dieser Entscheidung ausdr\u00fccklich an"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.240", 
   "children": [], 
   "end": "2348.320", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bitte auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.320", 
   "children": [], 
   "end": "2353.280", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Unmuts\u00e4u\u00dferungen Abstand zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.280", 
   "children": [], 
   "end": "2361.240", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt der Kollege Nikolas L\u00f6bel von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.240", 
   "children": [], 
   "end": "2362.080", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.080", 
   "children": [], 
   "end": "2363.200", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.200", 
   "children": [], 
   "end": "2367.800", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon viele Reden zur Mandatsverl\u00e4ngerung von UNMISS im S\u00fcdsudan geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.800", 
   "children": [], 
   "end": "2371.760", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch machen uns die blo\u00dfen Zahlen erneut sprachlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.760", 
   "children": [], 
   "end": "2373.840", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der S\u00fcdsudan hat 12\u00a0Millionen Einwohner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.840", 
   "children": [], 
   "end": "2378.560", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon sind 8\u00a0Millionen Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.560", 
   "children": [], 
   "end": "2382.040", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4,5\u00a0Millionen Menschen sind auf der Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.040", 
   "children": [], 
   "end": "2388.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 2\u00a0Millionen Kinder k\u00f6nnen aufgrund des Konflikts nicht mehr zur Schule gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.640", 
   "children": [], 
   "end": "2389.280", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.280", 
   "children": [], 
   "end": "2390.400", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.400", 
   "children": [], 
   "end": "2392.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine der schlimmsten humanit\u00e4ren Katastrophen unserer Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.960", 
   "children": [], 
   "end": "2394.320", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich ver\u00e4ndern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.320", 
   "children": [], 
   "end": "2395.520", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.520", 
   "children": [], 
   "end": "2403.600", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem kleinen Beitrag heute nicht das gro\u00dfe Ganze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.600", 
   "children": [], 
   "end": "2404.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.000", 
   "children": [], 
   "end": "2407.240", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes gerettete Menschenleben und jedes verhinderte Leid ist es wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.240", 
   "children": [], 
   "end": "2411.000", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute f\u00fcr diesen Einsatz zu stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.000", 
   "children": [], 
   "end": "2416.880", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 200\u00a0000\u00a0Menschen profitieren unmittelbar vom Schutz der UNMISS-Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.880", 
   "children": [], 
   "end": "2423.320", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie in den Schutzzonen der internationalen Gemeinschaft Sicherheit und Schutz finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.320", 
   "children": [], 
   "end": "2428.040", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese Schutzzonen w\u00e4ren auch diese Menschen dem sicheren Tod geweiht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.040", 
   "children": [], 
   "end": "2432.640", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe umfasst 1,72\u00a0Milliarden Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.640", 
   "children": [], 
   "end": "2439.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat allein seit dem Jahr\u00a02016 mehr als 170\u00a0Millionen Euro beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.320", 
   "children": [], 
   "end": "2442.680", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.680", 
   "children": [], 
   "end": "2449.920", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 1\u00a0500\u00a0Polizistinnen und Polizisten aus 63\u00a0Nationen leisten ihren Dienst vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.920", 
   "children": [], 
   "end": "2450.720", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle wollen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.720", 
   "children": [], 
   "end": "2451.880", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land zu befrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.880", 
   "children": [], 
   "end": "2452.560", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eFrieden\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.560", 
   "children": [], 
   "end": "2452.800", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.800", 
   "children": [], 
   "end": "2456.200", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei diesen furchteinfl\u00f6\u00dfenden Zahlen \u00fcberhaupt in den Mund zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.200", 
   "children": [], 
   "end": "2457.160", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gewagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.160", 
   "children": [], 
   "end": "2459.840", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wir w\u00fcrden keinen milit\u00e4rischen Einsatz unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.840", 
   "children": [], 
   "end": "2468.440", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er nicht der Sicherung der humanit\u00e4ren Versorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.440", 
   "children": [], 
   "end": "2477.280", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Absicherung von Hilfsorganisationen und der Unterst\u00fctzung der wieder z\u00f6gerlich verlaufenden Friedensgespr\u00e4che dienen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.280", 
   "children": [], 
   "end": "2479.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen sind davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.800", 
   "children": [], 
   "end": "2482.800", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beilegung des Konflikts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.800", 
   "children": [], 
   "end": "2494.600", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Minderung der Folgen f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung und der Wiederaufbau ohne die intensive und ohne die milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung seitens der internationalen Gemeinschaft nicht vorstellbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.600", 
   "children": [], 
   "end": "2494.960", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.960", 
   "children": [], 
   "end": "2497.320", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir ganz kurz eine Intervention.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.320", 
   "children": [], 
   "end": "2498.960", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.960", 
   "children": [], 
   "end": "2500.800", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.800", 
   "children": [], 
   "end": "2504.440", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich nach 35\u00a0Minuten des Nichtwiedersehens freut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.440", 
   "children": [], 
   "end": "2506.080", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich wiederzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.080", 
   "children": [], 
   "end": "2508.920", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb Gespr\u00e4che beginnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.920", 
   "children": [], 
   "end": "2509.720", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.720", 
   "children": [], 
   "end": "2512.840", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder Redner dieses Hauses Aufmerksamkeit verdient hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.840", 
   "children": [], 
   "end": "2514.320", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.320", 
   "children": [], 
   "end": "2515.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gespr\u00e4che zu unterlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.840", 
   "children": [], 
   "end": "2518.320", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.320", 
   "children": [], 
   "end": "2521.000", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns eint der Wille\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.000", 
   "children": [], 
   "end": "2522.720", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen den Menschen im S\u00fcdsudan helfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.720", 
   "children": [], 
   "end": "2524.520", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch uns trennt der Blick auf die Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.520", 
   "children": [], 
   "end": "2526.000", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den hier einige leider verweigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.000", 
   "children": [], 
   "end": "2528.040", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.040", 
   "children": [], 
   "end": "2532.280", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen in Soldaten stets die Besatzer einer fremden Macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.280", 
   "children": [], 
   "end": "2534.040", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten k\u00f6nnen aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.040", 
   "children": [], 
   "end": "2535.360", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Geschichte gezeigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.360", 
   "children": [], 
   "end": "2537.520", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Befreier wahrgenommen werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.520", 
   "children": [], 
   "end": "2540.160", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Befreier und Besch\u00fctzer von Frauen und Kindern vor Unterdr\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.160", 
   "children": [], 
   "end": "2540.520", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.520", 
   "children": [], 
   "end": "2541.520", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missbrauch und Tod."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.520", 
   "children": [], 
   "end": "2543.200", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.200", 
   "children": [], 
   "end": "2544.560", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie hier sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.560", 
   "children": [], 
   "end": "2548.440", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Milit\u00e4reinsatz sei weder besonders wirksam noch alternativlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.440", 
   "children": [], 
   "end": "2553.520", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei ein blo\u00dfes Weiter-so oder ein Dokument des Scheiterns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.520", 
   "children": [], 
   "end": "2557.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich Ihnen nur antworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.800", 
   "children": [], 
   "end": "2559.880", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfen kann man in dieser Situation nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.880", 
   "children": [], 
   "end": "2564.760", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man sich in diesem Haus als friedvollen Pazifisten ausgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.760", 
   "children": [], 
   "end": "2573.040", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern indem man vor Gott zu seiner Verantwortung zur Menschlichkeit steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.040", 
   "children": [], 
   "end": "2576.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im S\u00fcdsudan brauchen unsere Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.680", 
   "children": [], 
   "end": "2583.120", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden diese Hilfe auch weiterhin bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.120", 
   "children": [], 
   "end": "2584.840", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.840", 
   "children": [], 
   "end": "2591.520", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derzeit leisten 16 tapfere Angeh\u00f6rige der Bundeswehr ihren Dienst im S\u00fcdsudan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.520", 
   "children": [], 
   "end": "2592.480", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Soldaten sind Helden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.480", 
   "children": [], 
   "end": "2593.160", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.160", 
   "children": [], 
   "end": "2596.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr 82\u00a0Millionen Deutsche stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.640", 
   "children": [], 
   "end": "2598.400", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht wegschauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.400", 
   "children": [], 
   "end": "2603.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die auch im S\u00fcdsudan ihrer internationalen Verantwortung gerecht werden wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.840", 
   "children": [], 
   "end": "2606.000", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Otten von der FDP\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.000", 
   "children": [], 
   "end": "2606.680", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.680", 
   "children": [], 
   "end": "2608.280", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich entschuldige mich vielmals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.280", 
   "children": [], 
   "end": "2610.680", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von Lambsdorff.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.680", 
   "children": [], 
   "end": "2613.280", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war der Kollege Otten von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.280", 
   "children": [], 
   "end": "2614.600", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorhin sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.600", 
   "children": [], 
   "end": "2617.680", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der S\u00fcdsudan sei quasi ein Failed State. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.680", 
   "children": [], 
   "end": "2619.160", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe viele Debatten hier geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.160", 
   "children": [], 
   "end": "2621.840", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD stellt sich hierhin und sagt mehrfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.840", 
   "children": [], 
   "end": "2625.000", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Vereinte Nationen nicht alles getan h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.000", 
   "children": [], 
   "end": "2628.040", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Warlords und der Kriegstreiber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.040", 
   "children": [], 
   "end": "2633.440", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der rivalisierenden Truppen vor Ort und der damit verbundenen Waffenlieferungen Herr zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.440", 
   "children": [], 
   "end": "2641.840", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens nach Ihrem privaten Abstecher nach Syrien m\u00fcssten Sie doch Gewissheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.840", 
   "children": [], 
   "end": "2642.560", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwer es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.560", 
   "children": [], 
   "end": "2645.960", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Krisenherde zu beherrschen oder sie gar zu beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.960", 
   "children": [], 
   "end": "2647.640", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.640", 
   "children": [], 
   "end": "2648.880", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit komme ich zum Schluss\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.880", 
   "children": [], 
   "end": "2649.960", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.960", 
   "children": [], 
   "end": "2652.000", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.000", 
   "children": [], 
   "end": "2653.920", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind Volksvertreter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.920", 
   "children": [], 
   "end": "2654.560", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.560", 
   "children": [], 
   "end": "2657.800", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie sind jetzt Volksvertreter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.800", 
   "children": [], 
   "end": "2659.960", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Hampel sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.960", 
   "children": [], 
   "end": "2663.480", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr sei ein verwahrloster Tr\u00fcmmerhaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.480", 
   "children": [], 
   "end": "2665.880", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt noch einen Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.880", 
   "children": [], 
   "end": "2666.760", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.760", 
   "children": [], 
   "end": "2674.360", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Antwort darauf ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.360", 
   "children": [], 
   "end": "2677.080", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist der Stolz dieses Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.080", 
   "children": [], 
   "end": "2680.680", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Stolz geh\u00f6rt wieder aufpoliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.680", 
   "children": [], 
   "end": "2685.120", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Stolz geh\u00f6rt wieder mehr investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.120", 
   "children": [], 
   "end": "2686.240", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber h\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.240", 
   "children": [], 
   "end": "2688.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Stolz st\u00e4ndig zu demolieren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.520", 
   "children": [], 
   "end": "2690.760", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen zu unseren Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.760", 
   "children": [], 
   "end": "2694.200", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte votieren Sie heute f\u00fcr die Mandatsverl\u00e4ngerung und f\u00fcr diesen Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.200", 
   "children": [], 
   "end": "2695.000", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.000", 
   "children": [], 
   "end": "2695.760", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.760", 
   "children": [], 
   "end": "2696.600", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege L\u00f6bel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.600", 
   "children": [], 
   "end": "2696.680", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein Riesengl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.680", 
   "children": [], 
   "end": "2769.040", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie der letzte Redner waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.040", 
   "children": [], 
   "end": "2775.960", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst h\u00e4tte ich der CDU/CSU-Fraktion noch zwei Minuten Redezeit abziehen m\u00fcssen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.960", 
   "children": [], 
   "end": "2777.400", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.400", 
   "children": [], 
   "end": "2800.200", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Mission der Vereinten Nationen in der Republik S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.200", 
   "children": [], 
   "end": "2810.840", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "(UNMISS). "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.840", 
   "children": [], 
   "end": "2817.720", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1303, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.720", 
   "children": [], 
   "end": "2823.520", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1095 anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.520", 
   "children": [], 
   "end": "2829.760", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.760", 
   "children": [], 
   "end": "2831.680", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.680", 
   "children": [], 
   "end": "2833.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.120", 
   "children": [], 
   "end": "2835.720", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.720", 
   "children": [], 
   "end": "2836.480", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.480", 
   "children": [], 
   "end": "2837.560", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.560", 
   "children": [], 
   "end": "2838.840", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmun g \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.840", 
   "children": [], 
   "end": "2841.000", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Bundestages im Saal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.000", 
   "children": [], 
   "end": "2842.480", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimmkarte nicht abgegeben hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.480", 
   "children": [], 
   "end": "2844.240", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erkennbar nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.240", 
   "children": [], 
   "end": "2848.080", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.080", 
   "children": [], 
   "end": "2849.360", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.360", 
   "children": [], 
   "end": "2854.360", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.360", 
   "children": [], 
   "end": "2857.000", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe nun mehr Tagesordnungspunkt\u00a011 auf:"
   ]
  }
 ]
}