{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen wundersch\u00f6nen guten Abend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mittlerweile 22.30\u00a0Uhr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Soldaten gibt es eine Arbeitszeitrichtlinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der eine k\u00fcrzere Arbeitszeit festgelegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir zeigen mit dieser Debatte auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von der Uhrzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Mandaten lange besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oftmals haben die Soldaten den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit Sinn und Zweck der Mandate nicht richtig auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben allein heute sechs Stunden \u00fcber die Mandate gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich ein Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aufmerksam dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir es tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das den B\u00fcrgern zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade schon geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine kleine Einheit mit drei Soldaten und sieben Polizeibeamten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch im Ausschuss sehr lange dar\u00fcber diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Sitzungswoche \u00fcber Mandatseins\u00e4tze diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eins war in den ganzen Diskussionen der letzten zwei Sitzungswochen deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anerkennung der Leistung der Soldaten und der Polizisten vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob es eine kleine oder eine gro\u00dfe Einheit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber gibt es einen breiten Konsens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwar links ein paar Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mal abdriften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber irgendwann werden auch sie begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ohne Stabilit\u00e4t und ohne Sicherheit keine humanit\u00e4re Hilfe m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir den Einsatz der Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bis heute von Ihnen noch nicht ein Argument oder einen L\u00f6sungsansatz geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern immer nur destruktive Kritik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zu den Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege V\u00f6pel von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Koob, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Ullrich und ich haben von der humanit\u00e4ren Hilfe gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch die symbolische Verantwortung genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Herr Kollege Kulitz von der FDP hat von unserer Verantwortung in der Welt gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja auf der rechten Seite Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir alleine da mitmischen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir auch eine Vorbildfunktion haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Bundespr\u00e4sident Gauck auf der Sicherheitskonferenz 2014 gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss mehr Verantwortung in der Welt \u00fcbernehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen diese Verantwortung wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir machen eine gute Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich nat\u00fcrlich freut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Bilanz von UNAMID: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine bessere humanit\u00e4re Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage ist etwas stabiler geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird die Einheit verkleinert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Mission wird ver\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben hat Herr von Holtz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja neu im Deutschen Bundestag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich \u00fcber Ihre erste Rede sehr gefreut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer regionalen Verantwortung gesprochen und davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Verantwortung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber etwas k\u00f6nnen Sie nicht wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bundesentwicklungsminister Gerd M\u00fcller hat das Thema Afrika wirklich auf die Agenda geholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen verbinden Afrika mit Krisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katastrophen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunger und D\u00fcrre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Afrika ist f\u00fcr mich ein Kontinent der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika ist zukunftsorientiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein junger Kontinent ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Kontinent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 2050\u00a0 2\u00a0Milliarden Menschen haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Anzahl wird sich also verdoppeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen brauchen eine Perspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie von der AfD auch kein Argument mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie alle nach Europa kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen brauchen eine Perspektive in ihrer Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen sie unsere Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}