{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsbildungsbericht\u00a02018"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Update f\u00fcr die berufliche Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.760", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Exzellenzinitiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und flexible Ausbildungsstrukturen auf den Weg bringen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jungen Menschen eine gute Ausbildung erm\u00f6glichen und die Ausbildungsqualit\u00e4t verbessern"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildungsgerechtigkeit schafft Zukunftsf\u00e4higkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung garantieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachkr\u00e4fte sichern"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Bundesministerin Anja Karliczek das Wort f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Platzwechsel m\u00f6glichst z\u00fcgig durchzuf\u00fchren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nur wenige L\u00e4nder weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Jugendliche so gute Zukunftschancen haben wie hier in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Jugendarbeitslosigkeit liegt bei gut 6\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist europaweit eine der niedrigsten Quoten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wesentlicher Grund f\u00fcr diesen Erfolg ist unsere duale Berufsausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bietet jedes Jahr mehr als einer halben Million junger Menschen die Chance auf einen erfolgreichen Einstieg in die Berufswelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mit einigen konkreten Zahlen aus dem Berufsbildungsbericht beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Ausbildungsjahr hat die Wirtschaft \u00fcber 556\u00a0000\u00a0Stellen angeboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 10\u00a0000 mehr als im vergangenen Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "523\u00a0000\u00a0Ausbildungsvertr\u00e4ge wurden neu abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben wir endlich wieder mehr Auszubildende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders stark war die Zunahme der betrieblich geschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist die Zahl um fast 5\u00a0000 gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Bewerbern standen also zuletzt 105\u00a0Ausbildungsangebote gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen auf einen Ausbildungsplatz sind so gut wie seit mehr als 20\u00a0Jahren nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine stolze Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier gemeinsam erbracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich bin froh \u00fcber diese Art der Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft und Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Bereich der beruflichen Bildung leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa und weltweit sind wir damit eine der f\u00fchrenden Berufsbildungsnationen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran besteht kein Zweifel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch gibt sich diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebe ich mich pers\u00f6nlich damit nicht zufrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen noch besser werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den vergangenen Jahren haben wir sehr auf die Hochschulen geschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist die berufliche Bildung im Verst\u00e4ndnis der jungen Menschen ein wenig ins Hintertreffen geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollen die sogenannten Abbrecherquoten f\u00fcr mich nicht das gr\u00f6\u00dfte Problem sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn trotz vieler Falschmeldungen ist es tats\u00e4chlich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Ausbildungsabbr\u00fcche sehr viel niedriger ist als im Hochschulbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich hier auch sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Vertragsl\u00f6sung mit Neubeginn ist eine freie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "individuelle Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir verteidigen und gerade nicht kritisieren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist doch nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den jungen Menschen die T\u00fcr ge\u00f6ffnet bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe die Herausforderungen in der beruflichen Bildung vor allem in drei Bereichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen wieder mehr Jugendliche f\u00fcr die berufliche Bildung begeistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die berufliche Bildung fit machen f\u00fcr eine moderne digitalisierte Arbeitswelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen wieder mehr Betriebe f\u00fcr die Ausbildung gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle jungen Menschen in unserem Land die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Talente zu entfalten und erfolgreich ins Berufsleben zu starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es viele M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nach Neigung und F\u00e4higkeiten m\u00fcssen sich junge Menschen f\u00fcr ihren Weg entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihnen dabei bewusst ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akademische Bildung und berufliche Bildungswege sind gleichwertige Bildungswege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in dieser Zeit der schnellen Entwicklungen ist die enge Verzahnung von Theorie und Praxis eine solide Basis f\u00fcr die eigene berufliche Karriere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich noch st\u00e4rker im Bewusstsein der Menschen verankern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "280.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei den Eltern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bildungssystem ist durchl\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine Ausbildung macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann sp\u00e4ter studieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer mit einem Studium beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann f\u00fcr die Weiterbildung die beruflichen Weiterbildungsstufen nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Karrierechancen in der beruflichen Bildung m\u00f6chte ich noch weiter verbessern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gerade auch Leistungstr\u00e4ger sollen in der beruflichen Bildung gef\u00f6rdert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden klare und attraktive Fortbildungsstufen im Berufsbildungsgesetz etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.160", 
   "children": [], 
   "end": "320.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Personalabteilungen sofort erkennen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Kompetenzen eine Kandidatin oder ein Kandidat mitbringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "331.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Aufstiegs-BAf\u00f6G mit einem attraktiven Angebot f\u00fcr jede Stufe ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das sorgt f\u00fcr Gleichwertigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.440", 
   "children": [], 
   "end": "343.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch die Mindestausbildungsverg\u00fctung ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.800", 
   "children": [], 
   "end": "347.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ein klares Signal der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die duale Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "351.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Schieflagen zu adressieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.400", 
   "children": [], 
   "end": "358.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.320", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gleichwertigkeit der beruflichen Bildung steht f\u00fcr diese Bundesregierung ganz oben auf der bildungspolitischen Agenda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur abstrakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit klaren Schritten und konkreten Verbesserungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.960", 
   "children": [], 
   "end": "373.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die jungen Menschen m\u00fcssen sich bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.520", 
   "children": [], 
   "end": "381.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt blieben zum 30.\u00a0September 2017 fast 50\u00a0000\u00a0Ausbildungsstellen unbesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.400", 
   "children": [], 
   "end": "386.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur gleichen Zeit standen fast 25\u00a0000\u00a0Jugendliche ohne Ausbildungsplatz da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.960", 
   "children": [], 
   "end": "388.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.240", 
   "children": [], 
   "end": "390.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen den jungen Menschen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.240", 
   "children": [], 
   "end": "394.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine solide Ausbildung immer einen guten Start ins Leben bedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.520", 
   "children": [], 
   "end": "403.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die h\u00f6chste Arbeitslosigkeit haben wir dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschen ohne Schulabschluss und ohne Berufsabschluss unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "409.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gilt es anzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.480", 
   "children": [], 
   "end": "411.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu werde ich meinen Beitrag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t geh\u00f6ren zur Arbeitswirklichkeit der deutschen Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.560", 
   "children": [], 
   "end": "422.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Wirklichkeit m\u00fcssen wir auch die jungen Menschen vertraut machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.480", 
   "children": [], 
   "end": "427.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie h\u00e4ufig j\u00fcnger sind als Studierende und deshalb vielleicht etwas zur\u00fcckhaltender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.800", 
   "children": [], 
   "end": "431.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Ausbildungspl\u00e4tze nicht am Heimatort angeboten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.440", 
   "children": [], 
   "end": "433.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.360", 
   "children": [], 
   "end": "440.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder das Wohnen in der N\u00e4he des Ausbildungsplatzes oder das t\u00e4gliche \u00dcberwinden der Wegstrecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.240", 
   "children": [], 
   "end": "445.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehe ich dringenden Bedarf f\u00fcr neue Anreize und werde nach guten L\u00f6sungen suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.720", 
   "children": [], 
   "end": "448.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich bei meinem zweiten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.440", 
   "children": [], 
   "end": "452.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Ausbildung zukunftssicher machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.400", 
   "children": [], 
   "end": "454.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen wir um ein Thema nicht herum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.560", 
   "children": [], 
   "end": "456.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.480", 
   "children": [], 
   "end": "460.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anforderungen an Arbeitnehmer in den klassischen Berufen ver\u00e4ndern sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.560", 
   "children": [], 
   "end": "462.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Berufe entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.960", 
   "children": [], 
   "end": "466.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Berufsausbildung muss junge Menschen darauf vorbereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.840", 
   "children": [], 
   "end": "469.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Ausbildungsordnungen sind schon angepasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.720", 
   "children": [], 
   "end": "473.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch die Digitalisierung betrifft jeden Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.280", 
   "children": [], 
   "end": "479.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir die Modernisierung der Ausbildungsordnungen weiter gezielt vorantreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.040", 
   "children": [], 
   "end": "485.040", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.040", 
   "children": [], 
   "end": "491.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung m\u00fcssen wir an der Geschwindigkeit des modernen Lebens und Arbeitens ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.640", 
   "children": [], 
   "end": "494.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei einerseits um die Ausstattung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.320", 
   "children": [], 
   "end": "498.200", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Berufsausbildung braucht entsprechende Ausstattung in der Berufsschule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.200", 
   "children": [], 
   "end": "502.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fortschritt der Unternehmen muss sich in den Berufsschulen abbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits geht es um gut ausgebildete Lehrkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.600", 
   "children": [], 
   "end": "509.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fachlich und didaktisch anspruchsvollen Unterricht machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.920", 
   "children": [], 
   "end": "511.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsschulen sind Orte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.600", 
   "children": [], 
   "end": "515.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die moderne Arbeitswelt f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.360", 
   "children": [], 
   "end": "520.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss jeder sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.920", 
   "children": [], 
   "end": "521.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sie betritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.400", 
   "children": [], 
   "end": "522.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum dritten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.640", 
   "children": [], 
   "end": "525.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsbetriebsquote stagniert bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist 2017 leicht gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.160", 
   "children": [], 
   "end": "532.080", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der Anteil der Kleinstbetriebe nimmt ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.080", 
   "children": [], 
   "end": "533.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde mit der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.200", 
   "children": [], 
   "end": "536.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sozialpartnern und den L\u00e4ndern dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.120", 
   "children": [], 
   "end": "541.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir gerade auch wieder kleine und mittlere Betriebe f\u00fcr die Ausbildung begeistern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.680", 
   "children": [], 
   "end": "543.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ihnen gezielt helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.680", 
   "children": [], 
   "end": "546.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr die Ausbildung junger Menschen zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.920", 
   "children": [], 
   "end": "550.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in kleinen Betrieben k\u00f6nnen junge Menschen die komplexe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.680", 
   "children": [], 
   "end": "554.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeitsteilige Wirtschaft h\u00e4ufig sehr gut kennenlernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.680", 
   "children": [], 
   "end": "557.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfristig wollen wir deshalb M\u00f6glichkeiten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.520", 
   "children": [], 
   "end": "564.080", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit 6\u00a0000\u00a0Mitarbeiter in kleineren Betrieben eine Ausbilderqualifizierung mit Unterst\u00fctzung des Bundes erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.080", 
   "children": [], 
   "end": "571.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem will ich den geplanten neuen Berufsbildungspakt und die Allianz f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.680", 
   "children": [], 
   "end": "574.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.880", 
   "children": [], 
   "end": "576.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.280", 
   "children": [], 
   "end": "582.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich m\u00f6glichst viele Betriebe ihrer gesellschaftlichen Verantwortung stellen und gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.160", 
   "children": [], 
   "end": "584.600", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "attraktive Ausbildungspl\u00e4tze anbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.600", 
   "children": [], 
   "end": "590.320", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so werden wir zusammen den sich abzeichnenden massiven Fachkr\u00e4ftemangel meistern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.320", 
   "children": [], 
   "end": "592.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.840", 
   "children": [], 
   "end": "595.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen die Berufsbildung neu denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.600", 
   "children": [], 
   "end": "598.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufliche Bildung erm\u00f6glicht es uns Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.200", 
   "children": [], 
   "end": "599.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.360", 
   "children": [], 
   "end": "600.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.520", 
   "children": [], 
   "end": "601.680", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in uns steckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.680", 
   "children": [], 
   "end": "605.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erfolgreich unsere beruflichen Wege zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.280", 
   "children": [], 
   "end": "610.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufliche Bildung h\u00f6rt nicht mit dem Ende der Erstausbildung im Jugendalter auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.560", 
   "children": [], 
   "end": "612.040", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.040", 
   "children": [], 
   "end": "614.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen lebenslang die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.760", 
   "children": [], 
   "end": "615.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.560", 
   "children": [], 
   "end": "617.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sie auch Freude daran haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.880", 
   "children": [], 
   "end": "618.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.720", 
   "children": [], 
   "end": "619.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.760", 
   "children": [], 
   "end": "623.080", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Privaten und bis ins hohe Alter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.080", 
   "children": [], 
   "end": "631.200", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn nur so er\u00f6ffnen sich f\u00fcr jeden in einer sich rasant ver\u00e4ndernden Welt Chancen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.200", 
   "children": [], 
   "end": "634.080", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.080", 
   "children": [], 
   "end": "635.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.440", 
   "children": [], 
   "end": "639.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz herzlichen Dank an Sie.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.000", 
   "children": [], 
   "end": "648.080", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion die Kollegin Nicole H\u00f6chst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.080", 
   "children": [], 
   "end": "650.760", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.760", 
   "children": [], 
   "end": "651.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.840", 
   "children": [], 
   "end": "653.480", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.480", 
   "children": [], 
   "end": "659.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorhaben der Ministerin sowie alle vorliegenden Antr\u00e4ge eint der unbedingte Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.760", 
   "children": [], 
   "end": "663.440", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jungen Menschen eine Perspektive zu er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.440", 
   "children": [], 
   "end": "665.800", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemanden zur\u00fcckzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.800", 
   "children": [], 
   "end": "667.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.440", 
   "children": [], 
   "end": "668.760", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.760", 
   "children": [], 
   "end": "672.520", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gemeinsame Ziel aller Fraktionen ist unstrittig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.520", 
   "children": [], 
   "end": "679.720", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Zahl von Jugendlichen erfolgreich in Ausbildungen zu bringen und dort auch zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.720", 
   "children": [], 
   "end": "681.880", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie Berufe lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.880", 
   "children": [], 
   "end": "684.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie als Berufung leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.240", 
   "children": [], 
   "end": "685.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.640", 
   "children": [], 
   "end": "687.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Betriebe und Unternehmen kurz-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.960", 
   "children": [], 
   "end": "688.320", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.320", 
   "children": [], 
   "end": "692.480", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig mit den dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ften auszustatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.480", 
   "children": [], 
   "end": "693.720", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.720", 
   "children": [], 
   "end": "694.560", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.560", 
   "children": [], 
   "end": "695.800", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt ein Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.800", 
   "children": [], 
   "end": "699.040", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt kommen alle diese Ma\u00dfnahmen zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.040", 
   "children": [], 
   "end": "700.560", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie greifen zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.560", 
   "children": [], 
   "end": "704.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten uns eine gro\u00dfe Vielzahl von Abiturienten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.360", 
   "children": [], 
   "end": "707.400", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu einer Vielzahl von Studienabbrechern f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.400", 
   "children": [], 
   "end": "710.600", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Hochschulreife unterm Strich keine mehr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.600", 
   "children": [], 
   "end": "713.840", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der AfD halten die herrschende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.840", 
   "children": [], 
   "end": "722.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlagseitig abi\u00adturbetonende Bildungspolitik f\u00fcr einen sehr teuren Umweg in Ausbildungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.000", 
   "children": [], 
   "end": "725.600", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss zum Wohle aller schleunigst umgesteuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.600", 
   "children": [], 
   "end": "727.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin hat es gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.480", 
   "children": [], 
   "end": "730.520", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ben\u00f6tigt wieder mehr Meister statt Master."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.520", 
   "children": [], 
   "end": "735.280", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten uns au\u00dferdem eine Mittlere Reife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.280", 
   "children": [], 
   "end": "737.760", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Abschluss von vor 20\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.760", 
   "children": [], 
   "end": "739.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer dem Namen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.200", 
   "children": [], 
   "end": "741.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rein gar nichts mehr gemein hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.720", 
   "children": [], 
   "end": "748.600", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser derzeitiges ideologiebeseeltes Schulsystem mit dem \u201eEine Schule f\u00fcr alle\u201c-Fimmel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.600", 
   "children": [], 
   "end": "751.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Inklusion um jeden Preis"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.160", 
   "children": [], 
   "end": "760.600", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der zunehmend wissensfreien Kompetenzorientierung f\u00e4hrt unsere Bildungsnation laut krachend an die Wand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.600", 
   "children": [], 
   "end": "762.520", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich \u00fcberzeichne jetzt vielleicht ein bisschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.520", 
   "children": [], 
   "end": "763.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht viel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.440", 
   "children": [], 
   "end": "769.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache allen \u00dcbels beginnt bereits in der Grundschule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.400", 
   "children": [], 
   "end": "780.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sch\u00fcler mancherorts fl\u00e4chendeckend frei von Deutschkenntnissen in \u201eSchulen mit Courage\u201c im Kampf gegen rechts geschult werden und besser wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.160", 
   "children": [], 
   "end": "784.880", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Franzosen blo\u00df nicht den Front National w\u00e4hlen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.880", 
   "children": [], 
   "end": "788.400", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass sie sp\u00e4ter sinnerfassend lesen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.400", 
   "children": [], 
   "end": "796.640", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Sch\u00fcler eine der \u201egl\u00fccklichen\u201c Schulen mit bereits implementierter Erziehung zur sogenannten \u201eSexualit\u00e4t der Vielfalt\u201c besuchen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.640", 
   "children": [], 
   "end": "797.200", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist sichergestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.200", 
   "children": [], 
   "end": "802.480", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie am Ende der vierten Klasse besser Kondome \u00fcber Gummipenisse rollen k\u00f6nnen als das gro\u00dfe und kleine Einmaleins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.480", 
   "children": [], 
   "end": "803.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schande!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.400", 
   "children": [], 
   "end": "805.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.000", 
   "children": [], 
   "end": "809.800", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Bildungssystem war noch nie so ungerecht wie heute und noch nie so zukunftsuntauglich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.800", 
   "children": [], 
   "end": "811.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motivation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.160", 
   "children": [], 
   "end": "812.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.000", 
   "children": [], 
   "end": "819.720", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungsbereitschaft und Disziplin sind Grundvoraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Wissensvermittlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.720", 
   "children": [], 
   "end": "822.600", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleichendes und kultursensibles Dulden st\u00e4ndiger Extraw\u00fcrste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.600", 
   "children": [], 
   "end": "823.720", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulverweigerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.720", 
   "children": [], 
   "end": "824.880", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Null-Bock-Mentalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.880", 
   "children": [], 
   "end": "825.640", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Disziplinlosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.640", 
   "children": [], 
   "end": "831.280", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobbing und Gewalt in der Schule hingegen sind Garanten f\u00fcr die Produktion von Schulabbrechern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.280", 
   "children": [], 
   "end": "834.960", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beinahe jeder 17.\u00a0Sch\u00fcler verl\u00e4sst die Schule ganz ohne Abschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.960", 
   "children": [], 
   "end": "843.600", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Chancenspiegel\u00a02017 der Bertelsmann-Stiftung sind besonders Jugendliche aus benachteiligten Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.600", 
   "children": [], 
   "end": "847.600", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr h\u00e4ufig mit ausl\u00e4ndischem Pass oder Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.600", 
   "children": [], 
   "end": "848.440", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.440", 
   "children": [], 
   "end": "848.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.960", 
   "children": [], 
   "end": "852.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bringen dann auch die kostenaufwendigen Ma\u00dfnahmen zur Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.320", 
   "children": [], 
   "end": "854.640", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildungsplatzgarantien und Exzellenzinitiativen nichts mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.640", 
   "children": [], 
   "end": "860.520", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Betroffenen leben auf Kosten der Allgemeinheit mit einem sehr viel h\u00f6heren Risiko f\u00fcr Arbeitslosigkeit und Kriminalit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.520", 
   "children": [], 
   "end": "862.040", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange der schulische Unterbau nicht stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.040", 
   "children": [], 
   "end": "864.480", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Ihre Vorschl\u00e4ge mehrheitlich vor allem teuer und absehbar unwirksam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.480", 
   "children": [], 
   "end": "871.120", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also in einer gemeinsamen Kraftanstrengung aller Parteien im Bund und in den L\u00e4ndern unser Schulsystem endlich wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.120", 
   "children": [], 
   "end": "874.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und somit den Grundstein legen f\u00fcr Ihre zum Teil grunds\u00e4tzlich diskussionsw\u00fcrdigen Ideen zur beruflichen Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.080", 
   "children": [], 
   "end": "875.440", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.440", 
   "children": [], 
   "end": "876.920", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.920", 
   "children": [], 
   "end": "880.720", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Rainer Spiering."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.720", 
   "children": [], 
   "end": "881.960", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.960", 
   "children": [], 
   "end": "882.920", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.920", 
   "children": [], 
   "end": "883.360", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.360", 
   "children": [], 
   "end": "885.400", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.400", 
   "children": [], 
   "end": "886.360", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.360", 
   "children": [], 
   "end": "887.800", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.800", 
   "children": [], 
   "end": "890.160", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn mir meine Redezeit daf\u00fcr nicht zu schade w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.160", 
   "children": [], 
   "end": "894.360", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich mich tats\u00e4chlich Sequenz f\u00fcr Sequenz mit Ihrem uns\u00e4glichen Unsinn und Ihrer Unkenntnis zur Berufsbildung auseinandersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.360", 
   "children": [], 
   "end": "895.200", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das werde ich nat\u00fcrlich nicht tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.200", 
   "children": [], 
   "end": "895.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.760", 
   "children": [], 
   "end": "898.440", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie sich noch nie mit Berufsbildung auseinandergesetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.440", 
   "children": [], 
   "end": "899.520", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht Ihre Rede deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.520", 
   "children": [], 
   "end": "900.600", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Kenntnisse! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.600", 
   "children": [], 
   "end": "902.160", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Schule w\u00fcrde man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.160", 
   "children": [], 
   "end": "902.560", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sechs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.560", 
   "children": [], 
   "end": "902.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.960", 
   "children": [], 
   "end": "903.880", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.880", 
   "children": [], 
   "end": "905.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich ein bewegender Moment. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.200", 
   "children": [], 
   "end": "919.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dankenswerterweise die Sprecherfunktion f\u00fcr die Arbeitsgruppe Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bekommen und werde den Bildungsausschuss verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.920", 
   "children": [], 
   "end": "920.840", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tut mir wirklich weh,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.840", 
   "children": [], 
   "end": "923.920", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Berufsbildung f\u00fcr mich eine Herzensangelegenheit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.920", 
   "children": [], 
   "end": "929.160", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten Jahre mit Ihnen hier im Parlament habe ich trotz unterschiedlicher Meinungen genossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.160", 
   "children": [], 
   "end": "931.080", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich durfte auch durchaus Erkenntnisse gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.080", 
   "children": [], 
   "end": "931.680", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorher nicht hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.680", 
   "children": [], 
   "end": "933.480", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank an alle daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.480", 
   "children": [], 
   "end": "934.520", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir aber sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.520", 
   "children": [], 
   "end": "938.200", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich in Yasmin Fahimi eine ganz tolle Nachfolgerin habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.200", 
   "children": [], 
   "end": "941.600", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Sache brennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.600", 
   "children": [], 
   "end": "947.960", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich f\u00fcr Berufsbildung Zeit nehmen und ein Herz daf\u00fcr haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.960", 
   "children": [], 
   "end": "952.000", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf kommt es an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.000", 
   "children": [], 
   "end": "956.320", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung ist eines der zentralen Standbeine der Wirtschaft in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.320", 
   "children": [], 
   "end": "963.680", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf vielen Delegationsreisen und vor allen Dingen bei Besuchen ausl\u00e4ndischer Delegationen in Deutschland wurde uns immer wieder signalisiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.680", 
   "children": [], 
   "end": "964.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.280", 
   "children": [], 
   "end": "968.000", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir k\u00f6nnen Akademiker gut ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.000", 
   "children": [], 
   "end": "970.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir k\u00f6nnen gute Ingenieure ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.440", 
   "children": [], 
   "end": "971.800", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eines haben wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.800", 
   "children": [], 
   "end": "974.720", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "euer duales Berufsausbildungssystem.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.720", 
   "children": [], 
   "end": "986.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreter aus dem Ausland haben mir immer wieder ihren Eindruck gespiegelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.840", 
   "children": [], 
   "end": "992.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Gro\u00dfteil des wirtschaftlichen Erfolges dieses Landes basiert auf der dualen Berufsausbildung mit all dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.360", 
   "children": [], 
   "end": "993.600", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dazugeh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.600", 
   "children": [], 
   "end": "994.120", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.120", 
   "children": [], 
   "end": "997.600", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen erfolgreichen Weg weiterbeschreiten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.600", 
   "children": [], 
   "end": "1000.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen unsere Bem\u00fchungen auch intensivieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.960", 
   "children": [], 
   "end": "1003.240", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns der beruflichen Bildung mit all dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.240", 
   "children": [], 
   "end": "1004.040", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.040", 
   "children": [], 
   "end": "1006.160", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch viel intensiver widmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.160", 
   "children": [], 
   "end": "1010.960", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns liegen hier Antr\u00e4ge von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.960", 
   "children": [], 
   "end": "1012.840", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP und den Gr\u00fcnen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.840", 
   "children": [], 
   "end": "1016.360", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir die Antr\u00e4ge sehr genau angeschaut und sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.360", 
   "children": [], 
   "end": "1020.040", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem dieser Antr\u00e4ge stehen Wahrheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.040", 
   "children": [], 
   "end": "1021.640", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.640", 
   "children": [], 
   "end": "1022.960", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Stakeholder beteiligt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.960", 
   "children": [], 
   "end": "1026.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich nicht weiter schlimm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.120", 
   "children": [], 
   "end": "1030.680", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann mit gro\u00dfem Selbstbewusstsein sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.680", 
   "children": [], 
   "end": "1035.600", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialdemokratie kommt auch ohne diese Stakeholder aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.600", 
   "children": [], 
   "end": "1041.800", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat sich eine eigene Meinung gebildet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.800", 
   "children": [], 
   "end": "1043.920", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.920", 
   "children": [], 
   "end": "1045.280", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Rede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.280", 
   "children": [], 
   "end": "1048.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das sage ich mit gro\u00dfem Selbstbewusstsein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.640", 
   "children": [], 
   "end": "1054.000", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich fast die SPD pur wiedergefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.000", 
   "children": [], 
   "end": "1059.440", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr herzlichen Dank!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.440", 
   "children": [], 
   "end": "1062.600", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich komme gleich noch zur FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.600", 
   "children": [], 
   "end": "1063.760", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar sofort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.760", 
   "children": [], 
   "end": "1064.800", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.800", 
   "children": [], 
   "end": "1073.280", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundespr\u00e4sident hat sich dankenswerterweise eine Woche seines sehr vollen Arbeitslebens der beruflichen Bildung zugewendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.280", 
   "children": [], 
   "end": "1074.040", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.040", 
   "children": [], 
   "end": "1078.800", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die berufliche Bildung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.800", 
   "children": [], 
   "end": "1084.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser kann man es nicht zum Ausdruck bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.040", 
   "children": [], 
   "end": "1088.520", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich der Berufsbildung und den Chancen der Berufsbildung zuwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.520", 
   "children": [], 
   "end": "1089.400", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man aber auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.400", 
   "children": [], 
   "end": "1093.080", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertsch\u00e4tzung dr\u00fcckt sich in unserem Land immer auch materiell aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.080", 
   "children": [], 
   "end": "1095.560", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu der Kollegin von der AfD sage ich sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.560", 
   "children": [], 
   "end": "1098.680", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Berufsbildung hat eine Zukunftsperspektive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.680", 
   "children": [], 
   "end": "1100.920", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufe haben eine Perspektive; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.920", 
   "children": [], 
   "end": "1103.240", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Wertsch\u00e4tzung muss sich auch in Entlohnung ausdr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.240", 
   "children": [], 
   "end": "1106.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn akademische Bildung und berufliche Bildung gleichwertig sein sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.480", 
   "children": [], 
   "end": "1108.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen sie auch in materieller Hinsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.400", 
   "children": [], 
   "end": "1109.520", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Entlohnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.520", 
   "children": [], 
   "end": "1110.720", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichgestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.720", 
   "children": [], 
   "end": "1112.240", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.240", 
   "children": [], 
   "end": "1114.040", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir halten nicht nur Sonntagsreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.040", 
   "children": [], 
   "end": "1116.280", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren die letzten vier Jahre hier nicht dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.280", 
   "children": [], 
   "end": "1116.720", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.720", 
   "children": [], 
   "end": "1118.800", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich ehrlicherweise sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.800", 
   "children": [], 
   "end": "1122.200", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den Jahren davor habe ich nicht bemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.200", 
   "children": [], 
   "end": "1125.680", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie im Bereich der Berufsbildung viele Akzente gesetzt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.680", 
   "children": [], 
   "end": "1127.480", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen uns aber jetzt auf dem Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.480", 
   "children": [], 
   "end": "1129.400", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Berufsbildung zu befeuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.400", 
   "children": [], 
   "end": "1130.520", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.520", 
   "children": [], 
   "end": "1133.960", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen den Diskurs mit Freude auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.960", 
   "children": [], 
   "end": "1136.000", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das Haus nur auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.000", 
   "children": [], 
   "end": "1140.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Berufsbildung nicht zum Zentrum parteilicher Auseinandersetzung zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.120", 
   "children": [], 
   "end": "1147.000", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Berufsbildung in den Fokus unserer gemeinsamen Interessen zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.000", 
   "children": [], 
   "end": "1152.360", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsstandort Deutschland lebt von der dualen Berufsausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.360", 
   "children": [], 
   "end": "1154.960", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertsch\u00e4tzung bedeutet auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.960", 
   "children": [], 
   "end": "1160.520", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Ministerin angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.520", 
   "children": [], 
   "end": "1168.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mindestausbildungsverg\u00fctung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.200", 
   "children": [], 
   "end": "1170.240", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.240", 
   "children": [], 
   "end": "1174.040", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Land wie Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.040", 
   "children": [], 
   "end": "1176.720", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das so reich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.720", 
   "children": [], 
   "end": "1180.600", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Stundenlohn des Facharbeiters diese Wertsch\u00e4tzung widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.600", 
   "children": [], 
   "end": "1181.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.080", 
   "children": [], 
   "end": "1182.840", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden von mindestens 15, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.840", 
   "children": [], 
   "end": "1184.680", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "16\u00a0Euro pro Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.680", 
   "children": [], 
   "end": "1186.720", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt habe ich meine Redezeit leider \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.720", 
   "children": [], 
   "end": "1189.720", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum eigentlichen Kernpunkt meiner Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.720", 
   "children": [], 
   "end": "1190.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Berufsschule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.640", 
   "children": [], 
   "end": "1192.200", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich gar nicht gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.200", 
   "children": [], 
   "end": "1193.400", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.400", 
   "children": [], 
   "end": "1200.840", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite S\u00e4ule der Berufsausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.840", 
   "children": [], 
   "end": "1203.080", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schulische Berufsausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.080", 
   "children": [], 
   "end": "1206.280", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir viel st\u00e4rker in den Fokus nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.280", 
   "children": [], 
   "end": "1212.320", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen viel mehr in die Berufsschulen und die universit\u00e4re Berufsausbildung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.320", 
   "children": [], 
   "end": "1215.720", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Methoden- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.720", 
   "children": [], 
   "end": "1220.720", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Didaktikkompetenz wieder st\u00e4rker an den Universit\u00e4ten vermitteln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.720", 
   "children": [], 
   "end": "1222.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon beschrieben\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.560", 
   "children": [], 
   "end": "1223.960", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort geh\u00f6rt das hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.960", 
   "children": [], 
   "end": "1228.440", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu Ihrer Vorg\u00e4ngerin habe ich bei Ihnen den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.440", 
   "children": [], 
   "end": "1230.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das auch tun wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.160", 
   "children": [], 
   "end": "1230.640", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.640", 
   "children": [], 
   "end": "1232.960", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU/CSU-Fraktion Ihnen auf diesem Wege folgen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.960", 
   "children": [], 
   "end": "1233.360", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Rupprecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.360", 
   "children": [], 
   "end": "1235.000", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zukunft wird zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.000", 
   "children": [], 
   "end": "1235.600", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.600", 
   "children": [], 
   "end": "1236.520", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.520", 
   "children": [], 
   "end": "1237.200", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.200", 
   "children": [], 
   "end": "1238.200", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Spiering.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.200", 
   "children": [], 
   "end": "1240.080", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zu Recht festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.080", 
   "children": [], 
   "end": "1243.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Redezeit \u00fcberschritten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.640", 
   "children": [], 
   "end": "1245.440", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber da es in diesem Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.440", 
   "children": [], 
   "end": "1246.840", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.840", 
   "children": [], 
   "end": "1250.520", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre wahrscheinlich letzte Rede gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.520", 
   "children": [], 
   "end": "1252.400", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ich sehr gro\u00dfz\u00fcgig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.400", 
   "children": [], 
   "end": "1254.000", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann aber sicher sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.000", 
   "children": [], 
   "end": "1262.360", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch gesunde Ern\u00e4hrung hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.360", 
   "children": [], 
   "end": "1270.160", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die FDP der Kollege Dr.\u00a0Jens Brandenburg zu uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.160", 
   "children": [], 
   "end": "1270.840", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.840", 
   "children": [], 
   "end": "1272.040", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.040", 
   "children": [], 
   "end": "1272.600", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Spiering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.600", 
   "children": [], 
   "end": "1274.440", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das Feuer k\u00f6nnen Sie sich nat\u00fcrlich verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.440", 
   "children": [], 
   "end": "1275.200", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.200", 
   "children": [], 
   "end": "1280.520", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die berufliche Bildung vor allen Dingen etwas weniger Prosa und mehr Machen gut vertragen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.520", 
   "children": [], 
   "end": "1288.880", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das System der beruflichen Bildung hat Deutschland stark gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.880", 
   "children": [], 
   "end": "1295.440", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber inzwischen etwas in die Jahre gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.440", 
   "children": [], 
   "end": "1298.080", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Trend geht zum Studium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.080", 
   "children": [], 
   "end": "1301.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Ausbildungspl\u00e4tze bleiben offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.600", 
   "children": [], 
   "end": "1304.000", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fachkr\u00e4ftemangel von morgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.000", 
   "children": [], 
   "end": "1306.600", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig stehen immer mehr junge Menschen ganz ohne Ausbildungsplatz da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.600", 
   "children": [], 
   "end": "1309.400", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und Globalisierung ver\u00e4ndern jeden Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.400", 
   "children": [], 
   "end": "1311.160", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitswelt wird innovativer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.160", 
   "children": [], 
   "end": "1313.400", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "individueller und internationaler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.400", 
   "children": [], 
   "end": "1313.960", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.960", 
   "children": [], 
   "end": "1314.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann Lehre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.720", 
   "children": [], 
   "end": "1317.080", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann hast du bis zur Rente ausgelernt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.080", 
   "children": [], 
   "end": "1318.160", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.160", 
   "children": [], 
   "end": "1320.160", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sp\u00e4testens f\u00fcr meine Generation nicht mehr realistisch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.160", 
   "children": [], 
   "end": "1323.640", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Update f\u00fcr die berufliche Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.640", 
   "children": [], 
   "end": "1325.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Serviceopposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.160", 
   "children": [], 
   "end": "1326.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.120", 
   "children": [], 
   "end": "1328.960", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bieten wir Ihnen heute nat\u00fcrlich konkrete Vorschl\u00e4ge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.960", 
   "children": [], 
   "end": "1330.840", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die habe ich in den bisherigen Wortmeldungen sehr vermisst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.840", 
   "children": [], 
   "end": "1331.280", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.280", 
   "children": [], 
   "end": "1335.360", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Update f\u00fcr mehr Innovation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.360", 
   "children": [], 
   "end": "1338.200", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern eine Exzellenzinitiative berufliche Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.200", 
   "children": [], 
   "end": "1339.800", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also einen Wettbewerb um die besten Ideen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.800", 
   "children": [], 
   "end": "1345.800", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung und Auszeichnung schafft Freiraum f\u00fcr kreative Macher und neues Denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.800", 
   "children": [], 
   "end": "1349.600", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bei Hochschulen erfolgreich funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.600", 
   "children": [], 
   "end": "1351.920", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss doch endlich auch in der beruflichen Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.920", 
   "children": [], 
   "end": "1353.800", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung m\u00f6glich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.800", 
   "children": [], 
   "end": "1356.800", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die duale Ausbildung braucht mehr Engagement im Bereich der Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.800", 
   "children": [], 
   "end": "1358.240", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So machen wir sie auch attraktiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.240", 
   "children": [], 
   "end": "1359.160", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr junge Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.160", 
   "children": [], 
   "end": "1367.080", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Zentrum f\u00fcr digitale Berufsbildung soll Betriebe und Berufsschulen dabei unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.080", 
   "children": [], 
   "end": "1372.520", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Denkfabrik soll es vor allem digitale Ausbildungsangebote aktiv weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.520", 
   "children": [], 
   "end": "1375.200", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Berufsbilder m\u00fcssen schneller in Ausbildungsordnungen \u00fcbersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.200", 
   "children": [], 
   "end": "1380.200", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es schlankere Prozesse und ein aktives Monitoring. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.200", 
   "children": [], 
   "end": "1380.400", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man ehrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.400", 
   "children": [], 
   "end": "1381.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.960", 
   "children": [], 
   "end": "1389.160", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So manche Ausbildungsordnung erinnert heutzutage mehr an die Berufsbilder eines Mittelaltermarktes als an die Zukunft der Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.160", 
   "children": [], 
   "end": "1389.960", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.960", 
   "children": [], 
   "end": "1392.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Update f\u00fcr mehr Individualisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.200", 
   "children": [], 
   "end": "1393.440", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.440", 
   "children": [], 
   "end": "1398.040", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcnsche und Talente junger Menschen sind so vielf\u00e4ltig wie die Berufsbilder der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.040", 
   "children": [], 
   "end": "1400.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben wir ihnen also die n\u00f6tige Wahlfreiheit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.880", 
   "children": [], 
   "end": "1404.400", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern eine St\u00e4rkung der Berufsorientierung an allen weiterf\u00fchrenden Schulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.400", 
   "children": [], 
   "end": "1411.080", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden doch die gro\u00dfen Herausforderungen der Zukunft nicht allein mit Hochschulabsolventen meistern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.080", 
   "children": [], 
   "end": "1411.920", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.920", 
   "children": [], 
   "end": "1417.120", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch an Gymnasien st\u00e4rker f\u00fcr die berufliche Bildung als gleichwertige Alternative zum Studium werben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.120", 
   "children": [], 
   "end": "1419.400", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen wir mehr Flexibilit\u00e4t in der Ausbildungsstruktur! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.400", 
   "children": [], 
   "end": "1421.200", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Teilzeitausbildungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.200", 
   "children": [], 
   "end": "1424.560", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren auch die Anerkennung von Teilabschl\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.560", 
   "children": [], 
   "end": "1431.880", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spezialisierungsmodule und eine bessere Durchl\u00e4ssigkeit zwischen beruflicher und akademischer Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.880", 
   "children": [], 
   "end": "1434.080", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sen wir endlich das starre Korsett der Einheitsausbildung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.080", 
   "children": [], 
   "end": "1436.560", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen wir weltbeste Bildung f\u00fcr jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.560", 
   "children": [], 
   "end": "1438.480", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flexibel und ein Leben lang!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.480", 
   "children": [], 
   "end": "1439.400", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.400", 
   "children": [], 
   "end": "1442.280", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Update f\u00fcr mehr Internationalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.280", 
   "children": [], 
   "end": "1446.440", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auslandserfahrungen pr\u00e4gen junge Pers\u00f6nlichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.440", 
   "children": [], 
   "end": "1449.480", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie helfen auch im Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.480", 
   "children": [], 
   "end": "1455.880", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wussten schon die ersten Wandergesellen im Handwerk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.880", 
   "children": [], 
   "end": "1462.040", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir Erasmus+ ausbauen und vor allen Dingen bei Azubis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.040", 
   "children": [], 
   "end": "1464.960", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsschulen und Betrieben st\u00e4rker daf\u00fcr werben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.960", 
   "children": [], 
   "end": "1470.160", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Austauschagentur wie den DAAD im Hochschulbereich muss es endlich auch im Bereich der beruflichen Bildung geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.160", 
   "children": [], 
   "end": "1475.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der kulturelle Blick \u00fcber den eigenen Tellerrand hinaus darf schlie\u00dflich nicht auf Akademiker beschr\u00e4nkt sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.640", 
   "children": [], 
   "end": "1480.000", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten machen die berufliche Bildung fit f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.000", 
   "children": [], 
   "end": "1484.560", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein konkretes Update haben wir Ihnen heute vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.560", 
   "children": [], 
   "end": "1486.560", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie nicht einmal herunterfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.560", 
   "children": [], 
   "end": "1489.160", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie einfach zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.160", 
   "children": [], 
   "end": "1490.000", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.000", 
   "children": [], 
   "end": "1492.000", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Brandenburg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.000", 
   "children": [], 
   "end": "1494.520", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Birke Bull-Bischoff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.520", 
   "children": [], 
   "end": "1496.360", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.360", 
   "children": [], 
   "end": "1502.120", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung ist in der gesellschaftlichen Debatte wieder zum Thema geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.120", 
   "children": [], 
   "end": "1504.240", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut und wichtig so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.240", 
   "children": [], 
   "end": "1505.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.640", 
   "children": [], 
   "end": "1510.280", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mitunter als so etwas wie die zweitbeste L\u00f6sung,\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.280", 
   "children": [], 
   "end": "1514.640", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel auch f\u00fcr Gymnasiastinnen und Gymnasiasten,\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.640", 
   "children": [], 
   "end": "1515.920", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehandelt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.920", 
   "children": [], 
   "end": "1516.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.720", 
   "children": [], 
   "end": "1517.320", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Unrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.320", 
   "children": [], 
   "end": "1522.040", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die internationale Bedeutung hat der Kollege Spiering bereits hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.040", 
   "children": [], 
   "end": "1529.200", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Satz des Tages der Bundesministerin am letzten Mittwoch lautete: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.200", 
   "children": [], 
   "end": "1529.600", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAlle\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.600", 
   "children": [], 
   "end": "1532.200", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlen bewegen sich in die richtige Richtung\u00a0\u2026\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.200", 
   "children": [], 
   "end": "1534.520", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf und muss bezweifelt werden;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.520", 
   "children": [], 
   "end": "1538.640", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Berufsbildungsbericht offenbart eine ganze Reihe von Problemen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.640", 
   "children": [], 
   "end": "1539.520", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.520", 
   "children": [], 
   "end": "1543.600", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine viel zu hohe Vertrags\u00adaufl\u00f6sungsquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.600", 
   "children": [], 
   "end": "1545.120", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Abbrecherquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.120", 
   "children": [], 
   "end": "1547.640", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nat\u00fcrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.640", 
   "children": [], 
   "end": "1550.000", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein selbstbestimmter Akt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.000", 
   "children": [], 
   "end": "1552.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist es ein selbstbestimmter Akt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.280", 
   "children": [], 
   "end": "1553.600", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.600", 
   "children": [], 
   "end": "1555.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gr\u00fcnde dahinterliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.080", 
   "children": [], 
   "end": "1556.520", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird es ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.520", 
   "children": [], 
   "end": "1563.000", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer der wichtigen Gr\u00fcnde in den betroffenen Branchen ist in der Tat eine viel zu niedrige Ausbildungsverg\u00fctung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.000", 
   "children": [], 
   "end": "1566.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell haben junge Auszubildende oftmals keinen Bock mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.200", 
   "children": [], 
   "end": "1568.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Papa und Mama zu wohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.600", 
   "children": [], 
   "end": "1572.760", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind sehr viel selbstst\u00e4ndiger und selbstbestimmter als fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.760", 
   "children": [], 
   "end": "1573.560", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eGott sei Dank\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.560", 
   "children": [], 
   "end": "1575.080", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man da nur sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.080", 
   "children": [], 
   "end": "1576.400", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz davon abgesehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.400", 
   "children": [], 
   "end": "1584.160", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Ausbildungsverg\u00fctung von monatlich 153\u00a0Euro im ersten Ausbildungsjahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.160", 
   "children": [], 
   "end": "1592.240", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt sind es zugegebenerma\u00dfen 325\u00a0Euro monatlich f\u00fcr eine junge Friseurin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.240", 
   "children": [], 
   "end": "1594.080", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist keine Ausbildungsverg\u00fctung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.080", 
   "children": [], 
   "end": "1596.160", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Zumutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.160", 
   "children": [], 
   "end": "1597.400", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.400", 
   "children": [], 
   "end": "1601.760", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir schnell eine armutsfeste Mindestausbildungsverg\u00fctung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.760", 
   "children": [], 
   "end": "1606.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Mindestausbildungsverg\u00fctung attackiert eben nicht die Tarifautonomie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.960", 
   "children": [], 
   "end": "1609.240", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jetzt schon vielfach kolportiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.240", 
   "children": [], 
   "end": "1612.280", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Armut und Abh\u00e4ngigkeit von jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.280", 
   "children": [], 
   "end": "1614.600", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau darum muss es gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.600", 
   "children": [], 
   "end": "1619.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewerkschaften haben einen gemeinsamen Vorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.520", 
   "children": [], 
   "end": "1624.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mir ist schon klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.000", 
   "children": [], 
   "end": "1627.880", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD hier jetzt vorsorglich behaupten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.880", 
   "children": [], 
   "end": "1630.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sei frei von Stakeholdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.160", 
   "children": [], 
   "end": "1631.880", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.880", 
   "children": [], 
   "end": "1633.640", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich genau dieser Vorschlag durchsetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.640", 
   "children": [], 
   "end": "1634.680", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterstelle mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.680", 
   "children": [], 
   "end": "1636.200", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben daf\u00fcr auch Sympathien\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.200", 
   "children": [], 
   "end": "1637.000", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen null geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.000", 
   "children": [], 
   "end": "1639.960", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00fcrde ich das an Ihrer Stelle auch behaupten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.960", 
   "children": [], 
   "end": "1648.160", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden die Ausbildungsverg\u00fctung der Friseurinnen verdoppeln und mindestens 160\u00a0000\u00a0Jugendlichen eine Verbesserung ihrer Lebenssituation bieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.160", 
   "children": [], 
   "end": "1653.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweites Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.960", 
   "children": [], 
   "end": "1656.000", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.000", 
   "children": [], 
   "end": "1658.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.280", 
   "children": [], 
   "end": "1662.120", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erstmals unter 20\u00a0Prozent gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.120", 
   "children": [], 
   "end": "1665.480", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch mit finanziellen Belastungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.480", 
   "children": [], 
   "end": "1668.320", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr kleine und Kleinstunternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.320", 
   "children": [], 
   "end": "1668.840", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.840", 
   "children": [], 
   "end": "1673.960", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss man dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.960", 
   "children": [], 
   "end": "1675.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es uns gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.200", 
   "children": [], 
   "end": "1680.480", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildung und die berufliche Bildung k\u00fcnftig gemeinschaftlich zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.480", 
   "children": [], 
   "end": "1681.880", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.880", 
   "children": [], 
   "end": "1682.760", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird Sie nicht \u00fcberraschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.760", 
   "children": [], 
   "end": "1685.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solidarische Umlagefinanzierung der beruflichen Ausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.920", 
   "children": [], 
   "end": "1688.720", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein drittes Problem ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.720", 
   "children": [], 
   "end": "1690.960", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Situation junger Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.960", 
   "children": [], 
   "end": "1693.960", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Schule mit wenig Erfolg verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.960", 
   "children": [], 
   "end": "1702.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also entweder mit keinem Abgangszeugnis oder mit einem Hauptschulabschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.680", 
   "children": [], 
   "end": "1705.760", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin sind 50\u00a0Prozent der Ausbildungsstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.760", 
   "children": [], 
   "end": "1707.600", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Verf\u00fcgung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.600", 
   "children": [], 
   "end": "1709.520", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Hauptschulabsolventen nicht zug\u00e4nglich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.520", 
   "children": [], 
   "end": "1719.120", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mittlerweile mehr als 2\u00a0Millionen Menschen im Alter von 20 bis 34\u00a0Jahren ohne Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.120", 
   "children": [], 
   "end": "1723.760", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen drohen prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung und Arbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.760", 
   "children": [], 
   "end": "1725.080", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und uns droht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.080", 
   "children": [], 
   "end": "1730.440", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der gesellschaftliche Zusammenhalt an dieser Stelle weiter ruiniert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.440", 
   "children": [], 
   "end": "1734.000", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen aus den Erfahrungen mit dem produktiven Lernen in den neuen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.000", 
   "children": [], 
   "end": "1737.440", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Lernen besonders dann erfolgreich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.440", 
   "children": [], 
   "end": "1738.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es praxisnah geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.760", 
   "children": [], 
   "end": "1739.080", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn junge Menschen erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.080", 
   "children": [], 
   "end": "1745.840", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wissen und Kulturtechniken tats\u00e4chlich n\u00fctzliche Werkzeuge sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.840", 
   "children": [], 
   "end": "1748.400", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht simuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.400", 
   "children": [], 
   "end": "1750.480", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Echtsituationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.480", 
   "children": [], 
   "end": "1752.960", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Prinzip der dualen Berufsausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.960", 
   "children": [], 
   "end": "1757.800", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit schlechten Schul\u00aderfahrungen sehr geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.800", 
   "children": [], 
   "end": "1760.360", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir gemeinsam versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.360", 
   "children": [], 
   "end": "1761.960", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur den Zugang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.960", 
   "children": [], 
   "end": "1765.960", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch den Erfolg im dualen System zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.960", 
   "children": [], 
   "end": "1767.320", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warteschleifen und Sackbahnh\u00f6fe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.320", 
   "children": [], 
   "end": "1772.160", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise das Berufsgrundbildungsjahr oder das Berufsvorbereitungsjahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.160", 
   "children": [], 
   "end": "1775.680", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir deshalb sehr kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.680", 
   "children": [], 
   "end": "1778.320", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenigstens aber m\u00fcssen wir \u00fcber Anreize nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.320", 
   "children": [], 
   "end": "1779.000", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.000", 
   "children": [], 
   "end": "1782.400", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Berufsgrundbildungsjahr in einer sich anschlie\u00dfenden Ausbildung anzuerkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.400", 
   "children": [], 
   "end": "1786.520", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr viel attraktiver und erfolgreicher ist beispielsweise das Modell der Assistierten Ausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.520", 
   "children": [], 
   "end": "1787.880", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.880", 
   "children": [], 
   "end": "1796.600", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viele Baustellen und auch viel Nachholebedarf in der beruflichen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.600", 
   "children": [], 
   "end": "1801.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einen kurzen Impuls meiner Vorredner und Vorrednerinnen aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.960", 
   "children": [], 
   "end": "1805.040", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das gro\u00dfe Schlagwort \u201eDigitalisierung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.040", 
   "children": [], 
   "end": "1808.320", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier darf es auch in der beruflichen Bildung nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.320", 
   "children": [], 
   "end": "1810.960", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitale Kompetenzen zu vermitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.960", 
   "children": [], 
   "end": "1813.400", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um Bildung in einer digitalen Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.400", 
   "children": [], 
   "end": "1814.000", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.000", 
   "children": [], 
   "end": "1815.160", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sehr viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.160", 
   "children": [], 
   "end": "1819.080", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das zu gegebener Zeit aufgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.080", 
   "children": [], 
   "end": "1822.200", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Aufwertung der beruflichen Bildung ist n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.200", 
   "children": [], 
   "end": "1824.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem finde ich manche \u00dcberschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.200", 
   "children": [], 
   "end": "1826.600", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal wenn mit Untert\u00f6nen versehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.600", 
   "children": [], 
   "end": "1827.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkw\u00fcrdig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.640", 
   "children": [], 
   "end": "1829.400", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zu viele Akademiker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.400", 
   "children": [], 
   "end": "1831.520", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Facharbeiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.520", 
   "children": [], 
   "end": "1833.720", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meister statt Master. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.720", 
   "children": [], 
   "end": "1835.600", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hie\u00dfe ja unterm Strich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.600", 
   "children": [], 
   "end": "1836.080", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.080", 
   "children": [], 
   "end": "1838.720", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auf dem Arbeitsmarkt gebraucht w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.720", 
   "children": [], 
   "end": "1841.920", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ma\u00df der Dinge sei und f\u00fcr junge Leute brauchte es nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.920", 
   "children": [], 
   "end": "1842.000", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.000", 
   "children": [], 
   "end": "1843.120", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist nicht etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.120", 
   "children": [], 
   "end": "1844.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.800", 
   "children": [], 
   "end": "1847.160", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem man zu viel haben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.160", 
   "children": [], 
   "end": "1853.440", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufliche Bildung ist das Startkapital junger Menschen f\u00fcr ein gutes und selbstbestimmtes Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.440", 
   "children": [], 
   "end": "1857.280", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir ein Recht auf vollqualifizierende Ausbildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.280", 
   "children": [], 
   "end": "1858.240", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.240", 
   "children": [], 
   "end": "1859.160", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.160", 
   "children": [], 
   "end": "1861.080", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Vorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.080", 
   "children": [], 
   "end": "1864.080", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die der Bundesregierung warten wir noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.080", 
   "children": [], 
   "end": "1864.880", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.880", 
   "children": [], 
   "end": "1870.160", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.160", 
   "children": [], 
   "end": "1871.960", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.960", 
   "children": [], 
   "end": "1873.960", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.960", 
   "children": [], 
   "end": "1875.800", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.800", 
   "children": [], 
   "end": "1876.800", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.800", 
   "children": [], 
   "end": "1880.480", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Wochen wurde in den Medien \u00fcber Christian Sewing berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.480", 
   "children": [], 
   "end": "1886.080", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als neuer Chef der Deutschen Bank wird er k\u00fcnftig die Gesch\u00e4fte des gr\u00f6\u00dften deutschen Kreditinstituts f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.080", 
   "children": [], 
   "end": "1886.560", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sewing, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.560", 
   "children": [], 
   "end": "1889.840", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der als Azubi vor 30\u00a0Jahren angefangen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.840", 
   "children": [], 
   "end": "1895.040", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damit eine beispiellose Karriere hingelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.040", 
   "children": [], 
   "end": "1898.520", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Azubi zum Chef eines gro\u00dfen Unternehmens zu gelangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.520", 
   "children": [], 
   "end": "1901.800", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Geschichte ist in Deutschland immer noch sehr selten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.800", 
   "children": [], 
   "end": "1905.960", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider immer noch die Ausnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.960", 
   "children": [], 
   "end": "1908.400", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt ganz sicher nicht am fehlenden Engagement der jungen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.400", 
   "children": [], 
   "end": "1909.280", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.280", 
   "children": [], 
   "end": "1913.800", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Auszubildende zu wenig Talent oder zu wenig Potenzial haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.800", 
   "children": [], 
   "end": "1916.800", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es bis ganz nach oben zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.800", 
   "children": [], 
   "end": "1917.760", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufstieg durch Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.760", 
   "children": [], 
   "end": "1919.520", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nichts anderes geht es dabei ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.520", 
   "children": [], 
   "end": "1923.080", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt in Deutschland leider vor allem deshalb so vielen Menschen vorenthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.080", 
   "children": [], 
   "end": "1926.440", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil zwar mittlerweile viel \u00fcber berufliche Bildung gesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.440", 
   "children": [], 
   "end": "1928.040", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch zu wenig getan wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.040", 
   "children": [], 
   "end": "1929.400", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.400", 
   "children": [], 
   "end": "1933.880", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch das Ergebnis von \u00fcber zw\u00f6lf Jahren CDU-gef\u00fchrter Berufsbildungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.880", 
   "children": [], 
   "end": "1934.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.160", 
   "children": [], 
   "end": "1935.320", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Ministerin Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.320", 
   "children": [], 
   "end": "1936.120", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das schwere Erbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.120", 
   "children": [], 
   "end": "1937.960", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie von Ihrer Vorg\u00e4ngerin \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.960", 
   "children": [], 
   "end": "1942.000", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage auf dem Ausbildungsmarkt ist bei weitem nicht so rosig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.000", 
   "children": [], 
   "end": "1945.520", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es uns die Presseerkl\u00e4rungen des Bildungsministeriums weismachen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.520", 
   "children": [], 
   "end": "1945.840", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.840", 
   "children": [], 
   "end": "1959.880", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werfen Sie einmal einen Blick in den Berufsbildungsbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.880", 
   "children": [], 
   "end": "1962.120", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort lesen wir schwarz auf wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.120", 
   "children": [], 
   "end": "1964.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es ja auch gesagt\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.440", 
   "children": [], 
   "end": "1969.560", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als jeder vierte Ausbildungsvertrag wird vorzeitig aufgel\u00f6st.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.560", 
   "children": [], 
   "end": "1971.440", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir heute schon oft geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.440", 
   "children": [], 
   "end": "1977.000", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrelang hat die Gro\u00dfe Koalition dieser Entwicklung relativ tatenlos zugesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.000", 
   "children": [], 
   "end": "1979.280", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie sie erkannt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.280", 
   "children": [], 
   "end": "1985.480", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie endlich f\u00fcr gute Berufsorientierung und auch f\u00fcr klischeefreie Beratung in den Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.480", 
   "children": [], 
   "end": "1988.520", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in jeder Schulform und auch an jeder Schule."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.520", 
   "children": [], 
   "end": "1989.160", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.160", 
   "children": [], 
   "end": "1990.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "junge Menschen haben es verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.800", 
   "children": [], 
   "end": "1993.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut informiert ins Berufsleben zu starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.480", 
   "children": [], 
   "end": "1994.200", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsorientierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.200", 
   "children": [], 
   "end": "1995.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagen alle Fachleute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.160", 
   "children": [], 
   "end": "1995.600", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss fr\u00fcher beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.600", 
   "children": [], 
   "end": "1996.880", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Eltern mit einbeziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.880", 
   "children": [], 
   "end": "1997.720", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.720", 
   "children": [], 
   "end": "1999.400", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Schule gut beraten verl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.400", 
   "children": [], 
   "end": "2001.560", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schmei\u00dft sp\u00e4ter auch nicht so schnell frustriert hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.560", 
   "children": [], 
   "end": "2004.680", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Betriebe ziehen sich aus der Ausbildung zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.680", 
   "children": [], 
   "end": "2006.160", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit Jahren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.160", 
   "children": [], 
   "end": "2008.120", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie diesen Sinkflug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.120", 
   "children": [], 
   "end": "2011.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Problem ja auch benannt und angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.680", 
   "children": [], 
   "end": "2012.560", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich da einzubringen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.560", 
   "children": [], 
   "end": "2017.720", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Ausbildungsbeteiligung wieder zunimmt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.720", 
   "children": [], 
   "end": "2020.320", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch kleine Betriebe unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.320", 
   "children": [], 
   "end": "2022.440", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie sich wieder mehr beteiligen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.440", 
   "children": [], 
   "end": "2022.760", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.760", 
   "children": [], 
   "end": "2024.200", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist dabei das Wichtigste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.200", 
   "children": [], 
   "end": "2027.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Integration von Gefl\u00fcchteten l\u00e4uft viel zu schleppend.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.160", 
   "children": [], 
   "end": "2027.920", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das steht in Ihrem Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.920", 
   "children": [], 
   "end": "2029.120", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.120", 
   "children": [], 
   "end": "2030.000", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Gefl\u00fcchteter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.000", 
   "children": [], 
   "end": "2032.880", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Ausbildung macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.880", 
   "children": [], 
   "end": "2034.680", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie abbrechen muss! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.680", 
   "children": [], 
   "end": "2039.520", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie das vor allem bitte den bayerischen Kollegen und Kolleginnen von der CSU! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.520", 
   "children": [], 
   "end": "2045.200", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch total unverantwortlich und bildungspolitisch wirklich absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.200", 
   "children": [], 
   "end": "2047.480", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass motivierte junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.480", 
   "children": [], 
   "end": "2050.640", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon in der Ausbildung sind und sich anstrengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.640", 
   "children": [], 
   "end": "2052.400", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rausgeworfen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.400", 
   "children": [], 
   "end": "2054.040", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil sich ein paar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.040", 
   "children": [], 
   "end": "2055.160", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.160", 
   "children": [], 
   "end": "2061.480", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konservative Scharfmacher am rechten Rand profilieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.480", 
   "children": [], 
   "end": "2063.800", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch in Ihrem eigenen Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.800", 
   "children": [], 
   "end": "2064.680", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.680", 
   "children": [], 
   "end": "2066.360", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie k\u00fcnftig mehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.360", 
   "children": [], 
   "end": "2071.120", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die gefl\u00fcchteten Menschen auch zu Fachkr\u00e4ften werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.120", 
   "children": [], 
   "end": "2075.160", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende junge Menschen im ausbildungsf\u00e4higen Alter sind hierhergekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.160", 
   "children": [], 
   "end": "2080.640", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur circa 10\u00a0000 haben den Weg in eine Ausbildung gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.640", 
   "children": [], 
   "end": "2081.240", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.240", 
   "children": [], 
   "end": "2084.240", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie f\u00fcr gute Sprachf\u00f6rderung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.240", 
   "children": [], 
   "end": "2090.880", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6ffnen Sie die Integrationsangebote endlich auch f\u00fcr Asylbewerberinnen und -bewerber und f\u00fcr Geduldete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.880", 
   "children": [], 
   "end": "2094.520", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit jeder die Chance auf eine Ausbildung bekommt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.520", 
   "children": [], 
   "end": "2096.720", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt beiden Seiten zugute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.720", 
   "children": [], 
   "end": "2098.040", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.040", 
   "children": [], 
   "end": "2101.360", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berufsbildungsbericht zeigt noch eine andere Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.360", 
   "children": [], 
   "end": "2107.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich jede verantwortungsvolle Bildungspolitik alarmieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.440", 
   "children": [], 
   "end": "2109.120", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr junge Menschen haben n\u00e4mlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.120", 
   "children": [], 
   "end": "2112.120", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir heute schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.120", 
   "children": [], 
   "end": "2112.960", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Berufsabschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.960", 
   "children": [], 
   "end": "2128.360", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile sind \u00fcber 2\u00a0Millionen junge Menschen zwischen 20 und 34 ohne Abschluss und damit von prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung betroffen und von Arbeitslosigkeit bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.360", 
   "children": [], 
   "end": "2129.120", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.120", 
   "children": [], 
   "end": "2132.320", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl viele Betriebe h\u00e4nderingend nach Auszubildenden suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.320", 
   "children": [], 
   "end": "2132.600", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.600", 
   "children": [], 
   "end": "2137.880", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die selbsternannte Bildungsrepublik Deutschland ist das ein schlechtes Zeugnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.880", 
   "children": [], 
   "end": "2138.200", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.200", 
   "children": [], 
   "end": "2140.640", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie endlich eine Ausbildungsgarantie! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.640", 
   "children": [], 
   "end": "2145.600", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie Schluss mit den Warteschleifen im \u00dcbergangssystem! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.600", 
   "children": [], 
   "end": "2148.520", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und bauen Sie den jungen Menschen stabile Br\u00fccken in die Ausbildung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.520", 
   "children": [], 
   "end": "2151.160", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik Deutschland braucht jedes junge Talent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.160", 
   "children": [], 
   "end": "2154.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jedes Talent braucht eine Aufstiegsleiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.760", 
   "children": [], 
   "end": "2158.720", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendjemand von der SPD hat vorhin gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.720", 
   "children": [], 
   "end": "2163.000", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die ohne Talent brauchen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.000", 
   "children": [], 
   "end": "2167.600", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns also um alle jungen Menschen k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.600", 
   "children": [], 
   "end": "2171.520", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Die SPD wei\u00df es fast so gut wie wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.520", 
   "children": [], 
   "end": "2177.600", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Chancengerechtigkeit und Fachkr\u00e4ftesicherung zusammen gedacht werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.600", 
   "children": [], 
   "end": "2182.080", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in unserem gr\u00fcnen Antrag zu beschreiben versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.080", 
   "children": [], 
   "end": "2183.440", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.440", 
   "children": [], 
   "end": "2187.400", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zukunft muss deutlich mehr passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.400", 
   "children": [], 
   "end": "2189.160", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die berufliche Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.160", 
   "children": [], 
   "end": "2190.440", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.440", 
   "children": [], 
   "end": "2191.120", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.120", 
   "children": [], 
   "end": "2192.280", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder ein Pfund wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.280", 
   "children": [], 
   "end": "2195.160", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem das Land wuchern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.160", 
   "children": [], 
   "end": "2196.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier und da ein Programm\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.400", 
   "children": [], 
   "end": "2198.120", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird nicht reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.120", 
   "children": [], 
   "end": "2203.160", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die berufliche Bildung ins 21.\u00a0Jahrhundert zu heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.160", 
   "children": [], 
   "end": "2204.480", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.480", 
   "children": [], 
   "end": "2207.960", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwertigkeit der Bildungswege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.960", 
   "children": [], 
   "end": "2215.600", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration von Gefl\u00fcchteten und nicht zu vergessen die gesamte Weiterbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.600", 
   "children": [], 
   "end": "2219.200", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man tatkr\u00e4ftig gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.200", 
   "children": [], 
   "end": "2221.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da muss man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.440", 
   "children": [], 
   "end": "2222.240", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.240", 
   "children": [], 
   "end": "2223.840", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klotzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.840", 
   "children": [], 
   "end": "2224.720", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht kleckern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.720", 
   "children": [], 
   "end": "2225.800", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.800", 
   "children": [], 
   "end": "2227.680", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.680", 
   "children": [], 
   "end": "2229.160", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.160", 
   "children": [], 
   "end": "2234.280", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Kommunen zusammen mit Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.280", 
   "children": [], 
   "end": "2248.120", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschaften und der Zivilgesellschaft als Verantwortungsgemeinschaft verstehen und die jungen Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und vom Elternhaus sicher in die Ausbildung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.120", 
   "children": [], 
   "end": "2251.720", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man alle Potenziale nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.720", 
   "children": [], 
   "end": "2256.920", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir einen Berufsbildungspakt f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.920", 
   "children": [], 
   "end": "2261.080", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die auslaufende Allianz f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.080", 
   "children": [], 
   "end": "2268.960", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung abl\u00f6st und das Ganze auf eine neue Stufe hebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.960", 
   "children": [], 
   "end": "2271.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie jetzt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.240", 
   "children": [], 
   "end": "2278.880", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am \u00dcbergang von der Schule zum Beruf kein Talent und auch kein anderer Mensch mehr verloren geht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.880", 
   "children": [], 
   "end": "2282.120", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringen Sie Berufsorientierung fr\u00fcher an die Schulen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.120", 
   "children": [], 
   "end": "2286.520", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und investieren Sie endlich in die beruflichen Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.520", 
   "children": [], 
   "end": "2296.800", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Herausforderungen der Digitalisierung und der Einwanderungsgesellschaft gestemmt werden k\u00f6nnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.800", 
   "children": [], 
   "end": "2299.640", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.640", 
   "children": [], 
   "end": "2300.760", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen Sie Ihre Chance! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.760", 
   "children": [], 
   "end": "2302.640", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.640", 
   "children": [], 
   "end": "2304.720", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich nicht mit dem zufriedengeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.720", 
   "children": [], 
   "end": "2305.240", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.240", 
   "children": [], 
   "end": "2307.200", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich sehr gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.200", 
   "children": [], 
   "end": "2310.680", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit ganz viel Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.680", 
   "children": [], 
   "end": "2314.600", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffe auf gute Zusammenarbeit und w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.600", 
   "children": [], 
   "end": "2317.560", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es selbstverst\u00e4ndlich wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.560", 
   "children": [], 
   "end": "2322.000", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Azubi bei uns Vorstandsvorsitzender werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.000", 
   "children": [], 
   "end": "2322.240", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.240", 
   "children": [], 
   "end": "2323.960", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in unser aller Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.960", 
   "children": [], 
   "end": "2325.000", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.000", 
   "children": [], 
   "end": "2328.800", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Walter-Rosenheimer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.800", 
   "children": [], 
   "end": "2332.280", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Stephan Albani."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.280", 
   "children": [], 
   "end": "2334.120", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.120", 
   "children": [], 
   "end": "2338.480", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.480", 
   "children": [], 
   "end": "2340.280", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuschauer und vor allen Dingen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.280", 
   "children": [], 
   "end": "2343.040", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ist Zukunftstag!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.040", 
   "children": [], 
   "end": "2347.560", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch liebe junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.560", 
   "children": [], 
   "end": "2355.360", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter drei aus meinem Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.360", 
   "children": [], 
   "end": "2360.320", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieser Debatte entsprechend folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.320", 
   "children": [], 
   "end": "2362.840", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es n\u00e4mlich um eure Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.840", 
   "children": [], 
   "end": "2363.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.520", 
   "children": [], 
   "end": "2364.880", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.880", 
   "children": [], 
   "end": "2366.120", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die berufliche Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.120", 
   "children": [], 
   "end": "2369.600", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute auf der Basis des Berufsbildungsberichtes debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.600", 
   "children": [], 
   "end": "2372.680", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weiterhin kraftvoll ausgestattet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.680", 
   "children": [], 
   "end": "2375.600", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele bezeichnen sie als Exportschlager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.600", 
   "children": [], 
   "end": "2379.800", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was wir an der beruflichen Bildung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.800", 
   "children": [], 
   "end": "2380.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht man mitunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.640", 
   "children": [], 
   "end": "2382.280", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man aus dem Ausland zur\u00fcckschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.280", 
   "children": [], 
   "end": "2387.040", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich gerade letzte Woche in Serbien \u00fcber die Einf\u00fchrung der beruflichen Bildung informiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.040", 
   "children": [], 
   "end": "2389.120", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es dort seit letztem Jahr gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.120", 
   "children": [], 
   "end": "2391.640", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Jugendarbeitslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.640", 
   "children": [], 
   "end": "2393.360", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Passungsprobleme und dergleichen mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.360", 
   "children": [], 
   "end": "2395.680", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen au\u00dferhalb eines solchen Systems gek\u00e4mpft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.680", 
   "children": [], 
   "end": "2395.960", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.960", 
   "children": [], 
   "end": "2397.480", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man an diesem System hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.480", 
   "children": [], 
   "end": "2405.600", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern zeigt der Berufsbildungsbericht auch die Qualit\u00e4ten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.600", 
   "children": [], 
   "end": "2407.840", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einiges wurde schon angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.840", 
   "children": [], 
   "end": "2410.680", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot \u00fcbersteigt die Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.680", 
   "children": [], 
   "end": "2415.640", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "523\u00a0000\u00a0Ausbildungsvertr\u00e4ge sind ein sehr positives Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.640", 
   "children": [], 
   "end": "2418.720", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Produkt entsprechend am Markt ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.720", 
   "children": [], 
   "end": "2421.000", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Ausbildungsbetriebe bleibt konstant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.000", 
   "children": [], 
   "end": "2427.560", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und trotz des R\u00fcckgangs der Zahl der Schulabg\u00e4nger wird die duale Ausbildung eher mehr als weniger nachgefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.560", 
   "children": [], 
   "end": "2431.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der vergangenen Legislaturperiode dieses Produkt auch gepflegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.520", 
   "children": [], 
   "end": "2434.760", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Berufsbildungsketten bis zum Abschluss gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.760", 
   "children": [], 
   "end": "2438.240", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Potenzialanalysen eingef\u00fchrt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.240", 
   "children": [], 
   "end": "2438.880", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gest\u00e4rkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.880", 
   "children": [], 
   "end": "2440.080", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich anmerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.080", 
   "children": [], 
   "end": "2440.960", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Liebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.960", 
   "children": [], 
   "end": "2441.320", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rainer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.320", 
   "children": [], 
   "end": "2444.160", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine Menschen ohne Talente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.160", 
   "children": [], 
   "end": "2445.240", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sie nur finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.240", 
   "children": [], 
   "end": "2446.480", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Entscheidende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.480", 
   "children": [], 
   "end": "2452.120", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.120", 
   "children": [], 
   "end": "2452.760", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Allianz f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.760", 
   "children": [], 
   "end": "2456.560", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung stand die letzten drei Jahre und steht auch in dieser Legislaturperiode auf der Agenda."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.560", 
   "children": [], 
   "end": "2458.000", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.000", 
   "children": [], 
   "end": "2459.360", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bericht stehen auch einige Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.360", 
   "children": [], 
   "end": "2462.680", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nachdenklich stimmen und es notwendig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.680", 
   "children": [], 
   "end": "2463.800", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Produkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.800", 
   "children": [], 
   "end": "2464.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Exportschlager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.800", 
   "children": [], 
   "end": "2466.320", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterentwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.320", 
   "children": [], 
   "end": "2467.960", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne die Passungsprobleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.960", 
   "children": [], 
   "end": "2473.400", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt 49\u00a0000 unbesetzte und 24\u00a0000 nicht vermittelte Kr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.400", 
   "children": [], 
   "end": "2476.360", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bezeichnung \u201eAbbrecherquote\u201c ist nicht richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.360", 
   "children": [], 
   "end": "2478.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich hier noch einmal wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.120", 
   "children": [], 
   "end": "2482.080", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich oft um aufgel\u00f6ste Ausbildungsverh\u00e4ltnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.080", 
   "children": [], 
   "end": "2486.440", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teilweise in anderen Zusammenh\u00e4ngen fortgef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.440", 
   "children": [], 
   "end": "2488.520", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben fiel das Wort \u201eklischeefrei\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.520", 
   "children": [], 
   "end": "2488.840", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.840", 
   "children": [], 
   "end": "2489.160", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.160", 
   "children": [], 
   "end": "2489.760", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.760", 
   "children": [], 
   "end": "2492.360", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beratung klischeefrei stattfinden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.360", 
   "children": [], 
   "end": "2495.920", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Top-Ten-Liste der Berufe mit Abbr\u00fcchen anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.920", 
   "children": [], 
   "end": "2496.600", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.600", 
   "children": [], 
   "end": "2501.160", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Beruf des Kochs mit 48\u00a0Prozent bereits auf Platz zwei liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.160", 
   "children": [], 
   "end": "2501.880", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beruf des Kochs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.880", 
   "children": [], 
   "end": "2503.360", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sch\u00f6n und inspirierend er ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.360", 
   "children": [], 
   "end": "2508.600", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nichts mit den Challenges von \u201eThe Taste\u201c oder vergleichbaren Sendungen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.600", 
   "children": [], 
   "end": "2509.040", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.040", 
   "children": [], 
   "end": "2510.480", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte sich auch hier anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.480", 
   "children": [], 
   "end": "2512.520", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit Klischees, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.520", 
   "children": [], 
   "end": "2514.080", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in anderen Bereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.080", 
   "children": [], 
   "end": "2515.120", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Fernsehserien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.120", 
   "children": [], 
   "end": "2515.840", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermittelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.840", 
   "children": [], 
   "end": "2516.520", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinterher dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.520", 
   "children": [], 
   "end": "2520.520", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Auszubildende auf dem harten Boden der Realit\u00e4t aufschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.520", 
   "children": [], 
   "end": "2520.920", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.920", 
   "children": [], 
   "end": "2522.880", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon angesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.880", 
   "children": [], 
   "end": "2526.360", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der R\u00fcckgang der Zahl ausbildender Kleinstbetriebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.360", 
   "children": [], 
   "end": "2527.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um eine Zahl zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.040", 
   "children": [], 
   "end": "2529.840", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Anteil ist um 0,2\u00a0Prozentpunkte zur\u00fcckgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.840", 
   "children": [], 
   "end": "2531.320", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum ersten Mal auf unter 20\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.320", 
   "children": [], 
   "end": "2534.040", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur um 0,2\u00a0Prozentpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.040", 
   "children": [], 
   "end": "2537.040", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch ist das ein wichtiger Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.040", 
   "children": [], 
   "end": "2537.120", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.120", 
   "children": [], 
   "end": "2539.120", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eDigitalisierung\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.120", 
   "children": [], 
   "end": "2540.040", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man nachfragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.040", 
   "children": [], 
   "end": "2542.400", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich Kleinstbetriebe aus der Ausbildung verabschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.400", 
   "children": [], 
   "end": "2543.600", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich mag es sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.600", 
   "children": [], 
   "end": "2545.880", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man mit den Leuten spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.880", 
   "children": [], 
   "end": "2547.040", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auskennen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.040", 
   "children": [], 
   "end": "2549.440", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00f6rt man zum Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.440", 
   "children": [], 
   "end": "2550.480", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.480", 
   "children": [], 
   "end": "2551.680", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Jahre ausgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.680", 
   "children": [], 
   "end": "2554.400", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben aber keine Bewerber bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.400", 
   "children": [], 
   "end": "2556.760", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen h\u00f6ren wir jetzt auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.760", 
   "children": [], 
   "end": "2558.720", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder f\u00fcr einen Kleinstbetrieb mit Meister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.720", 
   "children": [], 
   "end": "2565.000", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geselle und vielleicht einer B\u00fcrokraft ist unter Umst\u00e4nden Ausbildung nicht ohne Weiteres zu stemmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.000", 
   "children": [], 
   "end": "2568.440", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00fcssen wir genau an dieser Stelle ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.440", 
   "children": [], 
   "end": "2569.800", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich au\u00dferdem anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.800", 
   "children": [], 
   "end": "2574.440", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich junge Menschen nicht \u00f6fter um eine betriebliche Ausbildung in Kleinstbetrieben bewerben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.440", 
   "children": [], 
   "end": "2574.920", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt man zu dem Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.920", 
   "children": [], 
   "end": "2576.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 13\u00a0Jahren Kuscheln mit den Mitsch\u00fclern ist es mitunter angenehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.920", 
   "children": [], 
   "end": "2578.720", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Kommilitonen weiterzukuscheln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.720", 
   "children": [], 
   "end": "2581.320", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als in einem Betrieb auf einmal ganz alleine zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.320", 
   "children": [], 
   "end": "2583.720", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt wunderbare Beispiele daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.720", 
   "children": [], 
   "end": "2586.560", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich Kleinbetriebe zusammenschlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.560", 
   "children": [], 
   "end": "2591.560", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in meinem Wahlkreis gibt es zum Beispiel im Bereich der Lagerlogistik ein solches Beispiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.560", 
   "children": [], 
   "end": "2595.560", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine \u00fcberbetriebliche Gruppe von Auszubildenden schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.560", 
   "children": [], 
   "end": "2599.000", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den einzelnen Betrieben unterschiedliche Techniken kennenlernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.000", 
   "children": [], 
   "end": "2600.800", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade da m\u00fcssen wir ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.800", 
   "children": [], 
   "end": "2602.960", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sowieso!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.960", 
   "children": [], 
   "end": "2609.560", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der n\u00e4chsten Legislaturperiode also einiges zur Weiterentwicklung auf dem Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.560", 
   "children": [], 
   "end": "2613.600", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angefangen mit der Novelle des Berufsbildungsgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.600", 
   "children": [], 
   "end": "2616.240", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00fcfungsordnungen m\u00fcssen modernisiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.240", 
   "children": [], 
   "end": "2618.400", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig und muss geschehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.400", 
   "children": [], 
   "end": "2623.920", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn ein Auszubildender in einen Kleinstbetrieb kommt und vielleicht aus der \u00dcBS Kenntnisse \u00fcber moderne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.920", 
   "children": [], 
   "end": "2625.600", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitale Verfahren mitbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.600", 
   "children": [], 
   "end": "2630.760", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das auch eine Methode zur Modernisierung eines kleinen Betriebes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.760", 
   "children": [], 
   "end": "2639.600", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung von mehr Mobilit\u00e4t und der Digitalpakt werden das Ihre daf\u00fcr tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.600", 
   "children": [], 
   "end": "2642.920", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die drei aus meinem Wahlkampf gerichtet"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.920", 
   "children": [], 
   "end": "2647.840", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wahlkreis nat\u00fcrlich!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.840", 
   "children": [], 
   "end": "2647.841", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.841", 
   "children": [], 
   "end": "2648.920", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lennart und Deik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.920", 
   "children": [], 
   "end": "2650.760", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun etwas f\u00fcr Euch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.760", 
   "children": [], 
   "end": "2651.880", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut euch das an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.880", 
   "children": [], 
   "end": "2653.080", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein gutes Produkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.080", 
   "children": [], 
   "end": "2655.080", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Basis eurer Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.080", 
   "children": [], 
   "end": "2657.680", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das gemeinsam miteinander gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.680", 
   "children": [], 
   "end": "2658.400", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.400", 
   "children": [], 
   "end": "2658.800", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.800", 
   "children": [], 
   "end": "2660.080", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.080", 
   "children": [], 
   "end": "2660.920", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.920", 
   "children": [], 
   "end": "2662.440", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.440", 
   "children": [], 
   "end": "2666.520", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die vorliegenden drei Antr\u00e4ge anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.520", 
   "children": [], 
   "end": "2667.800", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.800", 
   "children": [], 
   "end": "2668.800", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.800", 
   "children": [], 
   "end": "2671.120", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Altes in der Hoffnung aufzuw\u00e4rmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.120", 
   "children": [], 
   "end": "2672.440", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es neue Wirkung entfaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.440", 
   "children": [], 
   "end": "2674.200", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht n\u00e4mlich in der Regel nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.200", 
   "children": [], 
   "end": "2675.000", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.000", 
   "children": [], 
   "end": "2675.560", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Albani, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.560", 
   "children": [], 
   "end": "2678.280", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.280", 
   "children": [], 
   "end": "2688.240", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion Dr.\u00a0Heiko He\u00dfenkemper."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.240", 
   "children": [], 
   "end": "2689.120", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.120", 
   "children": [], 
   "end": "2690.920", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.920", 
   "children": [], 
   "end": "2695.680", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass eine Regierung und die sie tragenden Parteien deren Politik sch\u00f6nreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.680", 
   "children": [], 
   "end": "2696.680", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist normal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.680", 
   "children": [], 
   "end": "2703.760", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selten klaffte aber zwischen der Realit\u00e4t und der im Berufsbildungsbericht beschriebenen Situation eine solche L\u00fccke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.760", 
   "children": [], 
   "end": "2705.480", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.480", 
   "children": [], 
   "end": "2708.840", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tanzen auf den Tr\u00fcmmern des dualen Bildungssystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.840", 
   "children": [], 
   "end": "2712.440", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss zun\u00e4chst einen Umweg machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.440", 
   "children": [], 
   "end": "2721.640", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Machtantritt von Frau Merkel hat sich die Studienanf\u00e4ngerquote von 37,1\u00a0Prozent auf 56\u00a0Prozent fehlentwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.640", 
   "children": [], 
   "end": "2723.360", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig am Bedarf vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.360", 
   "children": [], 
   "end": "2726.000", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn aktuell in der durch Umsiedlungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.000", 
   "children": [], 
   "end": "2728.640", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Neuansiedlungspolitik boomenden Sozialindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.640", 
   "children": [], 
   "end": "2730.880", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffentlich nur tempor\u00e4r\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.880", 
   "children": [], 
   "end": "2732.400", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neues Jobwunder geschaffen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.400", 
   "children": [], 
   "end": "2735.720", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Fakten zur Fehlallokation: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.720", 
   "children": [], 
   "end": "2741.560", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "205\u00a0Professuren in Deutschland f\u00fcr Materialwissenschaft und Werkstofftechnik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.560", 
   "children": [], 
   "end": "2748.160", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "185\u00a0Genderprofessuren mit Schwerpunkten im rot-gr\u00fcn gepr\u00e4gten NRW und in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.160", 
   "children": [], 
   "end": "2748.840", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.840", 
   "children": [], 
   "end": "2749.320", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.320", 
   "children": [], 
   "end": "2752.680", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrenden Wirtschaftsstandorten in Deutschland,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.680", 
   "children": [], 
   "end": "2759.840", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schlie\u00dflich 3\u00a0702\u00a0Professuren f\u00fcr Kunst und Kunstwissenschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.840", 
   "children": [], 
   "end": "2761.520", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.520", 
   "children": [], 
   "end": "2763.320", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Deutschland voranbringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.320", 
   "children": [], 
   "end": "2766.000", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dies keine Fehlallokation ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.000", 
   "children": [], 
   "end": "2766.600", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.600", 
   "children": [], 
   "end": "2771.320", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen werden mit sinkendem Bildungsniveau zum Abitur gef\u00fchrt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.320", 
   "children": [], 
   "end": "2775.760", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die CDU h\u00e4lt in den Landesparlamenten nicht dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.760", 
   "children": [], 
   "end": "2783.280", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus dem Rest kann der Personalbedarf f\u00fcr die Berufsausbildung qualitativ und quantitativ nicht mehr gedeckt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.280", 
   "children": [], 
   "end": "2783.800", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.800", 
   "children": [], 
   "end": "2785.960", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Frau H\u00f6chst zu zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.960", 
   "children": [], 
   "end": "2788.040", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Qualit\u00e4tslimbo statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.040", 
   "children": [], 
   "end": "2798.800", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsanf\u00e4ngerquote ist von 2011 bis 2015 bei Deutschen von 60,3\u00a0Prozent auf 56,7\u00a0Prozent gesunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.800", 
   "children": [], 
   "end": "2804.840", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ausl\u00e4ndern gar von mageren 35,4\u00a0Prozent auf 26,2\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.840", 
   "children": [], 
   "end": "2808.960", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nun kommt die Wunderwaffe zur L\u00f6sung all dieser Probleme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.960", 
   "children": [], 
   "end": "2810.240", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.240", 
   "children": [], 
   "end": "2812.480", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die arbeitsuchenden jungen Menschen aus der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.480", 
   "children": [], 
   "end": "2815.160", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nat\u00fcrlich die Migration aus der Dritten Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.160", 
   "children": [], 
   "end": "2818.800", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen Informationen aus unterschiedlichsten Quellen zum Trotz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.800", 
   "children": [], 
   "end": "2821.920", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine dominante Einwanderung in die Sozialsysteme haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.920", 
   "children": [], 
   "end": "2825.240", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Millionen von 6\u00a0Millionen Hartz-IV-Empf\u00e4ngern sind Ausl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.240", 
   "children": [], 
   "end": "2827.640", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziehen wir noch die Menschen mit Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.640", 
   "children": [], 
   "end": "2828.760", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber deutschem Pass hinzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.760", 
   "children": [], 
   "end": "2830.280", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigt die Zahl rapide. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.280", 
   "children": [], 
   "end": "2831.640", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.640", 
   "children": [], 
   "end": "2835.440", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nun gut 20\u00a0Prozent sogar nicht einmal aus der EU stammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.440", 
   "children": [], 
   "end": "2837.040", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon wiederum die H\u00e4lfte aus Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.040", 
   "children": [], 
   "end": "2840.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Schichtarbeiter darf f\u00fcr den Rest der Welt arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.160", 
   "children": [], 
   "end": "2841.280", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben nicht umgekehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.280", 
   "children": [], 
   "end": "2844.600", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem uns\u00e4glichen Skandal geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.600", 
   "children": [], 
   "end": "2853.000", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wiederum mit dem Geld des deutschen Steuerzahlers sogenannte Integrationsma\u00dfnahmen finanziert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.000", 
   "children": [], 
   "end": "2855.640", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird ein gro\u00dfes Rad gedreht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.640", 
   "children": [], 
   "end": "2857.040", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.040", 
   "children": [], 
   "end": "2864.760", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Dezember 2016\u00a0 425\u00a0000 Menschen als arbeitsuchend im Kontext von Fluchtmigration registriert waren;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.760", 
   "children": [], 
   "end": "2872.760", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur 8\u00a0100 konnten in Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen der Berufswahl und Berufsorientierung eingebunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.760", 
   "children": [], 
   "end": "2878.840", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft wohl auch eine Offensive zur Anerkennung im Ausland erworbener Berufsqualifikationen nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.840", 
   "children": [], 
   "end": "2883.120", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei 74\u00a0Prozent der Verfahren sind die anerkannten Abschl\u00fcsse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.120", 
   "children": [], 
   "end": "2883.720", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.720", 
   "children": [], 
   "end": "2887.840", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eden deutschen Referenzberufen vollst\u00e4ndig gleichwertig\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.840", 
   "children": [], 
   "end": "2889.640", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur 2,6\u00a0Prozent wurden abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.640", 
   "children": [], 
   "end": "2891.280", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.280", 
   "children": [], 
   "end": "2898.480", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nun die Ausbildung in der Dritten Welt so gut wie bei uns geworden ist oder ob wir inzwischen in der Ausbildung auf dem Niveau der Dritten Welt angekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.480", 
   "children": [], 
   "end": "2901.600", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Ministerin bis heute nicht beantworten k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.600", 
   "children": [], 
   "end": "2902.840", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Schelm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.840", 
   "children": [], 
   "end": "2903.400", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer annimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.400", 
   "children": [], 
   "end": "2907.720", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Anerkennungspraxis das Resultat einer politischen Vorgabe ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.720", 
   "children": [], 
   "end": "2909.400", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.400", 
   "children": [], 
   "end": "2912.840", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Mummenschanz auf Bundes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.840", 
   "children": [], 
   "end": "2916.760", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und L\u00e4nderebene endlich aufh\u00f6ren lassen und dass wir uns eingestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.760", 
   "children": [], 
   "end": "2922.640", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die verschiedenen ideologischen Ans\u00e4tze und Experimente im Bildungsbereich kl\u00e4glich gescheitert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.640", 
   "children": [], 
   "end": "2927.760", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit f\u00fcr eine radikale Umkehr in der gesamten Bildungspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.760", 
   "children": [], 
   "end": "2929.800", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.800", 
   "children": [], 
   "end": "2932.720", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.720", 
   "children": [], 
   "end": "2943.280", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion der SPD die Kollegin Yasmin Fahimi."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.280", 
   "children": [], 
   "end": "2943.680", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Puh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.680", 
   "children": [], 
   "end": "2946.240", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ja ganz sch\u00f6n viel Meinung f\u00fcr keine Ahnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.240", 
   "children": [], 
   "end": "2953.400", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundestagsvizepr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.400", 
   "children": [], 
   "end": "2955.560", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Teilnehmerinnen und Teilnehmer des Girls\u2019 Day! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.560", 
   "children": [], 
   "end": "2962.160", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passenderweise reden wir in der Tat hier heute \u00fcber den Berufsbildungsbericht\u00a02018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.160", 
   "children": [], 
   "end": "2964.080", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.080", 
   "children": [], 
   "end": "2968.840", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bundesweit ein kleines Plus neu abgeschlossener Ausbildungsvertr\u00e4ge verzeichnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.840", 
   "children": [], 
   "end": "2973.640", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind aber auch knapp 50\u00a0000\u00a0Ausbildungspl\u00e4tze nach wie vor nicht besetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.640", 
   "children": [], 
   "end": "2974.520", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und manche glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.520", 
   "children": [], 
   "end": "2975.960", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.960", 
   "children": [], 
   "end": "2977.800", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.800", 
   "children": [], 
   "end": "2978.560", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.560", 
   "children": [], 
   "end": "2979.840", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Problem ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.840", 
   "children": [], 
   "end": "2981.040", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist ein \u00dcberangebot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.040", 
   "children": [], 
   "end": "2981.880", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie manche es nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.880", 
   "children": [], 
   "end": "2982.720", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.720", 
   "children": [], 
   "end": "2985.840", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht um eine Auswahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr die jungen Erwachsenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.840", 
   "children": [], 
   "end": "2988.160", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht eben nicht allein um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.160", 
   "children": [], 
   "end": "2991.000", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Jugendliche zu welchem Ausbildungsplatz passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.000", 
   "children": [], 
   "end": "2992.160", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.160", 
   "children": [], 
   "end": "2994.880", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Ausbildungsplatz eigentlich zu welchem Jugendlichen passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.880", 
   "children": [], 
   "end": "2999.240", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind nicht die unbesetzten Pl\u00e4tze das eigentliche Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.240", 
   "children": [], 
   "end": "3002.280", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr als 80\u00a0000\u00a0Jugendliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.280", 
   "children": [], 
   "end": "3006.960", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach wie vor auf der Suche nach einem Ausbildungsplatz sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.960", 
   "children": [], 
   "end": "3013.760", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahl der sogenannten unversorgten Jugendlichen legt den Finger in die Wunde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.760", 
   "children": [], 
   "end": "3017.360", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Ausbildungsangebot erreicht sie offensichtlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.360", 
   "children": [], 
   "end": "3018.840", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ihnen nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.840", 
   "children": [], 
   "end": "3019.600", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es anzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.600", 
   "children": [], 
   "end": "3021.880", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie sehen keine Perspektive darin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.880", 
   "children": [], 
   "end": "3024.560", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft vor allem Hauptschulabsolventen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.560", 
   "children": [], 
   "end": "3028.200", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gerade mal zu 50\u00a0Prozent direkt in eine Ausbildung schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.200", 
   "children": [], 
   "end": "3035.320", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen also noch viel mehr aktive und aufsuchende Berufsberatung und Ausbildungsbegleitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.320", 
   "children": [], 
   "end": "3038.520", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um erfolgreiche Abschl\u00fcsse zu sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.520", 
   "children": [], 
   "end": "3040.040", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abbrecher- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.040", 
   "children": [], 
   "end": "3043.360", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wechselquoten zeigen auch eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.360", 
   "children": [], 
   "end": "3045.520", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier richtigerweise angemerkt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.520", 
   "children": [], 
   "end": "3048.600", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir noch viel zu wenig gute Arbeit haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.600", 
   "children": [], 
   "end": "3058.640", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent der Erwerbst\u00e4tigen mit einer erfolgreich abgeschlossenen Berufsausbildung verdienen weniger als 10\u00a0Euro pro Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.640", 
   "children": [], 
   "end": "3060.280", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unhaltbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.280", 
   "children": [], 
   "end": "3062.600", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe im \u00dcbrigen auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.600", 
   "children": [], 
   "end": "3064.320", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es eigentlich immer wieder so z\u00e4h ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.320", 
   "children": [], 
   "end": "3066.320", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dar\u00fcber verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.320", 
   "children": [], 
   "end": "3068.120", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daran etwas verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.120", 
   "children": [], 
   "end": "3068.880", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.880", 
   "children": [], 
   "end": "3074.480", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben einen Sozialtarifvertrag und eine Mindestausbildungsverg\u00fctung in den Koalitionsvertrag hineingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.480", 
   "children": [], 
   "end": "3076.840", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf sind wir verdammt stolz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.840", 
   "children": [], 
   "end": "3081.640", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will an dieser Stelle aber auch ausdr\u00fccklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.640", 
   "children": [], 
   "end": "3085.200", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird in den kommenden Jahren auch auf die Arbeitgeber ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.200", 
   "children": [], 
   "end": "3086.680", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Wahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.680", 
   "children": [], 
   "end": "3097.400", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die selbstgew\u00e4hlte Tarifflucht stoppen und sich endlich wieder an unseren erfolgreichen Prinzipien der Marktwirtschaft beteiligen und damit verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.400", 
   "children": [], 
   "end": "3098.760", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gezwungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.760", 
   "children": [], 
   "end": "3102.280", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig noch mehr und deutlicher gesetzgeberisch einzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.280", 
   "children": [], 
   "end": "3105.240", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gute L\u00f6hne und gute Ausbildungsbedingungen zu sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.240", 
   "children": [], 
   "end": "3107.400", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.400", 
   "children": [], 
   "end": "3109.560", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der digitale Wandel ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.560", 
   "children": [], 
   "end": "3111.560", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier auch noch einmal deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.560", 
   "children": [], 
   "end": "3114.000", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht allein eine technische Lernaufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.000", 
   "children": [], 
   "end": "3117.880", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vor allem auch um interdisziplin\u00e4res Arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.880", 
   "children": [], 
   "end": "3119.400", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Kompetenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.400", 
   "children": [], 
   "end": "3120.720", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgearbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.720", 
   "children": [], 
   "end": "3122.040", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.040", 
   "children": [], 
   "end": "3122.920", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir stellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.920", 
   "children": [], 
   "end": "3123.960", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist daher nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.960", 
   "children": [], 
   "end": "3126.200", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir f\u00fcr morgen lernen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.200", 
   "children": [], 
   "end": "3127.640", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.640", 
   "children": [], 
   "end": "3130.400", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie und was wollen wir morgen arbeiten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.400", 
   "children": [], 
   "end": "3133.960", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Rolle des Menschen in der zuk\u00fcnftigen Arbeitswelt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.960", 
   "children": [], 
   "end": "3138.200", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann geht es eben nicht allein um Technik und Informationsverarbeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.200", 
   "children": [], 
   "end": "3141.560", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch um soziale Arbeit und um das Miteinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.560", 
   "children": [], 
   "end": "3149.720", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen angesichts der Ver\u00e4nderung alle in ein neues digitales und soziales Zeitalter mitnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.720", 
   "children": [], 
   "end": "3154.160", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jungen Auszubildenden mangelt es oft an den realen Voraussetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.160", 
   "children": [], 
   "end": "3156.880", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit meine ich nicht ihre Ausbildungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.880", 
   "children": [], 
   "end": "3159.560", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie manche hier vielleicht reflexhaft glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.560", 
   "children": [], 
   "end": "3160.960", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich meine: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.960", 
   "children": [], 
   "end": "3162.520", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geb\u00fchrenfreie Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.520", 
   "children": [], 
   "end": "3163.880", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlbares Wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.880", 
   "children": [], 
   "end": "3167.040", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mindestausbildungsverg\u00fctung und vieles mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.040", 
   "children": [], 
   "end": "3169.520", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Sozialdemokraten durchsetzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.520", 
   "children": [], 
   "end": "3176.760", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir uns meines Erachtens perspektivisch f\u00fcr eine bessere allgemeine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.760", 
   "children": [], 
   "end": "3183.400", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "elternunabh\u00e4ngige Grundsicherung f\u00fcr die Erstausbildung einsetzen sowie eine Ausbildungsgarantie anstreben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.400", 
   "children": [], 
   "end": "3185.400", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.400", 
   "children": [], 
   "end": "3188.680", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Ideenvorrat ist mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.680", 
   "children": [], 
   "end": "3190.640", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.640", 
   "children": [], 
   "end": "3192.280", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch lange nicht aufgebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.280", 
   "children": [], 
   "end": "3195.920", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sozialdemokratische Berufsbildungscredo lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.920", 
   "children": [], 
   "end": "3200.000", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht pers\u00f6nliche Netzwerke und Herkunft bestimmen deine Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.000", 
   "children": [], 
   "end": "3201.440", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Flei\u00df und Talent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.440", 
   "children": [], 
   "end": "3203.880", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verhelfen dir zum Durchbruch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.880", 
   "children": [], 
   "end": "3208.120", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht den Unterschied zwischen einer Regierung mit oder ohne Sozialdemokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.120", 
   "children": [], 
   "end": "3209.640", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.640", 
   "children": [], 
   "end": "3211.240", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.240", 
   "children": [], 
   "end": "3216.600", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Freien Demokraten die Kollegin Nicola Beer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.600", 
   "children": [], 
   "end": "3218.880", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.880", 
   "children": [], 
   "end": "3220.720", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.720", 
   "children": [], 
   "end": "3221.120", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.120", 
   "children": [], 
   "end": "3222.160", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die W\u00fcnsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.160", 
   "children": [], 
   "end": "3225.200", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Talente junger Menschen sind vielf\u00e4ltig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.200", 
   "children": [], 
   "end": "3227.800", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Bildungssystem sollte diese Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.800", 
   "children": [], 
   "end": "3230.240", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Selbstbestimmung nicht ausbremsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.240", 
   "children": [], 
   "end": "3232.800", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.800", 
   "children": [], 
   "end": "3234.480", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes Bildungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.480", 
   "children": [], 
   "end": "3235.800", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in der beruflichen Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.800", 
   "children": [], 
   "end": "3239.240", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt die verschiedenen M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.240", 
   "children": [], 
   "end": "3243.760", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach jeder Art von Abschluss wieder einen neuen Anschluss zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.760", 
   "children": [], 
   "end": "3250.760", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss dies auch flexibel \u00fcber modularisierte Teilabschl\u00fcsse \u00fcber den gesamten Lebensweg erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.760", 
   "children": [], 
   "end": "3255.200", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar je nach individueller Lebenssituation und F\u00e4higkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.200", 
   "children": [], 
   "end": "3255.680", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.680", 
   "children": [], 
   "end": "3258.560", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.560", 
   "children": [], 
   "end": "3261.600", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sichert Durchl\u00e4ssigkeit in unserem Bildungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.600", 
   "children": [], 
   "end": "3263.680", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft Aufstiegschancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.680", 
   "children": [], 
   "end": "3265.640", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar jeden Tag neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.640", 
   "children": [], 
   "end": "3267.680", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und macht Menschen stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.680", 
   "children": [], 
   "end": "3271.240", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Lebensweg in unserer Gesellschaft selbstbestimmt und m\u00fcndig zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.240", 
   "children": [], 
   "end": "3277.160", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen treibt es mich um und macht es mich besorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.160", 
   "children": [], 
   "end": "3282.000", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Fahimi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.000", 
   "children": [], 
   "end": "3285.480", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir immer mehr unversorgte Jugendliche haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.480", 
   "children": [], 
   "end": "3292.080", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcber 2\u00a0Millionen junge Menschen ohne jeglichen Berufsabschluss dastehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.080", 
   "children": [], 
   "end": "3296.200", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 9\u00a0Prozent mehr als im Vorjahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.200", 
   "children": [], 
   "end": "3297.960", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.960", 
   "children": [], 
   "end": "3299.040", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder von ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.040", 
   "children": [], 
   "end": "3299.760", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder junge Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.760", 
   "children": [], 
   "end": "3300.840", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede junge Frau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.840", 
   "children": [], 
   "end": "3306.040", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat schon viele Frustrationserlebnisse gehabt und startet so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.040", 
   "children": [], 
   "end": "3308.200", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl talentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.200", 
   "children": [], 
   "end": "3311.520", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wesentlich schlechteren Chancen in das Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.520", 
   "children": [], 
   "end": "3313.880", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher m\u00fcssen wir uns sehr ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.880", 
   "children": [], 
   "end": "3315.680", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in Sonntagsreden fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.680", 
   "children": [], 
   "end": "3319.040", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir an dieser Stelle besser machen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.040", 
   "children": [], 
   "end": "3322.560", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bei der Ausbildungsf\u00e4higkeit besser werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.560", 
   "children": [], 
   "end": "3323.600", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Fahimi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.600", 
   "children": [], 
   "end": "3326.120", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen mal in die Ausbildungsunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.120", 
   "children": [], 
   "end": "3327.880", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Betriebe hineingehen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.880", 
   "children": [], 
   "end": "3328.760", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.760", 
   "children": [], 
   "end": "3330.360", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche M\u00e4ngel dort gesehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.360", 
   "children": [], 
   "end": "3333.800", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht nur im Bereich der Kenntnisse und Kompetenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.800", 
   "children": [], 
   "end": "3336.040", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch beim Leistungswillen ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.040", 
   "children": [], 
   "end": "3342.160", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine passgenauere Berufsvermittlung und Berufsorientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.160", 
   "children": [], 
   "end": "3346.720", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr modularisierte Angebote und begleitende Ausbildungshilfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.720", 
   "children": [], 
   "end": "3348.240", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Schl\u00fcssel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.240", 
   "children": [], 
   "end": "3348.920", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.920", 
   "children": [], 
   "end": "3351.920", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die berufliche Bildung wieder attraktiver zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.920", 
   "children": [], 
   "end": "3359.800", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir mehr junge Menschen daf\u00fcr interessieren und sie insbesondere auf dem anstrengenden Weg der beruflichen Bildung auch bei der Stange halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.800", 
   "children": [], 
   "end": "3362.160", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppelt qualifizierende Abschl\u00fcsse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3362.160", 
   "children": [], 
   "end": "3364.240", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsabschluss plus Schulabschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.240", 
   "children": [], 
   "end": "3366.160", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsabschluss plus Studienabschluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3366.160", 
   "children": [], 
   "end": "3367.160", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen ein Weg sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.160", 
   "children": [], 
   "end": "3371.080", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Hochbegabte d\u00fcrfen hier nicht aus den Augen verloren werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.080", 
   "children": [], 
   "end": "3377.280", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir endlich die neuen Berufsbilder umsetzen und die Berufe an die ver\u00e4nderten Anforderungen anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.280", 
   "children": [], 
   "end": "3382.000", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tischler plant l\u00e4ngst in 3D die komplette Wohnzimmerwand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.000", 
   "children": [], 
   "end": "3385.160", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Elektriker ist zum Smarthome-Manager geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3385.160", 
   "children": [], 
   "end": "3386.440", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.440", 
   "children": [], 
   "end": "3397.440", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einer gesamten Legislaturperiode nur 48 von 327\u00a0Ausbildungsberufen neu ordnen und davon nicht einmal die H\u00e4lfte mit einem digitalen Bezug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.440", 
   "children": [], 
   "end": "3398.040", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3398.040", 
   "children": [], 
   "end": "3400.080", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine qualit\u00e4tsvollere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3400.080", 
   "children": [], 
   "end": "3402.320", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine spannendere Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.320", 
   "children": [], 
   "end": "3406.360", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man \u00fcberall im Ausland schon beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.360", 
   "children": [], 
   "end": "3407.480", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.480", 
   "children": [], 
   "end": "3408.720", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns gutt\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.720", 
   "children": [], 
   "end": "3412.080", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch mehr Investitionen als bislang vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.080", 
   "children": [], 
   "end": "3415.200", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade beim Digitalpakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.200", 
   "children": [], 
   "end": "3417.680", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.680", 
   "children": [], 
   "end": "3421.040", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Berufsschulen und die Ausbildungsunternehmen fitzumachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3421.040", 
   "children": [], 
   "end": "3425.480", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir die berufliche Bildung weiterhin als Zukunftsmodell exportieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.480", 
   "children": [], 
   "end": "3426.240", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.240", 
   "children": [], 
   "end": "3427.040", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.040", 
   "children": [], 
   "end": "3428.320", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Beer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.320", 
   "children": [], 
   "end": "3431.720", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes rufe ich den fraktionslosen Abgeordneten Mario Mieruch auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.720", 
   "children": [], 
   "end": "3433.440", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.440", 
   "children": [], 
   "end": "3442.280", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.280", 
   "children": [], 
   "end": "3447.520", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berufsbildungsbericht legt viele Probleme offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.520", 
   "children": [], 
   "end": "3451.240", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns bereits seit vielen Jahren begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.240", 
   "children": [], 
   "end": "3453.640", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei wesentliche sind heute schon genannt worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.640", 
   "children": [], 
   "end": "3458.280", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unbesetzten Ausbildungspl\u00e4tze und die Aufl\u00f6sungsquote."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.280", 
   "children": [], 
   "end": "3464.640", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht zitiert Ursachen aus der Sicht der Azubis wie auch aus der Sicht der Ausbilder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.640", 
   "children": [], 
   "end": "3465.560", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.560", 
   "children": [], 
   "end": "3468.080", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei grundlegenden Themen anzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.080", 
   "children": [], 
   "end": "3473.360", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Schl\u00fcssel liegt sicherlich in der R\u00fcckkehr zu bew\u00e4hrten Tugenden wie Flei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.360", 
   "children": [], 
   "end": "3474.520", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "P\u00fcnktlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.520", 
   "children": [], 
   "end": "3475.400", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ordnungssinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.400", 
   "children": [], 
   "end": "3477.240", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungswille und Respekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.240", 
   "children": [], 
   "end": "3479.040", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein altes Sprichwort sagt nicht umsonst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.040", 
   "children": [], 
   "end": "3481.280", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lehrjahre sind keine Herrenjahre!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.280", 
   "children": [], 
   "end": "3482.560", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erwartungshaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.560", 
   "children": [], 
   "end": "3486.480", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit immer weniger Aufwand immer mehr und schneller etwas zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.480", 
   "children": [], 
   "end": "3487.400", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Trugschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.400", 
   "children": [], 
   "end": "3490.360", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem unser Nachwuchs nicht aufsitzen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.360", 
   "children": [], 
   "end": "3493.520", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss zur\u00fcck in den Fokus der gesellschaftlichen Akzeptanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.520", 
   "children": [], 
   "end": "3495.480", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann ich mich nur wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.480", 
   "children": [], 
   "end": "3497.880", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es augenscheinlich bisher niemanden gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.880", 
   "children": [], 
   "end": "3499.880", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Fakt aufgegriffen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.880", 
   "children": [], 
   "end": "3507.920", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vermeintlich so wunderbaren und tollen Matheergebnisse der zehnten Klassen letztens hier in Berlin am Ende dem Niveau der siebten Klasse in Bayern entsprachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.920", 
   "children": [], 
   "end": "3509.280", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft also nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.280", 
   "children": [], 
   "end": "3512.080", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anforderungen zu reduzieren und mehr zu erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.080", 
   "children": [], 
   "end": "3517.520", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lehrer und die Ausbilder sind nicht die Pr\u00fcgelknaben des Systems und nicht st\u00e4ndig daf\u00fcr verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.520", 
   "children": [], 
   "end": "3519.840", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es teilweise so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.840", 
   "children": [], 
   "end": "3520.440", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.440", 
   "children": [], 
   "end": "3524.160", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben stattdessen Respekt f\u00fcr eine Aufgabe verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.160", 
   "children": [], 
   "end": "3525.680", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer komplexer und anspruchsvoller wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.680", 
   "children": [], 
   "end": "3526.560", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vermitteln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.560", 
   "children": [], 
   "end": "3529.320", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heute noch gar nicht angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.320", 
   "children": [], 
   "end": "3535.600", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Sozialkompetenzen und Empathie muss zum einen diesen Damen und Herren zugestanden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.600", 
   "children": [], 
   "end": "3539.280", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es muss zum anderen vor allem vom Elternhaus erwartet werden d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.280", 
   "children": [], 
   "end": "3542.680", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wichtig ist die gesellschaftliche Anerkennung von Facharbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.680", 
   "children": [], 
   "end": "3544.080", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesellen und Meistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.080", 
   "children": [], 
   "end": "3546.280", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss nicht immer das Studium sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.280", 
   "children": [], 
   "end": "3547.360", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Handwerk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.360", 
   "children": [], 
   "end": "3549.000", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal ein altes Sprichwort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.000", 
   "children": [], 
   "end": "3550.720", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat auch heute noch goldene H\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.720", 
   "children": [], 
   "end": "3558.400", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckkehr zur Meisterpflicht zum Erhalt von Qualifikation und Qualit\u00e4t sowie zur Sicherstellung gerechter L\u00f6hne ist daher l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.400", 
   "children": [], 
   "end": "3563.400", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ohne Not unsere weltweit anerkannten Ingenieurstudieng\u00e4nge gegen den Bachelor eingetauscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.400", 
   "children": [], 
   "end": "3564.800", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hinterher festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.800", 
   "children": [], 
   "end": "3567.640", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ohne nachgeschobenen Master nichts l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.640", 
   "children": [], 
   "end": "3570.880", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sich im Selbstfindungsprozess durchs Leben treiben zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.880", 
   "children": [], 
   "end": "3573.840", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt uns im globalen Wettbewerb nur weiter ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.840", 
   "children": [], 
   "end": "3576.160", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn st\u00e4ndig dazwischengeredet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.160", 
   "children": [], 
   "end": "3578.080", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zeugt das vielleicht davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.080", 
   "children": [], 
   "end": "3585.800", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ohne Berufsabschluss nach 40\u00a0Semestern Sozialp\u00e4dagogik oder dergleichen m\u00f6glicherweise hier landet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.800", 
   "children": [], 
   "end": "3587.720", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen stattdessen klare Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.720", 
   "children": [], 
   "end": "3588.680", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stringenz und Ehrgeiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.680", 
   "children": [], 
   "end": "3594.240", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Ganze in zwingender Verkn\u00fcpfung mit unserem Status als Hochtechnologieland und in dem Bewusstsein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3594.240", 
   "children": [], 
   "end": "3596.160", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir lebenslang lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.160", 
   "children": [], 
   "end": "3596.720", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.720", 
   "children": [], 
   "end": "3598.680", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Mieruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.680", 
   "children": [], 
   "end": "3600.040", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3600.040", 
   "children": [], 
   "end": "3603.960", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion die Kollegin Yvonne Magwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3603.960", 
   "children": [], 
   "end": "3612.800", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.800", 
   "children": [], 
   "end": "3616.240", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.240", 
   "children": [], 
   "end": "3621.760", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Berufsbildungsbericht enth\u00e4lt viele gute Nachrichten f\u00fcr die jungen Menschen in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.760", 
   "children": [], 
   "end": "3627.720", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung bringt einerseits hervorragend ausgebildete Fachkr\u00e4fte hervor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.720", 
   "children": [], 
   "end": "3631.040", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese sind Basis f\u00fcr unseren Wohlstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.040", 
   "children": [], 
   "end": "3632.600", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.600", 
   "children": [], 
   "end": "3639.920", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in Zeiten von sehr hoher Jugendarbeitslosigkeit in vielen europ\u00e4ischen Staaten wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.920", 
   "children": [], 
   "end": "3645.800", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine solide Ausbildung ein T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr die sp\u00e4tere berufliche Laufbahn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.800", 
   "children": [], 
   "end": "3647.760", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.760", 
   "children": [], 
   "end": "3654.480", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die duale Ausbildung auch im 21.\u00a0Jahrhundert das Erfolgsmodell ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.480", 
   "children": [], 
   "end": "3655.120", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.120", 
   "children": [], 
   "end": "3657.600", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3657.600", 
   "children": [], 
   "end": "3661.560", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die berufliche Bildung muss auch ein lernendes System sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.560", 
   "children": [], 
   "end": "3665.360", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bestehen zweifelsohne einige Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.360", 
   "children": [], 
   "end": "3670.120", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir keinesfalls die Augen verschlie\u00dfen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3670.120", 
   "children": [], 
   "end": "3679.480", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns als CDU/CSU-Bundestagsfraktion und als Bildungspolitiker Herausforderung und Ansporn zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.480", 
   "children": [], 
   "end": "3687.920", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am heutigen Girls\u2019 Day macht mich beispielsweise die stetig sinkende Zahl von jungen Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.920", 
   "children": [], 
   "end": "3690.200", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine duale Berufsausbildung beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.200", 
   "children": [], 
   "end": "3691.480", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr nachdenklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.480", 
   "children": [], 
   "end": "3695.800", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen nehmen immer mehr junge Frauen ein Studium auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.800", 
   "children": [], 
   "end": "3699.600", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Trend m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.600", 
   "children": [], 
   "end": "3706.320", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenkundig liegt an dieser Stelle auch ein Attraktivit\u00e4tsproblem der beruflichen Bildung vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.320", 
   "children": [], 
   "end": "3711.320", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht selten \u00e4u\u00dfern junge Menschen die Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3711.320", 
   "children": [], 
   "end": "3715.600", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Hochschulabschluss w\u00fcrden sie sp\u00e4ter nicht genug verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.600", 
   "children": [], 
   "end": "3720.160", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferdem sei die Bezahlung gerade in der Ausbildung gering. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.160", 
   "children": [], 
   "end": "3722.280", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen finanziellen Sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.280", 
   "children": [], 
   "end": "3723.880", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ministerin hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.880", 
   "children": [], 
   "end": "3732.880", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir als Koalition auch mit der Verankerung einer Mindestausbildungsverg\u00fctung und Verbesserungen beim Aufstiegs-BAf\u00f6G Rechnung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.880", 
   "children": [], 
   "end": "3735.360", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.360", 
   "children": [], 
   "end": "3740.680", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildungsverordnungen f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.680", 
   "children": [], 
   "end": "3741.160", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.160", 
   "children": [], 
   "end": "3744.640", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auf der Arbeit vieles digital abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.640", 
   "children": [], 
   "end": "3748.280", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss dies auch vorher in der Ausbildung verankert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3748.280", 
   "children": [], 
   "end": "3750.160", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt aber auch voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.160", 
   "children": [], 
   "end": "3753.240", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ausbilderinnen und Ausbilder in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.240", 
   "children": [], 
   "end": "3755.880", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Neuerungen zu vermitteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3755.880", 
   "children": [], 
   "end": "3766.960", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere digitale Ausstattungsoffensive f\u00fcr berufliche Schulen ist dabei ein erster\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.960", 
   "children": [], 
   "end": "3768.240", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ein erster\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.240", 
   "children": [], 
   "end": "3769.440", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3769.440", 
   "children": [], 
   "end": "3772.400", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir uns aber nichts vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.400", 
   "children": [], 
   "end": "3775.160", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.160", 
   "children": [], 
   "end": "3783.320", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gesellschaftliche Ansehen des Bildungsabschlusses spielt eine gewichtige Rolle bei der Wahl des eigenen Bildungsweges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3783.320", 
   "children": [], 
   "end": "3785.920", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.920", 
   "children": [], 
   "end": "3791.480", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der h\u00f6heren Berufsbildung eine neue Bildungsmarke zu etablieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.480", 
   "children": [], 
   "end": "3799.000", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen gerade f\u00fcr Leistungsst\u00e4rkere neue Aufstiegschancen schaffen und auch aufzeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.000", 
   "children": [], 
   "end": "3799.920", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.920", 
   "children": [], 
   "end": "3800.360", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.360", 
   "children": [], 
   "end": "3803.480", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir das Rad nicht neu erfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.480", 
   "children": [], 
   "end": "3807.760", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in den L\u00e4ndern bereits viele gute Pilotprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.760", 
   "children": [], 
   "end": "3809.920", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir aufsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.920", 
   "children": [], 
   "end": "3814.240", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wort noch zum Thema Berufsorientierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.240", 
   "children": [], 
   "end": "3815.800", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.800", 
   "children": [], 
   "end": "3819.120", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diese muss systemisch ausgeweitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.120", 
   "children": [], 
   "end": "3823.480", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Schulen und alle Schularten sind gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.480", 
   "children": [], 
   "end": "3826.840", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade an den Gymnasien muss die Studien- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.840", 
   "children": [], 
   "end": "3829.600", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsorientierung ausgewogen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.600", 
   "children": [], 
   "end": "3833.960", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir kein Entweder-oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.960", 
   "children": [], 
   "end": "3837.040", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Sowohl-als-auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.040", 
   "children": [], 
   "end": "3844.600", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsorientierung muss auch die vielf\u00e4ltigen Karriereperspektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.600", 
   "children": [], 
   "end": "3847.360", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das duale Ausbildungssystem bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.360", 
   "children": [], 
   "end": "3848.840", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "objektiv darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3848.840", 
   "children": [], 
   "end": "3850.880", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kooperationen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.880", 
   "children": [], 
   "end": "3853.360", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel zwischen Wirtschaft und Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.360", 
   "children": [], 
   "end": "3857.720", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt es nat\u00fcrlich zu intensivieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.720", 
   "children": [], 
   "end": "3865.840", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist eine attraktive berufliche Bildung \u00fcber den Arbeitsmarkt hinaus so enorm wichtig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.840", 
   "children": [], 
   "end": "3874.640", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne eine die jungen Menschen ansprechende berufliche Bildung ziehen diese aus den l\u00e4ndlichen Regionen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.640", 
   "children": [], 
   "end": "3877.160", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.160", 
   "children": [], 
   "end": "3881.400", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Jugend nur noch den Weg in die Stadt und weg vom Land kennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.400", 
   "children": [], 
   "end": "3886.400", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schadet nicht nur dem demografischen Gef\u00fcge der l\u00e4ndlichen Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.400", 
   "children": [], 
   "end": "3889.360", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es zerst\u00f6rt auch den sozialen Kitt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.360", 
   "children": [], 
   "end": "3892.040", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.040", 
   "children": [], 
   "end": "3902.080", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade l\u00e4ndliche Regionen ohne Hochschulstandorte sind auf den Erfolg unseres beruflichen Bildungssystems angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.080", 
   "children": [], 
   "end": "3909.560", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist unser System der beruflichen Ausbildung gleichzeitig Standortpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.560", 
   "children": [], 
   "end": "3917.960", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb m\u00fcssen wir unsere Reformschritte in der beruflichen Bildung zum Erfolg f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.960", 
   "children": [], 
   "end": "3918.240", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.240", 
   "children": [], 
   "end": "3919.440", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.440", 
   "children": [], 
   "end": "3923.360", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Herausforderungen mit den richtigen Konzepten angehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3923.360", 
   "children": [], 
   "end": "3927.160", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie auch in unserem Koalitionsvertrag angelegt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.160", 
   "children": [], 
   "end": "3934.240", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird unser duales Ausbildungssystem auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen ein Erfolgsmodell sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.240", 
   "children": [], 
   "end": "3937.280", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns alle gemeinsam daran arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.280", 
   "children": [], 
   "end": "3937.840", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.840", 
   "children": [], 
   "end": "3938.600", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.600", 
   "children": [], 
   "end": "3940.640", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3940.640", 
   "children": [], 
   "end": "3948.080", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in dieser Debatte hat nun der Kollege Dr.\u00a0Ernst Dieter Rossmann das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.080", 
   "children": [], 
   "end": "3950.440", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3950.440", 
   "children": [], 
   "end": "3954.000", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss dieser Debatte m\u00f6chte ich auf drei Punkte eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3954.000", 
   "children": [], 
   "end": "3956.280", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Punkt ist sehr politisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.280", 
   "children": [], 
   "end": "3957.480", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3957.480", 
   "children": [], 
   "end": "3960.600", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP und der CDU/CSU nicht ersparen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.600", 
   "children": [], 
   "end": "3966.200", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in die Ergebnisse Ihrer Tragikom\u00f6die der Jamaikaverhandlungen hineinguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.200", 
   "children": [], 
   "end": "3968.320", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet dort zur Berufsbildung faktisch nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.320", 
   "children": [], 
   "end": "3972.600", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet keine Novellierung des Berufsbildungsgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.600", 
   "children": [], 
   "end": "3977.760", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist dieses Vorhaben von der Sozialdemokratie in die Diskussion gebracht worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.760", 
   "children": [], 
   "end": "3986.280", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet bei Jamaika keine Dotierung der Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung mit 350\u00a0Millionen Euro zuz\u00fcglich der Erweiterungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.280", 
   "children": [], 
   "end": "3987.840", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ministerin eben zugesagt hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.840", 
   "children": [], 
   "end": "3989.120", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist erst durch uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.120", 
   "children": [], 
   "end": "3990.840", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat eine lange Kontinuit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3990.840", 
   "children": [], 
   "end": "3992.000", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Weg gebracht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3992.000", 
   "children": [], 
   "end": "3994.800", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er findet nichts zur Mindestausbildungsverg\u00fctung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.800", 
   "children": [], 
   "end": "3997.360", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mindestausbildungsverg\u00fctung haben Sie nicht gewollt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.360", 
   "children": [], 
   "end": "3998.480", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie kommt jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.480", 
   "children": [], 
   "end": "3999.880", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3999.880", 
   "children": [], 
   "end": "4004.680", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einer so gro\u00dfen Gruppe zugutekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.680", 
   "children": [], 
   "end": "4008.240", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 10\u00a0Prozent der jugendlichen Auszubildenden werden davon profitieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.240", 
   "children": [], 
   "end": "4012.720", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Jamaikaverhandlungen ist auch sehr zur\u00fcckhaltend in Bezug auf einen Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.720", 
   "children": [], 
   "end": "4016.200", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Kollege Spiering hier immer wieder kompetent eingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.200", 
   "children": [], 
   "end": "4018.440", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die St\u00e4rkung der beruflichen Schulen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4018.440", 
   "children": [], 
   "end": "4019.480", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.480", 
   "children": [], 
   "end": "4020.520", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fortschrittskoalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.520", 
   "children": [], 
   "end": "4023.240", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte die beruflichen Schulen st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.240", 
   "children": [], 
   "end": "4030.800", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits werden die berufsbildenden Schulen eine bessere Investitionsausstattung erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4030.800", 
   "children": [], 
   "end": "4032.480", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.480", 
   "children": [], 
   "end": "4037.760", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits soll die Lehrerausbildung mit der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung aufgewertet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.760", 
   "children": [], 
   "end": "4038.680", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4038.680", 
   "children": [], 
   "end": "4041.240", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum zweiten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4041.240", 
   "children": [], 
   "end": "4042.800", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest uns f\u00e4llt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.800", 
   "children": [], 
   "end": "4047.280", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass berufliche Bildung mehr ist als duale Berufsausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.280", 
   "children": [], 
   "end": "4048.800", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen einen Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.800", 
   "children": [], 
   "end": "4054.320", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die duale Berufsausbildung mit beruflicher Bildung gleichsetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.320", 
   "children": [], 
   "end": "4058.320", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in der beruflichen Bildung ist die duale Berufsausbildung zwar ein ganz zentraler Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.320", 
   "children": [], 
   "end": "4064.520", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die schulische Berufsausbildung und die akademische Berufsausbildung sind davon umfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.520", 
   "children": [], 
   "end": "4067.000", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alle Bereiche st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4067.000", 
   "children": [], 
   "end": "4072.320", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen f\u00fcr die jungen Menschen in allen Bereichen mehr Qualifikationspotenziale."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4072.320", 
   "children": [], 
   "end": "4072.920", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4072.920", 
   "children": [], 
   "end": "4075.240", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Bundesregierung vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.240", 
   "children": [], 
   "end": "4077.480", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt zwei schwierige Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.480", 
   "children": [], 
   "end": "4077.880", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.880", 
   "children": [], 
   "end": "4083.480", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben die Kollegin von den Gr\u00fcnen und auch andere angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.480", 
   "children": [], 
   "end": "4084.040", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.040", 
   "children": [], 
   "end": "4088.640", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt immer noch 2,3\u00a0Millionen junge Menschen zwischen 20 und 34\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.640", 
   "children": [], 
   "end": "4090.640", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne Berufsausbildung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.640", 
   "children": [], 
   "end": "4092.360", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4092.360", 
   "children": [], 
   "end": "4094.560", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.560", 
   "children": [], 
   "end": "4095.840", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier mehr Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.840", 
   "children": [], 
   "end": "4099.880", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld und eine st\u00e4rkere Kombination von schulischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.880", 
   "children": [], 
   "end": "4102.560", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrieblichen und au\u00dferbetrieblichen Komponenten notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.560", 
   "children": [], 
   "end": "4109.120", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese jungen Menschen mit einer zweiten oder auch dritten Chance an eine abgeschlossene Berufsausbildung heranzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.120", 
   "children": [], 
   "end": "4111.600", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag uns von anderen unterscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.600", 
   "children": [], 
   "end": "4113.120", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.120", 
   "children": [], 
   "end": "4115.280", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir nicht au\u00dfer Acht lassen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.280", 
   "children": [], 
   "end": "4115.600", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.600", 
   "children": [], 
   "end": "4120.440", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem 130-Seiten-Bericht der Bundesregierung wird in einer Zeile erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4120.440", 
   "children": [], 
   "end": "4123.080", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Bereich der Gesundheits-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.080", 
   "children": [], 
   "end": "4123.640", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.640", 
   "children": [], 
   "end": "4124.640", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erziehungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.640", 
   "children": [], 
   "end": "4129.000", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialberufe einen R\u00fcckgang der Ausbildungszahlen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.000", 
   "children": [], 
   "end": "4136.720", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland sind 70\u00a0Prozent der Auszubildenden in der dualen Ausbildung und 30\u00a0Prozent in der schulischen Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.720", 
   "children": [], 
   "end": "4142.040", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es aber in diesen f\u00fcr unsere Reformvorhaben wichtigen Ausbildungsbereichen einen kleinen R\u00fcckgang der Ausbildungszahlen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.040", 
   "children": [], 
   "end": "4143.520", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.520", 
   "children": [], 
   "end": "4145.240", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten seit 2005\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.240", 
   "children": [], 
   "end": "4146.120", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Bericht geht das hervor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.120", 
   "children": [], 
   "end": "4152.120", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Zuwachs der Auszubildendenzahlen in den schulischen Ausbildungsbereichen von \u00fcber 23\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.120", 
   "children": [], 
   "end": "4154.680", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten drei Jahren stagniert diese Zahl aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.680", 
   "children": [], 
   "end": "4155.720", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie weiter stagniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.720", 
   "children": [], 
   "end": "4156.920", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4156.920", 
   "children": [], 
   "end": "4161.360", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns in Bezug auf die Ert\u00fcchtigung der Kindertagesst\u00e4tten als Bildungseinrichtung vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.360", 
   "children": [], 
   "end": "4162.400", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.400", 
   "children": [], 
   "end": "4165.280", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Herausforderungen im Pflege- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4165.280", 
   "children": [], 
   "end": "4166.560", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesundheitsbereich nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.560", 
   "children": [], 
   "end": "4167.200", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch nicht umsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.200", 
   "children": [], 
   "end": "4173.000", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns mit dem Rechtsanspruch auf einen Ganztagsgrundschulplatz bis 2025 vorgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4173.000", 
   "children": [], 
   "end": "4179.360", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir nicht mit den L\u00e4ndern zusammenarbeiten und diese nicht ihre Kapazit\u00e4ten und die Voraussetzungen f\u00fcr die schulischen Ausbildungen in den Sozial-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.360", 
   "children": [], 
   "end": "4179.720", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.720", 
   "children": [], 
   "end": "4182.080", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesundheitsberufen deutlich aufwerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.080", 
   "children": [], 
   "end": "4183.120", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das nicht zusammen hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.120", 
   "children": [], 
   "end": "4187.280", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fahren diese drei wichtigen gro\u00dfen Reformprojekte gegen die Wand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.280", 
   "children": [], 
   "end": "4188.360", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Bitte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4188.360", 
   "children": [], 
   "end": "4189.160", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.160", 
   "children": [], 
   "end": "4189.680", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.680", 
   "children": [], 
   "end": "4195.960", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den kooperativen Ansatz ja sehr stark in die Diskussion zwischen Bund und L\u00e4ndern einbringen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.960", 
   "children": [], 
   "end": "4199.680", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses auch zum Gegenstand des n\u00e4chsten Berufsbildungsberichtes machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4199.680", 
   "children": [], 
   "end": "4204.880", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder haben das in den Kommentierungen im Hauptausschuss selbst angeboten und eingefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.880", 
   "children": [], 
   "end": "4205.280", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4205.280", 
   "children": [], 
   "end": "4206.680", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.680", 
   "children": [], 
   "end": "4208.040", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll meine dritte und abschlie\u00dfende Botschaft sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.040", 
   "children": [], 
   "end": "4211.440", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Berufsbildung tats\u00e4chlich so stark machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.440", 
   "children": [], 
   "end": "4212.680", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4212.680", 
   "children": [], 
   "end": "4214.560", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das nur in einer gemeinsamen Anstrengung gehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.560", 
   "children": [], 
   "end": "4218.560", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Arbeitgebern und Arbeitnehmern sowie von Bund und L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4218.560", 
   "children": [], 
   "end": "4219.440", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.440", 
   "children": [], 
   "end": "4219.840", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.840", 
   "children": [], 
   "end": "4221.480", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in diese Richtung unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4221.480", 
   "children": [], 
   "end": "4223.200", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat unsere vollste Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.200", 
   "children": [], 
   "end": "4223.480", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.480", 
   "children": [], 
   "end": "4227.520", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Rossmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.520", 
   "children": [], 
   "end": "4228.760", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.760", 
   "children": [], 
   "end": "4234.040", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/1740, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.040", 
   "children": [], 
   "end": "4235.200", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19/1835, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4235.200", 
   "children": [], 
   "end": "4242.360", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19/1830 und 19/1795 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4242.360", 
   "children": [], 
   "end": "4244.040", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.040", 
   "children": [], 
   "end": "4244.320", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.320", 
   "children": [], 
   "end": "4245.280", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4245.280", 
   "children": [], 
   "end": "4247.840", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.840", 
   "children": [], 
   "end": "4249.960", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a08 auf:"
   ]
  }
 ]
}