{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befragung der Bundesregierung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsbildungsbericht\u00a02018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Anja Karliczek."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Berufsausbildung ist weltweit spitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bietet unseren jungen Menschen Chancen auf eine erfolgreiche Karriere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bietet unseren Unternehmen Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hervorragende Fachkr\u00e4fte auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sie ist eine wichtige Grundlage f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erfolgreich die deutsche Berufsausbildung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt der heute vorgelegte Berufsbildungsbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seinem Zentrum stehen das Ausbildungsplatzangebot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildungsbewerber und die Vertragsabschl\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diese Zahlen bewegen sich in die richtige Richtung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 556\u00a0000\u00a0Stellen hat allein die Wirtschaft angeboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 10\u00a0000\u00a0Stellen mehr als im Vorjahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 523\u00a0000 neu abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4gen haben wir wieder mehr Auszubildende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bemerkenswert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Anstieg gerade auf die betrieblich geschlossenen Vertr\u00e4ge zur\u00fcckzuf\u00fchren ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Summe hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Bewerbern stehen 105\u00a0Ausbildungsangebote gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch eine sehr gute Nachricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen auf einen Ausbildungsplatz sind so gut wie seit mehr als 20\u00a0Jahren nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht zeigt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es noch Handlungsbedarf gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinen Ausbildungsplatz angeboten bekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter sind auch viele Menschen mit Migrationshintergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum m\u00fcssen wir uns aktiv k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal wir so viele offene Stellen haben wie noch nie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 50\u00a0000\u00a0Stellen sind n\u00e4mlich unbesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glichst allen jungen Menschen eine gute Perspektive zu bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr will ich an zwei Punkten ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Ausbildungspl\u00e4tze nicht dort angeboten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die jungen Menschen zu Hause sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wohnen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Ausbildungsplatz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unterst\u00fctzen oder die Wegstrecke von zu Hause bis zum Ausbildungsplatz zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir dazu beitragen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu guten L\u00f6sungen zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns \u00fcberlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 420\u00a0000\u00a0Betriebe bilden aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr gut! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch gerade Kleinstbetriebe sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie zahlenm\u00e4\u00dfig die gr\u00f6\u00dfte Gruppe ausmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "prozentual immer weniger vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir mehr f\u00fcr Unternehmen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wieder oder zum ersten Mal ausbilden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Auszubildenden an die Arbeit heranzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gro\u00dfe und wichtige Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch gerade in kleineren Betrieben k\u00f6nnen junge Menschen sehr umfassend die Betriebsabl\u00e4ufe kennenlernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich insbesondere die kleinen Ausbildungsbetriebe zur Ausbildung motivieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen deshalb f\u00fcr kleine Betriebe die M\u00f6glichkeit schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbilderqualifizierungen mit Unterst\u00fctzung des Bundes zu erlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa die H\u00e4lfte aller jungen Menschen in Deutschland beginnt jedes Jahr eine berufliche Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die duale Ausbildung hat uns gut durch die letzte Krise gebracht und wird auch bei den anstehenden Herausforderungen eine Bank sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir setzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir gerade die duale Ausbildung st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder junge Mensch soll den Weg w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eigenen Talenten und Neigungen am besten entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Anspruch wollen wir erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir Wege der Weiterbildung f\u00fcr die duale Ausbildung definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akademische und berufliche Bildungswege sind gleichwertige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgsorientierte Bildungswege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Art des Abschlusses z\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man daraus macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "278.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und f\u00fcr alle gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Ausbildung ist der Anfang der beruflichen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebenslanges Lernen ist im Alltag angekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es begleitet uns das ganze Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich bildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er\u00f6ffnet sich pers\u00f6nlich neue Chancen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr unser Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesminister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt beginnen wir mit den Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen mit den Fragen zum Thema \u201eBerufsbildungsbericht\u00a02018\u201c an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.800", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage stellt Frau Bull-Bischoff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "335.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.600", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zun\u00e4chst nicht verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es f\u00fcr einen problematischen Zustand halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.320", 
   "children": [], 
   "end": "342.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Berufsbildungsbericht vor wenigen Minuten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.680", 
   "children": [], 
   "end": "344.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann man fast sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "online gestellt worden ist und wir jetzt wenige Minuten sp\u00e4ter eine substanzielle Debatte mittels Fragen f\u00fchren sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "356.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Frage zur Vertragsaufl\u00f6sungsquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.640", 
   "children": [], 
   "end": "359.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde in den Medien bereits diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.240", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Quote der jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "365.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Vertrag vorzeitig beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.320", 
   "children": [], 
   "end": "366.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr hoch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.360", 
   "children": [], 
   "end": "368.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Frage nach den Ursachen wurde diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage an Sie ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.400", 
   "children": [], 
   "end": "376.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Gewichtung messen Sie dabei der H\u00f6he der Ausbildungsverg\u00fctung zu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.360", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "382.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein entsprechendes Vorhaben ist im Koalitionsvertrag ja aufgef\u00fchrt und vereinbart worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.400", 
   "children": [], 
   "end": "383.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.160", 
   "children": [], 
   "end": "386.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zum Beispiel zum Zeitplan und zur H\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.880", 
   "children": [], 
   "end": "388.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es dazu bereits?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.960", 
   "children": [], 
   "end": "390.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.120", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal finde ich es sehr sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.000", 
   "children": [], 
   "end": "396.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf die Vertragsl\u00f6sungsquote zu sprechen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.360", 
   "children": [], 
   "end": "397.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.800", 
   "children": [], 
   "end": "399.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir schauen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.640", 
   "children": [], 
   "end": "401.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vorzeitige Vertragsl\u00f6sungsquote ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.440", 
   "children": [], 
   "end": "403.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber wurde h\u00e4ufig diskutiert in den letzten zwei Wochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Abbruchquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.680", 
   "children": [], 
   "end": "405.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr f\u00e4ngt von denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.800", 
   "children": [], 
   "end": "408.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Vertrag vorzeitig l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.160", 
   "children": [], 
   "end": "411.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die H\u00e4lfte entweder in einer anderen Branche oder in der gleichen Branche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.760", 
   "children": [], 
   "end": "412.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in einem anderen Betrieb an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.920", 
   "children": [], 
   "end": "413.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.320", 
   "children": [], 
   "end": "417.480", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Vorteil eines Landes wie dem unserem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.480", 
   "children": [], 
   "end": "421.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf die individuelle Entscheidungsfreiheit setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.920", 
   "children": [], 
   "end": "424.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vertragsverh\u00e4ltnisse so gestaltet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.520", 
   "children": [], 
   "end": "426.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.040", 
   "children": [], 
   "end": "427.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.600", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war noch nicht das Richtige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche es mit etwas anderem.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "432.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Vorteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.200", 
   "children": [], 
   "end": "434.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle herausstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.800", 
   "children": [], 
   "end": "439.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Teil Ihrer Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.320", 
   "children": [], 
   "end": "444.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsverg\u00fctung an sich ist im Rahmen der komplexen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.280", 
   "children": [], 
   "end": "446.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen ein junger Mensch steht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.040", 
   "children": [], 
   "end": "446.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie etwa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.320", 
   "children": [], 
   "end": "448.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWie soll sich mein Berufsleben entwickeln?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.880", 
   "children": [], 
   "end": "448.881", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.881", 
   "children": [], 
   "end": "451.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWo starte ich ins Berufsleben?\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.320", 
   "children": [], 
   "end": "452.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.280", 
   "children": [], 
   "end": "455.720", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht der entscheidende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.720", 
   "children": [], 
   "end": "457.960", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings glaube ich schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.960", 
   "children": [], 
   "end": "459.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.080", 
   "children": [], 
   "end": "462.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es soziale Verwerfungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.160", 
   "children": [], 
   "end": "464.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Thema auseinandersetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.160", 
   "children": [], 
   "end": "466.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Thema abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.200", 
   "children": [], 
   "end": "468.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch im Koalitionsvertrag verankert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.440", 
   "children": [], 
   "end": "472.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt auch bei der Evaluierung des Berufsbildungsgesetzes auf der Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.480", 
   "children": [], 
   "end": "473.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns darum k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.920", 
   "children": [], 
   "end": "475.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.800", 
   "children": [], 
   "end": "476.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld ist das eine; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.960", 
   "children": [], 
   "end": "480.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geht im Hinblick auf eine gute Ausbildung um sehr viel komplexere Rahmenbedingungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.480", 
   "children": [], 
   "end": "487.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Dr.\u00a0Brandenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.640", 
   "children": [], 
   "end": "488.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.280", 
   "children": [], 
   "end": "488.720", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.720", 
   "children": [], 
   "end": "490.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen wir hier nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.040", 
   "children": [], 
   "end": "492.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Regierungsbefragung gibt es keine Nachfragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.280", 
   "children": [], 
   "end": "493.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese gibt es in der Fragestunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.920", 
   "children": [], 
   "end": "494.480", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.480", 
   "children": [], 
   "end": "494.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.880", 
   "children": [], 
   "end": "497.520", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mir die Bemerkung erlauben darf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.520", 
   "children": [], 
   "end": "501.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Bundesregierung \u00fcber die Kabinettssitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.040", 
   "children": [], 
   "end": "502.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.480", 
   "children": [], 
   "end": "503.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.520", 
   "children": [], 
   "end": "504.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.240", 
   "children": [], 
   "end": "505.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie da beschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.560", 
   "children": [], 
   "end": "507.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht schon seit Tagen im Internet stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.720", 
   "children": [], 
   "end": "509.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst w\u00fcrden wir uns dar\u00fcber beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.800", 
   "children": [], 
   "end": "512.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie es erst ins Internet stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.560", 
   "children": [], 
   "end": "518.520", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern war die Kritik an der Bundesregierung vielleicht nicht zu Ende gedacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.520", 
   "children": [], 
   "end": "520.320", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Brandenburg das Fragerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.320", 
   "children": [], 
   "end": "520.560", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.560", 
   "children": [], 
   "end": "522.280", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sei noch die Anmerkung gestattet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.280", 
   "children": [], 
   "end": "525.160", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest der Presse liegt dieser Bericht bereits seit Wochen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.160", 
   "children": [], 
   "end": "527.360", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns erst seit heute Vormittag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.360", 
   "children": [], 
   "end": "529.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.160", 
   "children": [], 
   "end": "530.680", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank erst einmal f\u00fcr Ihren Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.680", 
   "children": [], 
   "end": "531.320", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.320", 
   "children": [], 
   "end": "533.520", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bericht macht sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.520", 
   "children": [], 
   "end": "539.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einerseits immer mehr junge Menschen ganz ohne jeden Ausbildungsabschluss dastehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.040", 
   "children": [], 
   "end": "547.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch mehr junge Menschen erfolglos um einen Ausbildungsplatz bewerben und andererseits immer mehr Ausbildungspl\u00e4tze unbesetzt bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.640", 
   "children": [], 
   "end": "549.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Analyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.280", 
   "children": [], 
   "end": "554.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Berufsorientierung eine gro\u00dfe Herausforderung ist und dass die sektorale wie regionale Passung fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.680", 
   "children": [], 
   "end": "555.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ja nicht neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.800", 
   "children": [], 
   "end": "557.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb meine Frage an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.200", 
   "children": [], 
   "end": "559.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn aus dem von Ihrer Vorg\u00e4ngerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.680", 
   "children": [], 
   "end": "561.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Professorin Wanka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.080", 
   "children": [], 
   "end": "564.440", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angek\u00fcndigten Mobilit\u00e4tsprogramm geworden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.440", 
   "children": [], 
   "end": "565.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wirkt es nicht wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.880", 
   "children": [], 
   "end": "568.520", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was m\u00f6chten Sie an der Stelle anders machen als Ihre Vorg\u00e4ngerin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.520", 
   "children": [], 
   "end": "570.240", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.240", 
   "children": [], 
   "end": "573.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dieses Themas langfristig annehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.920", 
   "children": [], 
   "end": "574.640", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.640", 
   "children": [], 
   "end": "576.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir etwas aufsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.320", 
   "children": [], 
   "end": "576.680", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.680", 
   "children": [], 
   "end": "578.800", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sofort alle Probleme l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.800", 
   "children": [], 
   "end": "581.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja um eine komplexe Materie bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.280", 
   "children": [], 
   "end": "583.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum bestimmte Ausbildungspl\u00e4tze frei bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.880", 
   "children": [], 
   "end": "589.200", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum in manchen Regionen die Mobilit\u00e4t geringer ist als in anderen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.200", 
   "children": [], 
   "end": "591.920", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr kann man keine einfache L\u00f6sung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.920", 
   "children": [], 
   "end": "595.000", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die Richtung stimmt und die Zahlen kleiner werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.000", 
   "children": [], 
   "end": "596.560", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.560", 
   "children": [], 
   "end": "597.200", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.200", 
   "children": [], 
   "end": "600.360", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Thema dranbleiben und es weiterbearbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.360", 
   "children": [], 
   "end": "602.040", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten jetzt aber nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.040", 
   "children": [], 
   "end": "602.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.440", 
   "children": [], 
   "end": "604.520", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was meine Vorg\u00e4ngerin auf den Weg gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.520", 
   "children": [], 
   "end": "605.880", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht funktioniere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.880", 
   "children": [], 
   "end": "612.960", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei dem Thema Ausbildung werden wir uns in den n\u00e4chsten Jahren allein durch die strukturellen Ver\u00e4nderungen in der Wirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.960", 
   "children": [], 
   "end": "614.080", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir diskutieren ja gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.080", 
   "children": [], 
   "end": "616.200", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen Bereichen Arbeitspl\u00e4tze wegfallen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.200", 
   "children": [], 
   "end": "618.360", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen neue entstehen werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.360", 
   "children": [], 
   "end": "623.640", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder mit strukturellen Anpassungen konfrontiert sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.640", 
   "children": [], 
   "end": "626.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden an der Stelle weiterarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.080", 
   "children": [], 
   "end": "627.600", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die Zahlen kleiner werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.600", 
   "children": [], 
   "end": "628.600", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt die Richtung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.600", 
   "children": [], 
   "end": "629.960", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir bleiben dran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.080", 
   "children": [], 
   "end": "634.080", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Rupprecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.080", 
   "children": [], 
   "end": "635.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.560", 
   "children": [], 
   "end": "640.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst ein herzliches Dankesch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.160", 
   "children": [], 
   "end": "640.840", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.840", 
   "children": [], 
   "end": "641.880", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erfreulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.880", 
   "children": [], 
   "end": "642.720", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.720", 
   "children": [], 
   "end": "643.400", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.400", 
   "children": [], 
   "end": "645.840", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die richtige Richtung gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.840", 
   "children": [], 
   "end": "647.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auch gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.280", 
   "children": [], 
   "end": "653.240", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentral ist das Grundprinzip der Gleichwertigkeit beruflicher und akademischer Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.240", 
   "children": [], 
   "end": "655.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran kn\u00fcpft meine Frage an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.320", 
   "children": [], 
   "end": "659.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwertigkeit tragen wir mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.760", 
   "children": [], 
   "end": "660.680", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen aber fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.680", 
   "children": [], 
   "end": "665.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die akademische Bildung au\u00dferordentlich attraktiv ist und dass die Zahl derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.840", 
   "children": [], 
   "end": "669.240", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in den letzten Jahren in Richtung akademischer Ausbildung bewegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.240", 
   "children": [], 
   "end": "670.880", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stark gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.880", 
   "children": [], 
   "end": "672.320", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft im Umkehrschluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.320", 
   "children": [], 
   "end": "675.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung braucht massive politische Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.600", 
   "children": [], 
   "end": "679.720", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie weiterhin die Qualit\u00e4t haben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.720", 
   "children": [], 
   "end": "681.120", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.120", 
   "children": [], 
   "end": "684.280", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht bildet die Gegenwart und die Vergangenheit ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.280", 
   "children": [], 
   "end": "686.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich interessiert die Zukunft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.160", 
   "children": [], 
   "end": "692.080", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche gro\u00dfen politischen Projekte haben Sie zur St\u00e4rkung der beruflichen Bildung in dieser Legislatur vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.080", 
   "children": [], 
   "end": "694.000", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Sie ja gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.000", 
   "children": [], 
   "end": "697.240", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das einer Ihrer Schwerpunkte in dieser Legislatur sein wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.240", 
   "children": [], 
   "end": "701.360", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung und gerade die duale Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.360", 
   "children": [], 
   "end": "706.160", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vernetzung von theoretischen und praktischen Kenntnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.160", 
   "children": [], 
   "end": "712.280", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in der Zukunft aufgrund der Geschwindigkeit der Ver\u00e4nderung der Anforderungsprofile noch einmal wesentlich wichtiger werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.280", 
   "children": [], 
   "end": "714.960", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dazu wirklich ein ganzes Paket schn\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.960", 
   "children": [], 
   "end": "715.560", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.560", 
   "children": [], 
   "end": "716.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.120", 
   "children": [], 
   "end": "717.840", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle ins Boot geholt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.840", 
   "children": [], 
   "end": "724.920", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssen uns nicht nur \u00fcber die Novellierung von Ausbildungsordnungen oder \u00fcber das Thema Mindestausbildungsverg\u00fctung unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.920", 
   "children": [], 
   "end": "726.720", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen ein ganzes Paket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.720", 
   "children": [], 
   "end": "728.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dazu beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.000", 
   "children": [], 
   "end": "728.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.400", 
   "children": [], 
   "end": "730.520", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich f\u00fcr eine berufliche Ausbildung entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.520", 
   "children": [], 
   "end": "731.480", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sicher sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.480", 
   "children": [], 
   "end": "733.520", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man am Ende einen Aufstieg machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.520", 
   "children": [], 
   "end": "735.640", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja auch um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.640", 
   "children": [], 
   "end": "738.040", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die jungen Menschen motiviert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.040", 
   "children": [], 
   "end": "739.280", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.280", 
   "children": [], 
   "end": "741.200", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Hintergrund sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.200", 
   "children": [], 
   "end": "745.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird h\u00e4ufig schon von zu Hause aus die eine oder andere Priorit\u00e4t gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.120", 
   "children": [], 
   "end": "746.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir noch etwas offener werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.800", 
   "children": [], 
   "end": "748.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wollen wir arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.280", 
   "children": [], 
   "end": "753.320", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fr\u00f6mming von der AfD-Fraktion hat die n\u00e4chste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.320", 
   "children": [], 
   "end": "759.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.440", 
   "children": [], 
   "end": "760.760", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.760", 
   "children": [], 
   "end": "765.160", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf die besondere Bedeutung der beruflichen Bildung hingewiesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.160", 
   "children": [], 
   "end": "769.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halten auch wir f\u00fcr ein ganz wesentliches Element unserer Bildungslandschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.240", 
   "children": [], 
   "end": "771.920", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage zielt auf einen Bereich ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.920", 
   "children": [], 
   "end": "774.920", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir pers\u00f6nlich schon seit einigen Jahren gro\u00dfe Sorgen bereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.920", 
   "children": [], 
   "end": "776.880", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits vor 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.880", 
   "children": [], 
   "end": "778.720", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir die Grenz\u00f6ffnung hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.720", 
   "children": [], 
   "end": "781.960", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war der Anteil von Jugendlichen mit Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.960", 
   "children": [], 
   "end": "785.960", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Schule scheitern und auch keinen Ausbildungsplatz finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.960", 
   "children": [], 
   "end": "787.320", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "exorbitant hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.320", 
   "children": [], 
   "end": "789.320", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Zahlen einmal genauer anschaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.320", 
   "children": [], 
   "end": "792.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind auch in den Berufsbildungsberichten ausgewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.280", 
   "children": [], 
   "end": "793.200", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.200", 
   "children": [], 
   "end": "797.480", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere Jungen mit arabischem oder t\u00fcrkischem Hintergrund betroffen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.480", 
   "children": [], 
   "end": "801.320", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun erleben wir gerade eine Einwanderung aus dieser Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.320", 
   "children": [], 
   "end": "805.040", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wird demn\u00e4chst die Schulen erreichen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.040", 
   "children": [], 
   "end": "806.080", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreicht sie schon; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.080", 
   "children": [], 
   "end": "809.680", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch werden sich also die bisher vorhandenen Probleme noch einmal verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.680", 
   "children": [], 
   "end": "811.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist sich die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.000", 
   "children": [], 
   "end": "813.800", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie sich dieser Problematik bewusst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.800", 
   "children": [], 
   "end": "815.600", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist meine erste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.600", 
   "children": [], 
   "end": "817.840", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.840", 
   "children": [], 
   "end": "819.040", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie einen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.040", 
   "children": [], 
   "end": "820.880", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesem Problem Herr zu werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.880", 
   "children": [], 
   "end": "822.080", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wer keine Ausbildung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.080", 
   "children": [], 
   "end": "824.360", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat auch keine Zukunft und l\u00e4uft Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.360", 
   "children": [], 
   "end": "827.840", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Kriminalit\u00e4t abzurutschen oder sich zu radikalisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.840", 
   "children": [], 
   "end": "828.240", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.240", 
   "children": [], 
   "end": "829.040", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir alle nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.040", 
   "children": [], 
   "end": "829.600", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.600", 
   "children": [], 
   "end": "830.840", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.840", 
   "children": [], 
   "end": "832.880", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns eint das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.880", 
   "children": [], 
   "end": "833.920", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.920", 
   "children": [], 
   "end": "836.520", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns gekommen sind und bleiben d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.520", 
   "children": [], 
   "end": "838.480", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut in unseren Arbeitsmarkt finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.480", 
   "children": [], 
   "end": "844.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitsmarkt bietet generell ja auch gute M\u00f6glichkeiten zu schneller Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.480", 
   "children": [], 
   "end": "846.160", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Ausbildungsbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.160", 
   "children": [], 
   "end": "848.040", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.040", 
   "children": [], 
   "end": "849.520", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ausbildungsbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.520", 
   "children": [], 
   "end": "850.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Schule\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.400", 
   "children": [], 
   "end": "851.760", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.760", 
   "children": [], 
   "end": "852.080", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.080", 
   "children": [], 
   "end": "854.840", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute und eine schnelle Integration leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.840", 
   "children": [], 
   "end": "858.960", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind in den letzten Jahren auch schon viele Programme auf den Weg gebracht worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.960", 
   "children": [], 
   "end": "860.840", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus unserem Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.840", 
   "children": [], 
   "end": "864.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei arbeiten wir mit den L\u00e4ndern zusammen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.240", 
   "children": [], 
   "end": "865.040", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn vieles ist ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.040", 
   "children": [], 
   "end": "867.680", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem was die Berufsschulen betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.680", 
   "children": [], 
   "end": "868.520", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndersache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.520", 
   "children": [], 
   "end": "871.400", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade da ist vieles auf den Weg gebracht worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.400", 
   "children": [], 
   "end": "872.720", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema steht bei uns stark im Fokus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.720", 
   "children": [], 
   "end": "875.600", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden uns diesem Thema sehr intensiv widmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.600", 
   "children": [], 
   "end": "881.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit der Integrationsbeauftragten der Bundesregierung werden wir uns noch einmal genauer anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.840", 
   "children": [], 
   "end": "885.240", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir f\u00fcr die jungen Menschen noch tun k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.240", 
   "children": [], 
   "end": "889.520", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit Migrationshintergrund kennen oft ja die duale Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.520", 
   "children": [], 
   "end": "890.160", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.160", 
   "children": [], 
   "end": "891.600", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.600", 
   "children": [], 
   "end": "894.760", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist das kein normaler Einstieg ins Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.760", 
   "children": [], 
   "end": "896.760", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir noch einmal schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.760", 
   "children": [], 
   "end": "899.880", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir f\u00fcr die duale Berufsausbildung werben k\u00f6nnen und klarmachen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.880", 
   "children": [], 
   "end": "902.400", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bei uns etwas Hochattraktives ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.400", 
   "children": [], 
   "end": "905.160", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.160", 
   "children": [], 
   "end": "914.280", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Dr.\u00a0Diaby von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.280", 
   "children": [], 
   "end": "916.640", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.640", 
   "children": [], 
   "end": "919.600", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.600", 
   "children": [], 
   "end": "926.400", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Berufsbildungsbericht auch soziale Faktoren eine gro\u00dfe Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.400", 
   "children": [], 
   "end": "931.040", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die AfD nur auf den Migrationshintergrund bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.040", 
   "children": [], 
   "end": "936.000", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nat\u00fcrlich eine einseitige Betrachtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.000", 
   "children": [], 
   "end": "938.440", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.440", 
   "children": [], 
   "end": "945.600", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Situationen wie die hohe Abbruchquote bei der Ausbildung zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.600", 
   "children": [], 
   "end": "946.840", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.840", 
   "children": [], 
   "end": "954.840", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass j\u00fcngere Menschen mit Migrationshintergrund h\u00e4ufiger nach Ausbildungsm\u00f6glichkeiten fragen als j\u00fcngere Leute ohne Migrationshintergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.840", 
   "children": [], 
   "end": "956.160", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Faktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.160", 
   "children": [], 
   "end": "957.520", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die da eine Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.520", 
   "children": [], 
   "end": "959.040", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.040", 
   "children": [], 
   "end": "963.720", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Handlungsans\u00e4tze sehen Sie in Bezug auf diese Problematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.720", 
   "children": [], 
   "end": "966.240", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.240", 
   "children": [], 
   "end": "968.480", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere hinsichtlich der sozialen Herkunft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.480", 
   "children": [], 
   "end": "972.120", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ans\u00e4tze sehen Sie dazu in dem Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.120", 
   "children": [], 
   "end": "975.160", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns heute vorgelegt wurde?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.160", 
   "children": [], 
   "end": "977.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja schon verschiedene Dinge auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.640", 
   "children": [], 
   "end": "982.680", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den \u00dcbergang von der Schule in die Ausbildung noch engmaschiger zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.680", 
   "children": [], 
   "end": "987.120", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einmal das Sonderprogramm \u201eBerufseinstiegsbegleitung\u201c im Rahmen der Bildungsketten nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.120", 
   "children": [], 
   "end": "992.800", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier beginnt man mit einer Potenzialanalyse und setzt mit einem Praktikum in dem Bereich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.800", 
   "children": [], 
   "end": "995.360", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Potenzialanalyse St\u00e4rken ergeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.360", 
   "children": [], 
   "end": "996.480", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.480", 
   "children": [], 
   "end": "999.960", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder schon ganz gezielt dahin gehend zu beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.960", 
   "children": [], 
   "end": "1000.360", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.360", 
   "children": [], 
   "end": "1002.840", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist wirklich eine gro\u00dfe Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.840", 
   "children": [], 
   "end": "1004.320", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da jetzt ein Paket zu schn\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.320", 
   "children": [], 
   "end": "1007.840", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite m\u00fcssen wir uns dabei mit den strukturellen Rahmenbedingungen besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.840", 
   "children": [], 
   "end": "1012.200", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite haben wir das Thema Mobilit\u00e4t auf der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.200", 
   "children": [], 
   "end": "1014.480", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine kann jedoch nicht ohne das andere gedacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.480", 
   "children": [], 
   "end": "1018.480", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also zum einen die Ausbildung an sich noch einmal attraktiver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.480", 
   "children": [], 
   "end": "1024.600", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir etwa die Ausbildungsordnungen im Zuge der Digitalisierung anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.600", 
   "children": [], 
   "end": "1028.360", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir mit den Unternehmen \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.360", 
   "children": [], 
   "end": "1031.200", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was au\u00dferdem getan werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.200", 
   "children": [], 
   "end": "1036.680", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mindestausbildungsverg\u00fctung ist neben der Mobilit\u00e4t an dieser Stelle ein Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.680", 
   "children": [], 
   "end": "1039.920", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssen wir M\u00f6glichkeiten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.920", 
   "children": [], 
   "end": "1044.920", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Aufstieg mit beruflicher Bildung genauso m\u00f6glich ist wie mit akademischer Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.920", 
   "children": [], 
   "end": "1048.840", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende m\u00fcssen wir wirklich sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.840", 
   "children": [], 
   "end": "1051.440", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eins zu eins gleichwertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.440", 
   "children": [], 
   "end": "1052.160", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.160", 
   "children": [], 
   "end": "1054.120", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die jungen Leute sich entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.120", 
   "children": [], 
   "end": "1059.480", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie am Ende die Chance auf gute Aufstiegsm\u00f6glichkeiten in ihrem jeweiligen Bereich haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.480", 
   "children": [], 
   "end": "1061.480", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diese drei Dinge zusammendenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.480", 
   "children": [], 
   "end": "1062.080", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.080", 
   "children": [], 
   "end": "1062.400", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.400", 
   "children": [], 
   "end": "1065.760", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die sozial Schw\u00e4cheren zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.760", 
   "children": [], 
   "end": "1067.120", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.120", 
   "children": [], 
   "end": "1068.680", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achten Sie immer auf die Uhr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.680", 
   "children": [], 
   "end": "1072.160", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind noch so viele Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.160", 
   "children": [], 
   "end": "1076.400", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie noch viel Gelegenheit haben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.400", 
   "children": [], 
   "end": "1078.880", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.880", 
   "children": [], 
   "end": "1084.160", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Gehring von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.160", 
   "children": [], 
   "end": "1084.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.960", 
   "children": [], 
   "end": "1085.760", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.760", 
   "children": [], 
   "end": "1086.400", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.400", 
   "children": [], 
   "end": "1092.640", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Berufsbildungsbericht dokumentiert einmal mehr verl\u00e4sslich die zentralen Probleme und Herausforderungen bei der beruflichen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.640", 
   "children": [], 
   "end": "1096.360", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alle diese Probleme begleiten uns auch schon die 13\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.360", 
   "children": [], 
   "end": "1097.440", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen das Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.440", 
   "children": [], 
   "end": "1100.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Forschungsministerium von der CDU gef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.440", 
   "children": [], 
   "end": "1106.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Themen \u201eAusbildungsabbruch\u201c und \u201ehohe Vertragsl\u00f6sungsquote\u201c wurden hier bereits problematisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.360", 
   "children": [], 
   "end": "1111.040", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte vor allem eine ganz besorgniserregende Entwicklung ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.040", 
   "children": [], 
   "end": "1113.760", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Ausbildungslosen w\u00e4chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.760", 
   "children": [], 
   "end": "1118.920", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile haben 14,3\u00a0Prozent der 20- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.920", 
   "children": [], 
   "end": "1122.960", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 34-J\u00e4hrigen gar keine abgeschlossene Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.960", 
   "children": [], 
   "end": "1124.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.240", 
   "children": [], 
   "end": "1125.160", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Folgen das hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.160", 
   "children": [], 
   "end": "1130.320", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es drohen Arbeitslosigkeit oder prek\u00e4rste Besch\u00e4ftigungsformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.320", 
   "children": [], 
   "end": "1132.520", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entsteht eine Hochrisikogruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.520", 
   "children": [], 
   "end": "1136.000", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei den Arbeitsagenturen vor Ort landen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.000", 
   "children": [], 
   "end": "1144.000", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Wachstum bei der Ausbildungslosigkeit auf die genannte Quote von 14,3\u00a0Prozent muss uns daher sehr umtreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.000", 
   "children": [], 
   "end": "1145.760", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb interessiert mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.760", 
   "children": [], 
   "end": "1146.960", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erkl\u00e4ren Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.960", 
   "children": [], 
   "end": "1150.440", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Zahl im Vergleich zum Vorjahr so deutlich gestiegen ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.440", 
   "children": [], 
   "end": "1157.320", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie als Bundesregierung diese bedenkliche Entwicklung nicht nur stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.320", 
   "children": [], 
   "end": "1158.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern m\u00f6glichst umkehren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.840", 
   "children": [], 
   "end": "1161.400", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um ein ganz zentrales Feld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.400", 
   "children": [], 
   "end": "1167.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gibt es verschiedene Ans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.360", 
   "children": [], 
   "end": "1169.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen uns an verschiedenen Stellen bem\u00fchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.440", 
   "children": [], 
   "end": "1172.960", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es zum einen beispielsweise die Berufseinstiegsbegleiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.960", 
   "children": [], 
   "end": "1173.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese haben wir schon auf den Weg gebracht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.960", 
   "children": [], 
   "end": "1174.320", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.320", 
   "children": [], 
   "end": "1175.720", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einstieg zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.720", 
   "children": [], 
   "end": "1177.440", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bildungsketten-Programm habe ich gerade schon erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.440", 
   "children": [], 
   "end": "1179.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber etwas anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.120", 
   "children": [], 
   "end": "1180.080", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemandem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.080", 
   "children": [], 
   "end": "1184.640", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht Fu\u00df gefasst und mittlerweile vielleicht sogar schon eine Familie hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.640", 
   "children": [], 
   "end": "1185.160", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzubieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.160", 
   "children": [], 
   "end": "1187.640", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann im Laufe der Zeit den Einstieg zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.640", 
   "children": [], 
   "end": "1190.720", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem zum Beispiel eine Ausbildung in Teilzeit durchgef\u00fchrt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.720", 
   "children": [], 
   "end": "1193.440", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Dinge wollen wir in den n\u00e4chsten Jahren in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.440", 
   "children": [], 
   "end": "1196.360", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um da insgesamt noch etwas vielf\u00e4ltiger zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.360", 
   "children": [], 
   "end": "1199.120", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird also nicht nur der klassische Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.120", 
   "children": [], 
   "end": "1200.320", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkt nach der Schule anzufangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.320", 
   "children": [], 
   "end": "1200.720", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.720", 
   "children": [], 
   "end": "1203.320", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es soll auch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.320", 
   "children": [], 
   "end": "1207.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im sp\u00e4teren Leben noch mit einer wie auch immer gearteten Teilzeitausbildung einzusteigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.480", 
   "children": [], 
   "end": "1209.480", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.480", 
   "children": [], 
   "end": "1211.160", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Schipanski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.160", 
   "children": [], 
   "end": "1212.120", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.120", 
   "children": [], 
   "end": "1216.200", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.200", 
   "children": [], 
   "end": "1217.520", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.520", 
   "children": [], 
   "end": "1222.520", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Rupprecht hat die Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Bildung angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.520", 
   "children": [], 
   "end": "1225.360", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wichtiges Anliegen auch des Koalitionsvertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.360", 
   "children": [], 
   "end": "1230.120", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht dazu der Begriff \u201eh\u00f6here Berufsbildung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.120", 
   "children": [], 
   "end": "1232.440", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnten Sie noch einmal ein bisschen skizzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.440", 
   "children": [], 
   "end": "1235.200", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Haus unter diesem Schlagwort vorhat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.200", 
   "children": [], 
   "end": "1237.320", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick darauf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.320", 
   "children": [], 
   "end": "1241.600", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten ja beim Kollegen Rupprecht bereits dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.600", 
   "children": [], 
   "end": "1245.600", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser System auf das Prinzip \u201ekein Abschluss ohne Anschluss\u201c ausgelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.600", 
   "children": [], 
   "end": "1249.960", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir also eine sehr gute Durchl\u00e4ssigkeit in unserem System haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.960", 
   "children": [], 
   "end": "1251.160", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.160", 
   "children": [], 
   "end": "1254.960", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beruflich angefangen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.960", 
   "children": [], 
   "end": "1260.160", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Umst\u00e4nden in die akademische Bildung wechseln und diese breite Durchl\u00e4ssigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.160", 
   "children": [], 
   "end": "1261.080", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das System bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.080", 
   "children": [], 
   "end": "1262.680", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.680", 
   "children": [], 
   "end": "1266.760", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal mit der h\u00f6heren Berufsbildung anfangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.760", 
   "children": [], 
   "end": "1268.760", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ein sehr gutes Stichwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.760", 
   "children": [], 
   "end": "1270.320", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen damit schon den Anfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.320", 
   "children": [], 
   "end": "1273.360", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wirklich zwei gleichwertige Wege nebeneinanderzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.360", 
   "children": [], 
   "end": "1280.000", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir nach der klassischen Ausbildung Wege \u00fcber Stufen definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.000", 
   "children": [], 
   "end": "1283.720", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende vergleichbare Abschl\u00fcsse schaffen im Vergleich zu den akademischen Abschl\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.720", 
   "children": [], 
   "end": "1286.480", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch vor dem Hintergrund ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.480", 
   "children": [], 
   "end": "1292.800", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im europ\u00e4ischen Vergleich immer wieder zeigen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.800", 
   "children": [], 
   "end": "1296.000", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere berufliche Ausbildung ein Riesenpfund ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.000", 
   "children": [], 
   "end": "1299.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele in Europa kennen ja die klassische Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.760", 
   "children": [], 
   "end": "1300.400", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.400", 
   "children": [], 
   "end": "1300.880", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.880", 
   "children": [], 
   "end": "1304.800", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir gleichwertige Fortbildungsstufen definieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.800", 
   "children": [], 
   "end": "1308.200", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehen wir unter dem Stichwort \u201eh\u00f6here Berufsbildung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.200", 
   "children": [], 
   "end": "1311.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit am Ende eine h\u00f6here Vergleichbarkeit in Richtung Europa schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.720", 
   "children": [], 
   "end": "1313.320", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.320", 
   "children": [], 
   "end": "1314.240", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kamann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.240", 
   "children": [], 
   "end": "1316.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie zum Thema Berufsbildungsbericht eine Frage stellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.640", 
   "children": [], 
   "end": "1320.320", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.320", 
   "children": [], 
   "end": "1322.400", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann die Kollegin Beer die n\u00e4chste Frage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.400", 
   "children": [], 
   "end": "1324.880", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.880", 
   "children": [], 
   "end": "1328.400", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.400", 
   "children": [], 
   "end": "1332.920", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns einig dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.920", 
   "children": [], 
   "end": "1336.120", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen besonderen Stellenwert die berufliche Bildung hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.120", 
   "children": [], 
   "end": "1339.960", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Hause vielleicht aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.960", 
   "children": [], 
   "end": "1340.400", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.400", 
   "children": [], 
   "end": "1341.680", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht nur darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.680", 
   "children": [], 
   "end": "1343.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fachkr\u00e4ftemangel in der Wirtschaft zu beheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.680", 
   "children": [], 
   "end": "1344.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern insbesondere darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.920", 
   "children": [], 
   "end": "1346.360", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich immer besonders gesch\u00e4tzt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.360", 
   "children": [], 
   "end": "1357.520", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die berufliche Bildung die Durchl\u00e4ssigkeit unseres Bildungssystems und damit die Grundlage f\u00fcr die M\u00f6glichkeit eines sozialen Aufstiegs aus eigener Kraft in unserer Gesellschaft schafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.520", 
   "children": [], 
   "end": "1358.960", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.960", 
   "children": [], 
   "end": "1359.560", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.560", 
   "children": [], 
   "end": "1360.680", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihre Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.680", 
   "children": [], 
   "end": "1362.680", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahlen in die richtige Richtung gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.680", 
   "children": [], 
   "end": "1363.920", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider nicht teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.920", 
   "children": [], 
   "end": "1365.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist hier schon angesprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.560", 
   "children": [], 
   "end": "1368.760", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anzahl der jungen Erwachsenen ohne Berufsabschluss steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.760", 
   "children": [], 
   "end": "1371.440", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso steigt aber auch die Quote der Ungelernten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.440", 
   "children": [], 
   "end": "1381.000", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel dazu sehen wir eine Steigerung bei der Anzahl der unversorgten Bewerberinnen und Bewerber ebenso wie eine Erh\u00f6hung der Vertragsl\u00f6sungsquote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.000", 
   "children": [], 
   "end": "1381.920", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.920", 
   "children": [], 
   "end": "1385.160", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach wie vor Probleme bei der Ausbildungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.160", 
   "children": [], 
   "end": "1387.000", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Berufsorientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.000", 
   "children": [], 
   "end": "1394.720", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Ausbildungsvermittlung und auch bei der Berufsbegleitung haben und au\u00dferdem eine ungen\u00fcgende Modularisierung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.720", 
   "children": [], 
   "end": "1397.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie anders und besser machen als Ihre Vorg\u00e4nger?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.960", 
   "children": [], 
   "end": "1399.480", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.480", 
   "children": [], 
   "end": "1404.440", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen bei den Zahlen nicht nur auf das letzte Jahr schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.440", 
   "children": [], 
   "end": "1408.120", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei den jungen Leuten im \u00dcbergangsbereich kommen wir von Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.120", 
   "children": [], 
   "end": "1410.800", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei weit \u00fcber 400\u00a0000 lagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.800", 
   "children": [], 
   "end": "1413.600", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind jetzt bei etwa 291\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.600", 
   "children": [], 
   "end": "1414.320", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl ist nicht gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.320", 
   "children": [], 
   "end": "1415.720", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will sie gar nicht sch\u00f6nreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.720", 
   "children": [], 
   "end": "1416.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man muss schon sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.720", 
   "children": [], 
   "end": "1420.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren an dieser Stelle eine Menge erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.120", 
   "children": [], 
   "end": "1422.280", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Vertragsl\u00f6sungsquoten angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.280", 
   "children": [], 
   "end": "1423.520", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man bedenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.520", 
   "children": [], 
   "end": "1427.600", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorzeitige Vertragsl\u00f6sungen sind nicht zwangsl\u00e4ufig eine schlechte Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.600", 
   "children": [], 
   "end": "1431.200", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die FDP wirbt f\u00fcr eine zweite Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.200", 
   "children": [], 
   "end": "1433.520", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier gibt es eine zweite Chance. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.520", 
   "children": [], 
   "end": "1434.600", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch ein Pfund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.600", 
   "children": [], 
   "end": "1436.760", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich hier in Deutschland die Chance habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.760", 
   "children": [], 
   "end": "1438.760", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von vorne anzufangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.760", 
   "children": [], 
   "end": "1439.200", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich feststelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.200", 
   "children": [], 
   "end": "1441.600", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich nicht im richtigen Ausbildungsbetrieb bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.600", 
   "children": [], 
   "end": "1447.600", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Team nicht klarkomme oder die Branche nicht das Richtige f\u00fcr mich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.600", 
   "children": [], 
   "end": "1450.360", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher sehe ich das an dieser Stelle nicht so wie Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.360", 
   "children": [], 
   "end": "1455.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf welche weiteren Zahlen sind Sie noch einmal eingegangen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.200", 
   "children": [], 
   "end": "1464.400", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Der Anstieg bei einigen Zahlen ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.400", 
   "children": [], 
   "end": "1468.480", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zum Jahreswechsel statistische Ver\u00e4nderungen vorgenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.480", 
   "children": [], 
   "end": "1475.520", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom letzten Jahr auf dieses Jahr wurde statistisch beim Zahlenwerk einiges ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.520", 
   "children": [], 
   "end": "1477.200", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man jedoch l\u00e4ngerfristig schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.200", 
   "children": [], 
   "end": "1477.480", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.480", 
   "children": [], 
   "end": "1480.920", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Zahlen im positiven Bereich sind und in die richtige Richtung gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.920", 
   "children": [], 
   "end": "1481.680", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.680", 
   "children": [], 
   "end": "1483.480", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Rabanus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.480", 
   "children": [], 
   "end": "1489.520", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die n\u00e4chste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.520", 
   "children": [], 
   "end": "1490.640", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.640", 
   "children": [], 
   "end": "1494.440", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte eine Frage zur Aufstiegsfortbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.440", 
   "children": [], 
   "end": "1495.680", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lesen ja in dem Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.680", 
   "children": [], 
   "end": "1497.960", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine gute Tendenz gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.960", 
   "children": [], 
   "end": "1500.680", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Quote der AFBG-Gef\u00f6rderten angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.680", 
   "children": [], 
   "end": "1502.400", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lesen dort auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.400", 
   "children": [], 
   "end": "1503.560", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.560", 
   "children": [], 
   "end": "1505.160", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliche Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.160", 
   "children": [], 
   "end": "1508.280", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "namentlich im Bereich der Erzieherinnen und Erzieher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.280", 
   "children": [], 
   "end": "1511.080", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit diesem Instrument zu erschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.080", 
   "children": [], 
   "end": "1512.120", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich sehr sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.120", 
   "children": [], 
   "end": "1514.080", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut uns nat\u00fcrlich auch als Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.080", 
   "children": [], 
   "end": "1514.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.440", 
   "children": [], 
   "end": "1516.040", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns gedacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.040", 
   "children": [], 
   "end": "1517.600", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich aufzugehen scheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.600", 
   "children": [], 
   "end": "1520.280", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn uns noch keine abschlie\u00dfende Evaluierung vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.280", 
   "children": [], 
   "end": "1524.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz haben wir in der Koalitionsvereinbarung miteinander verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.160", 
   "children": [], 
   "end": "1527.080", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Aufstiegsfortbildung in besonderer Weise in den Blick nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.080", 
   "children": [], 
   "end": "1529.840", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben sie als priorit\u00e4re Ma\u00dfnahme bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.840", 
   "children": [], 
   "end": "1533.760", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind nach Ihrer Meinung die wichtigsten Stellschrauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.760", 
   "children": [], 
   "end": "1538.960", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen wir bei einer k\u00fcnftigen Novelle des AFBG und vielleicht auch im Hinblick auf Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.960", 
   "children": [], 
   "end": "1541.680", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das AFBG hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.680", 
   "children": [], 
   "end": "1544.640", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Thema Weiterbildungsstipendium und Aufstiegsstipendium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.640", 
   "children": [], 
   "end": "1545.920", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diese Instrumente haben wir ja\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.920", 
   "children": [], 
   "end": "1546.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drehen sollten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.480", 
   "children": [], 
   "end": "1548.120", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sehen Sie da den gr\u00f6\u00dften Handlungsbedarf?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.120", 
   "children": [], 
   "end": "1551.960", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen jetzt zum finanziellen Teil und darauf zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.960", 
   "children": [], 
   "end": "1557.320", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Vergleichbarkeit zwischen beiden Bildungswegen auch auf der finanziellen Ebene erreichen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.320", 
   "children": [], 
   "end": "1557.680", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.680", 
   "children": [], 
   "end": "1559.320", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.320", 
   "children": [], 
   "end": "1560.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unstrittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.520", 
   "children": [], 
   "end": "1562.440", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was das im Detail bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.440", 
   "children": [], 
   "end": "1564.920", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welchen Ma\u00dfnahmen wir das unterlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.920", 
   "children": [], 
   "end": "1567.640", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir in den n\u00e4chsten Wochen diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.640", 
   "children": [], 
   "end": "1571.000", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit sind wir noch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.000", 
   "children": [], 
   "end": "1571.640", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.640", 
   "children": [], 
   "end": "1573.760", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat die n\u00e4chste Frage Frau Kollegin Freihold, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.600", 
   "children": [], 
   "end": "1579.960", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.960", 
   "children": [], 
   "end": "1584.960", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.960", 
   "children": [], 
   "end": "1586.520", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.520", 
   "children": [], 
   "end": "1588.480", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.480", 
   "children": [], 
   "end": "1594.920", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem einleitenden Bericht haben Sie von 50\u00a0000 unbesetzten Ausbildungspl\u00e4tzen gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.920", 
   "children": [], 
   "end": "1597.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.120", 
   "children": [], 
   "end": "1607.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Zusammenhang zwischen einem Mangel an Auszubildenden in bestimmten Branchen und weniger qualit\u00e4tvoller Ausbildung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.080", 
   "children": [], 
   "end": "1609.240", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.240", 
   "children": [], 
   "end": "1612.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es vor diesem Hintergrund nicht sinnvoll w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.520", 
   "children": [], 
   "end": "1623.320", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Novellierung des Berufsbildungsgesetzes in Bezug auf gleiche Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr alle Ausbildungsberufe anzustreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.320", 
   "children": [], 
   "end": "1623.800", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.800", 
   "children": [], 
   "end": "1625.760", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein wichtiges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.760", 
   "children": [], 
   "end": "1626.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.800", 
   "children": [], 
   "end": "1632.480", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Suche nach einem Ausbildungsplatz in allen Ausbildungsberufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.480", 
   "children": [], 
   "end": "1634.800", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in allen Branchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.800", 
   "children": [], 
   "end": "1640.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Jugendlichen attraktiv gemacht wird und gew\u00e4hrleistet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.800", 
   "children": [], 
   "end": "1645.160", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu erfolgreichen Berufsabschl\u00fcssen kommen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.160", 
   "children": [], 
   "end": "1653.400", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kontrolle der Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.400", 
   "children": [], 
   "end": "1657.400", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die volle Ausbildungsbreite zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.400", 
   "children": [], 
   "end": "1661.600", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgt bereits \u00fcber die Kammern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.600", 
   "children": [], 
   "end": "1664.640", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa bei den IHKs und den Sozialpartnern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.640", 
   "children": [], 
   "end": "1667.240", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie schauen sich das immer wieder an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.240", 
   "children": [], 
   "end": "1672.000", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es ein gewisses Kontrollinstrument: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.000", 
   "children": [], 
   "end": "1673.080", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.080", 
   "children": [], 
   "end": "1675.000", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.000", 
   "children": [], 
   "end": "1678.680", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man jemandem die Ausbildungsm\u00f6glichkeit auch entziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.680", 
   "children": [], 
   "end": "1681.440", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran w\u00fcrde ich nicht r\u00fctteln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.440", 
   "children": [], 
   "end": "1682.280", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.280", 
   "children": [], 
   "end": "1682.640", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.640", 
   "children": [], 
   "end": "1684.320", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir da erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.320", 
   "children": [], 
   "end": "1686.960", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit Passungsproblemen \u00fcber die Regionen hinweg zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.960", 
   "children": [], 
   "end": "1688.880", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht immer nur eine Frage der Branchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.880", 
   "children": [], 
   "end": "1689.920", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.920", 
   "children": [], 
   "end": "1694.000", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele junge Leute in Bereichen arbeiten m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.000", 
   "children": [], 
   "end": "1696.920", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sie in ihrem Umkreis keinen Ausbildungsplatz finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.920", 
   "children": [], 
   "end": "1699.080", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern w\u00fcrde ich nicht darangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.080", 
   "children": [], 
   "end": "1701.440", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwelche Mindeststandards zu definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.440", 
   "children": [], 
   "end": "1703.080", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo will man denn da ansetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.080", 
   "children": [], 
   "end": "1707.760", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nach Branche sind die Anforderungen h\u00e4ufig sehr unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.760", 
   "children": [], 
   "end": "1709.280", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein gro\u00dfes Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.280", 
   "children": [], 
   "end": "1713.080", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Stelle neben dem BBiG einen einheitlichen Standard auf Bundesebene zu definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.080", 
   "children": [], 
   "end": "1714.320", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.320", 
   "children": [], 
   "end": "1716.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind die Bedingungen viel zu unterschiedlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.360", 
   "children": [], 
   "end": "1718.600", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.600", 
   "children": [], 
   "end": "1719.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Stumpp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.320", 
   "children": [], 
   "end": "1720.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die n\u00e4chste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.920", 
   "children": [], 
   "end": "1725.440", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.440", 
   "children": [], 
   "end": "1726.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.200", 
   "children": [], 
   "end": "1726.600", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.600", 
   "children": [], 
   "end": "1733.920", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema \u201eGleichwertigkeit von dualer Ausbildung und Studium\u201c hier sehr viele bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.920", 
   "children": [], 
   "end": "1736.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Verbesserungen in diesem Bereich angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.280", 
   "children": [], 
   "end": "1739.800", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Formal ist die Angleichung schon weit gediehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.800", 
   "children": [], 
   "end": "1743.520", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unter anderem in einer Pressemitteilung angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.520", 
   "children": [], 
   "end": "1745.480", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Meister-BAf\u00f6G zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.480", 
   "children": [], 
   "end": "1748.960", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.960", 
   "children": [], 
   "end": "1752.120", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eine Fachschule zu gehen oder den Meister zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.120", 
   "children": [], 
   "end": "1755.760", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind jedoch die zum Teil exorbitanten Geb\u00fchren und auch die Schulgelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.760", 
   "children": [], 
   "end": "1758.360", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer noch erhoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.360", 
   "children": [], 
   "end": "1762.200", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es aus Sicht der Bundesregierung und aus Ihrer Sicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.200", 
   "children": [], 
   "end": "1765.160", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben bereits ein entsprechendes Instrumentarium angek\u00fcndigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.160", 
   "children": [], 
   "end": "1767.440", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sinnvolle Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.440", 
   "children": [], 
   "end": "1769.200", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geb\u00fchren abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.200", 
   "children": [], 
   "end": "1776.320", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die finanziellen H\u00fcrden zu senken und den Zugang zu Aufstiegsqualifizierungen zu erleichtern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.320", 
   "children": [], 
   "end": "1782.840", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schulgeld wird in den Bereichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.840", 
   "children": [], 
   "end": "1785.560", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen exorbitanter Bedarf besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.560", 
   "children": [], 
   "end": "1788.480", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.480", 
   "children": [], 
   "end": "1792.200", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne jedoch viele F\u00e4lle aus der Praxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.200", 
   "children": [], 
   "end": "1793.360", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.360", 
   "children": [], 
   "end": "1795.720", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier auch ein Bindungsinstrument sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.720", 
   "children": [], 
   "end": "1796.600", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.600", 
   "children": [], 
   "end": "1801.960", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Meisterpr\u00fcfung vom Unternehmen geleistet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.960", 
   "children": [], 
   "end": "1803.440", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es auch da nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.440", 
   "children": [], 
   "end": "1804.000", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.000", 
   "children": [], 
   "end": "1805.760", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die richtige L\u00f6sung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.760", 
   "children": [], 
   "end": "1808.480", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Unterst\u00fctzung anbieten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.480", 
   "children": [], 
   "end": "1810.240", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bringen wir gerade auf den Weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.240", 
   "children": [], 
   "end": "1812.040", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Prozess enger begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.040", 
   "children": [], 
   "end": "1814.680", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Geb\u00fchren in G\u00e4nze abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.680", 
   "children": [], 
   "end": "1816.680", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht so einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.680", 
   "children": [], 
   "end": "1820.480", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege He\u00dfenkemper von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.520", 
   "children": [], 
   "end": "1825.400", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.400", 
   "children": [], 
   "end": "1826.080", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.080", 
   "children": [], 
   "end": "1832.520", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Bildungsbericht zufolge laufen dem dualen System offensichtlich die Menschen davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.520", 
   "children": [], 
   "end": "1841.600", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 lag die Ausbildungsanf\u00e4ngerquote bei den Deutschen bei 60,3\u00a0Prozent und sank bis 2015 auf 56,7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.600", 
   "children": [], 
   "end": "1844.600", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Ausl\u00e4ndern sieht es noch katastrophaler aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.600", 
   "children": [], 
   "end": "1852.600", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sank die Quote von 35,4\u00a0Prozent im Jahr\u00a02011 auf 26\u00a0Prozent im Jahr\u00a02015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.600", 
   "children": [], 
   "end": "1856.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite dr\u00e4ngten sich die Menschen im Studium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.240", 
   "children": [], 
   "end": "1861.000", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese L\u00fccke soll nun durch sogenannte Integrationsma\u00dfnahmen geschlossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.000", 
   "children": [], 
   "end": "1861.800", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Bericht entnehme ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.800", 
   "children": [], 
   "end": "1865.840", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Quote anerkannter Abschl\u00fcsse von Ausl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.840", 
   "children": [], 
   "end": "1870.600", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den deutschen Referenzberufen vollst\u00e4ndig gleichwertig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.600", 
   "children": [], 
   "end": "1872.240", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 74\u00a0Prozent liegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.240", 
   "children": [], 
   "end": "1875.240", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Quote der nichtkompatiblen Abschl\u00fcsse liegt bei 2,6\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.240", 
   "children": [], 
   "end": "1877.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.000", 
   "children": [], 
   "end": "1879.960", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Ausbildungen in der Dritten Welt so gut geworden wie unsere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.960", 
   "children": [], 
   "end": "1884.080", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sind unsere so schlecht geworden wie in der Dritten Welt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.080", 
   "children": [], 
   "end": "1887.920", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.920", 
   "children": [], 
   "end": "1890.760", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragestellung ist bei uns schon angekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.760", 
   "children": [], 
   "end": "1892.840", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Ebene der Kammern k\u00fcmmern wir uns darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.840", 
   "children": [], 
   "end": "1895.440", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Fragestellung beantwortet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.440", 
   "children": [], 
   "end": "1896.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.240", 
   "children": [], 
   "end": "1897.840", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Albani, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.840", 
   "children": [], 
   "end": "1898.720", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.800", 
   "children": [], 
   "end": "1904.760", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.760", 
   "children": [], 
   "end": "1906.960", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.960", 
   "children": [], 
   "end": "1909.280", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bildungsbericht beleuchtet die Thematik sehr gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.280", 
   "children": [], 
   "end": "1911.840", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einige Herausforderungen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.840", 
   "children": [], 
   "end": "1914.320", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war in der vergangenen Woche im Ausland und habe ein Land besucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.320", 
   "children": [], 
   "end": "1915.840", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die duale Ausbildung erst eingef\u00fchrt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.840", 
   "children": [], 
   "end": "1916.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wenn man den Vergleich hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.800", 
   "children": [], 
   "end": "1917.640", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.640", 
   "children": [], 
   "end": "1922.840", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welchem hohen Niveau wir uns hier in Deutschland befinden und wie viele Dinge f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.840", 
   "children": [], 
   "end": "1926.680", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend in anderen L\u00e4ndern daf\u00fcr noch stark gek\u00e4mpft werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.680", 
   "children": [], 
   "end": "1930.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00fcssen wir unser System stetig weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.600", 
   "children": [], 
   "end": "1935.280", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herausforderungen der Digitalisierung machen auch vor der dualen Ausbildung nicht halt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.280", 
   "children": [], 
   "end": "1937.840", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es Aufgabe der Kammern und Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.840", 
   "children": [], 
   "end": "1939.360", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Standards entsprechend festzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.360", 
   "children": [], 
   "end": "1940.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.240", 
   "children": [], 
   "end": "1945.080", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit ist Ihrer Meinung nach die duale Ausbildung im Bereich Digitalisierung fit f\u00fcr die Zukunft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.080", 
   "children": [], 
   "end": "1948.280", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit kann das BMBF Taktgeber sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.280", 
   "children": [], 
   "end": "1951.720", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zukunft sozusagen konzertiert zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.720", 
   "children": [], 
   "end": "1954.600", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf diese Art und Weise gerade den kleinen Unternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.600", 
   "children": [], 
   "end": "1955.200", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.200", 
   "children": [], 
   "end": "1957.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberbetriebliche Ausbildungsst\u00e4tten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.160", 
   "children": [], 
   "end": "1958.440", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Seite zu stehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.440", 
   "children": [], 
   "end": "1963.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in den \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten ist die Digitalisierung schon angekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.680", 
   "children": [], 
   "end": "1965.240", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde bereits viel getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.240", 
   "children": [], 
   "end": "1968.240", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf dem Stand der Technik zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.240", 
   "children": [], 
   "end": "1972.120", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind entsprechende Ma\u00dfnahmen auch im Digitalpakt enthalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.120", 
   "children": [], 
   "end": "1975.680", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gerade im digitalen Bereich erfolgt die Entwicklung sehr schnell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.680", 
   "children": [], 
   "end": "1982.960", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau aus diesem Grunde haben wir f\u00fcr viele Ausbildungsordnungen das Thema Digitalisierung auf die Tagesordnung gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.960", 
   "children": [], 
   "end": "1986.960", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir bei der beruflichen Bildung in den Schulen bezogen auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.960", 
   "children": [], 
   "end": "1990.240", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den Betrieben zum gro\u00dfen Teil Normalit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.240", 
   "children": [], 
   "end": "1992.440", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinterherkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.440", 
   "children": [], 
   "end": "1994.000", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.000", 
   "children": [], 
   "end": "2000.360", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Dr.\u00a0Sattelberger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.360", 
   "children": [], 
   "end": "2001.360", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.360", 
   "children": [], 
   "end": "2002.560", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.560", 
   "children": [], 
   "end": "2006.960", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Anerkennung f\u00fcr die duale Berufsausbildung sehe ich drei Systemschw\u00e4chen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.960", 
   "children": [], 
   "end": "2007.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.960", 
   "children": [], 
   "end": "2014.520", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in diesem Land 1,35\u00a0Millionen junge Menschen zwischen 20 und 29\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.520", 
   "children": [], 
   "end": "2016.160", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angelernt oder ungelernt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.160", 
   "children": [], 
   "end": "2023.080", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ber\u00fccksichtigen Sie in Zukunft auch so etwas wie Teilzeitausbildung und Teilzeitqualifizierung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.080", 
   "children": [], 
   "end": "2025.320", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.320", 
   "children": [], 
   "end": "2029.400", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.400", 
   "children": [], 
   "end": "2031.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit beruflich Qualifizierten besetzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.680", 
   "children": [], 
   "end": "2035.040", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich in den letzten zehn Jahren fast halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.040", 
   "children": [], 
   "end": "2039.840", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann man angesichts dessen \u00fcberhaupt von einer Gleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.840", 
   "children": [], 
   "end": "2041.480", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.480", 
   "children": [], 
   "end": "2045.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit auch in der Wirtschaft diese Gleichwertigkeit wiederhergestellt wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.920", 
   "children": [], 
   "end": "2047.240", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.240", 
   "children": [], 
   "end": "2051.720", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amazon frisst sich seit 15\u00a0Jahren in die Ums\u00e4tze des Einzelhandels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.720", 
   "children": [], 
   "end": "2056.560", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Wochen ist die Einf\u00fchrung des Berufsbildes des E-Commerce-Kaufmanns verabschiedet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.560", 
   "children": [], 
   "end": "2060.480", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in dieser Geschwindigkeit mit der Schaffung von Berufsbildern weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.480", 
   "children": [], 
   "end": "2064.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das dann ein richtiger Beitrag zur Digitalisierungsbew\u00e4ltigung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.280", 
   "children": [], 
   "end": "2074.080", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange mit der Frage nach den vielen Angelernten an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.080", 
   "children": [], 
   "end": "2077.560", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.560", 
   "children": [], 
   "end": "2087.320", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir neben der klassischen Ausbildung in Vollzeit auch eine Teilzeitausbildung anbieten k\u00f6nnen und dass wir auch die Teilzeitweiterbildung anbieten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.320", 
   "children": [], 
   "end": "2087.960", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.960", 
   "children": [], 
   "end": "2091.800", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses System genauso attraktiv ist wie das Hochschulsystem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.800", 
   "children": [], 
   "end": "2098.360", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die sogenannte zweite Chance hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.360", 
   "children": [], 
   "end": "2100.320", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.320", 
   "children": [], 
   "end": "2102.200", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Berufsausbildung zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.200", 
   "children": [], 
   "end": "2104.200", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der man im Leben aufbauen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.200", 
   "children": [], 
   "end": "2108.480", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die h\u00f6chsten Arbeitslosenquoten haben wir immer noch bei den ungelernten Kr\u00e4ften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.480", 
   "children": [], 
   "end": "2109.480", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir immer wieder hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.480", 
   "children": [], 
   "end": "2111.520", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.520", 
   "children": [], 
   "end": "2114.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Ausbildung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nachzuholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.560", 
   "children": [], 
   "end": "2118.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor kurzem habe ich in meinem Wahlkreis mit einer 47-J\u00e4hrigen gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.080", 
   "children": [], 
   "end": "2119.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.000", 
   "children": [], 
   "end": "2120.320", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will jetzt noch eine Ausbildung machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.320", 
   "children": [], 
   "end": "2122.240", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um darauf etwas aufzubauen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.240", 
   "children": [], 
   "end": "2122.520", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.520", 
   "children": [], 
   "end": "2123.720", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es einen Arbeitgeber gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.720", 
   "children": [], 
   "end": "2124.720", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ihr das erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.720", 
   "children": [], 
   "end": "2127.160", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frau kann das jetzt sogar wieder in Vollzeit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.160", 
   "children": [], 
   "end": "2129.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihre Kinder schon gro\u00df sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.200", 
   "children": [], 
   "end": "2129.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber Familie hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.960", 
   "children": [], 
   "end": "2133.560", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll man die Ausbildung auch in Teilzeit absolvieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.560", 
   "children": [], 
   "end": "2134.960", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.960", 
   "children": [], 
   "end": "2137.160", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.160", 
   "children": [], 
   "end": "2138.600", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Rot ist es furchtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.600", 
   "children": [], 
   "end": "2139.240", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.240", 
   "children": [], 
   "end": "2143.280", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nur mit der Ampel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.280", 
   "children": [], 
   "end": "2144.240", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.240", 
   "children": [], 
   "end": "2148.160", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die n\u00e4chste Frage die Kollegin Petra Sitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.160", 
   "children": [], 
   "end": "2151.960", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.960", 
   "children": [], 
   "end": "2153.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rot kann einiges ab.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.680", 
   "children": [], 
   "end": "2154.440", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.440", 
   "children": [], 
   "end": "2155.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.320", 
   "children": [], 
   "end": "2158.360", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf den Erlebnisbereich von Unternehmern bezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.360", 
   "children": [], 
   "end": "2162.000", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einem Bekannten von mir geh\u00f6rte ein gr\u00f6\u00dferes Transportunternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.000", 
   "children": [], 
   "end": "2164.200", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat mit gro\u00dfem Engagement ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.200", 
   "children": [], 
   "end": "2166.200", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er musste aber immer wieder feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.200", 
   "children": [], 
   "end": "2170.200", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von ihm ausgebildeten jungen Leute von einem anderen Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.200", 
   "children": [], 
   "end": "2172.080", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht ausgebildet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.080", 
   "children": [], 
   "end": "2174.920", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem besseren Anfangslohn weggelockt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.920", 
   "children": [], 
   "end": "2176.600", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann war er die jungen Leute wieder los. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.600", 
   "children": [], 
   "end": "2181.960", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meiner gro\u00dfen Verbl\u00fcffung war dieser Unternehmer ein Fan der Umlagefinanzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.960", 
   "children": [], 
   "end": "2184.280", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb und angesichts des Umstands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.280", 
   "children": [], 
   "end": "2190.920", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betriebsausbildungsquote jetzt erstmals unter 20\u00a0Prozent gesunken ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.920", 
   "children": [], 
   "end": "2191.280", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.280", 
   "children": [], 
   "end": "2192.320", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es nicht Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.320", 
   "children": [], 
   "end": "2195.480", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit unter den Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.480", 
   "children": [], 
   "end": "2197.360", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.360", 
   "children": [], 
   "end": "2202.280", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Form eine Umlagefinanzierung eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.280", 
   "children": [], 
   "end": "2205.480", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit alle an dieser gemeinsamen gesellschaftlichen Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.480", 
   "children": [], 
   "end": "2206.400", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.400", 
   "children": [], 
   "end": "2209.760", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilhaben und letztlich auch davon profitieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.760", 
   "children": [], 
   "end": "2211.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.400", 
   "children": [], 
   "end": "2213.600", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht die richtige Herangehensweise ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.600", 
   "children": [], 
   "end": "2215.200", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir verfolgen das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.200", 
   "children": [], 
   "end": "2217.960", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kleineren Betriebe wieder zu motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.960", 
   "children": [], 
   "end": "2219.000", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.000", 
   "children": [], 
   "end": "2223.400", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade die kleineren Betriebe stehen h\u00e4ufig vor besonderen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.400", 
   "children": [], 
   "end": "2225.120", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige decken gar nicht alle Sparten ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.120", 
   "children": [], 
   "end": "2229.280", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Berufsausbildung erforderlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.280", 
   "children": [], 
   "end": "2230.080", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.080", 
   "children": [], 
   "end": "2233.840", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kleineren Betriebe zu vernetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.840", 
   "children": [], 
   "end": "2235.880", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie eine Ausbildung anbieten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.880", 
   "children": [], 
   "end": "2236.160", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.160", 
   "children": [], 
   "end": "2237.080", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.080", 
   "children": [], 
   "end": "2239.280", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie diese Leistung erbringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.280", 
   "children": [], 
   "end": "2240.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.480", 
   "children": [], 
   "end": "2244.000", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das \u00fcber Zwang oder \u00fcber Geld regeln kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.000", 
   "children": [], 
   "end": "2244.920", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.920", 
   "children": [], 
   "end": "2248.880", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betriebe durch eine Umlagefinanzierung zur Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen motiviert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.880", 
   "children": [], 
   "end": "2251.280", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man sich mit Geld herauskaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.280", 
   "children": [], 
   "end": "2252.440", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die jungen Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.440", 
   "children": [], 
   "end": "2255.600", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir ein gutes Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen unterbreiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.600", 
   "children": [], 
   "end": "2257.200", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir damit aber nichts gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.200", 
   "children": [], 
   "end": "2258.160", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.160", 
   "children": [], 
   "end": "2258.400", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.400", 
   "children": [], 
   "end": "2262.080", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausbildungspl\u00e4tze gerade auch in kleinen Betrieben geschaffen werden und dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.080", 
   "children": [], 
   "end": "2263.080", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Ausbildung anbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.080", 
   "children": [], 
   "end": "2263.480", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch motiviert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.480", 
   "children": [], 
   "end": "2264.680", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut auszubilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.680", 
   "children": [], 
   "end": "2266.120", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.120", 
   "children": [], 
   "end": "2267.560", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Christmann hat die n\u00e4chste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.640", 
   "children": [], 
   "end": "2271.640", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wollen Sie nicht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.720", 
   "children": [], 
   "end": "2274.760", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ach so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.080", 
   "children": [], 
   "end": "2281.440", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat der Kollege Kaufmann noch eine Frage zum Berufsbildungsbericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.440", 
   "children": [], 
   "end": "2283.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.160", 
   "children": [], 
   "end": "2287.800", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf den Blick noch einmal auf das Thema \u201eFachkr\u00e4ftesicherung und Anerkennung von Abschl\u00fcssen\u201c richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.800", 
   "children": [], 
   "end": "2291.040", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Berufsbildung ist ein zentrales Element der Fachkr\u00e4ftesicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.040", 
   "children": [], 
   "end": "2291.800", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.800", 
   "children": [], 
   "end": "2292.160", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.160", 
   "children": [], 
   "end": "2292.400", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.400", 
   "children": [], 
   "end": "2297.320", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ohne den Zuzug von Migranten die demografische L\u00fccke in diesem Bereich nicht geschlossen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.320", 
   "children": [], 
   "end": "2298.200", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.200", 
   "children": [], 
   "end": "2303.640", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Migranten ihre mitgebrachten Qualifikationen auf dem deutschen Arbeitsmarkt nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.640", 
   "children": [], 
   "end": "2307.800", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um als Fachkr\u00e4fte eingesetzt zu werden und nicht als Hilfskr\u00e4fte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.800", 
   "children": [], 
   "end": "2314.320", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang sind beispielhaft zwei Ma\u00dfnahmen zu nennen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.320", 
   "children": [], 
   "end": "2318.640", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Ma\u00dfnahme ist das Anerkennungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.640", 
   "children": [], 
   "end": "2319.360", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.360", 
   "children": [], 
   "end": "2320.840", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.840", 
   "children": [], 
   "end": "2323.080", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aus dem Ausland mitgebracht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.080", 
   "children": [], 
   "end": "2323.760", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eingesetzt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.760", 
   "children": [], 
   "end": "2325.400", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.400", 
   "children": [], 
   "end": "2328.640", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit derjenige erfolgreich starten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.640", 
   "children": [], 
   "end": "2333.880", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Zweites gibt es aus unserem Haus das Berufsorientierungsprogramm f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.880", 
   "children": [], 
   "end": "2338.400", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen sie sich selber einen passenden Einstieg erarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.400", 
   "children": [], 
   "end": "2340.480", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.480", 
   "children": [], 
   "end": "2346.880", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat die Frau Kollegin H\u00f6chst von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.600", 
   "children": [], 
   "end": "2350.840", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.760", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.760", 
   "children": [], 
   "end": "2352.280", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.280", 
   "children": [], 
   "end": "2356.760", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sensibilisiert sind f\u00fcr die Problematik der Berufsausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.760", 
   "children": [], 
   "end": "2359.120", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wechselproblematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.120", 
   "children": [], 
   "end": "2359.960", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Problematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.960", 
   "children": [], 
   "end": "2363.120", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele nicht gut ausbildbar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.120", 
   "children": [], 
   "end": "2364.160", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.160", 
   "children": [], 
   "end": "2367.080", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sich die Ausbildungsbetriebe w\u00fcnschen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.080", 
   "children": [], 
   "end": "2372.040", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sie von Qualit\u00e4tssicherung und allgemeinen Standards sprechen h\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.040", 
   "children": [], 
   "end": "2373.800", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf zielt meine Frage ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.800", 
   "children": [], 
   "end": "2381.280", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meinem Vorleben bei der Implementierung von Bildungsstandards mitgemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.280", 
   "children": [], 
   "end": "2384.320", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen f\u00fcr die Mittlere Reife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.320", 
   "children": [], 
   "end": "2385.760", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.760", 
   "children": [], 
   "end": "2390.280", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen f\u00fcr die zentralen Elemente des Abiturs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.280", 
   "children": [], 
   "end": "2393.080", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sieht die Qualit\u00e4tssicherung so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.080", 
   "children": [], 
   "end": "2395.760", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in den Auswahlkommissionen darauf schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.760", 
   "children": [], 
   "end": "2406.160", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schulen aus wirklich allen Bundesl\u00e4ndern bei den standardisierten Testungen erfolgreich sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.160", 
   "children": [], 
   "end": "2406.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.640", 
   "children": [], 
   "end": "2414.680", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das sch\u00f6ne Gerede und die sch\u00f6ne Idee von gleichen Standards und Qualit\u00e4tssicherung werden in der Praxis zunichtegemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.680", 
   "children": [], 
   "end": "2415.520", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie dem entgegenwirken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.520", 
   "children": [], 
   "end": "2416.840", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.840", 
   "children": [], 
   "end": "2421.680", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie bei der schulischen Bildung oder bei der Berufsausbildung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.680", 
   "children": [], 
   "end": "2423.640", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn bei der Berufsausbildung stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.640", 
   "children": [], 
   "end": "2424.000", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.000", 
   "children": [], 
   "end": "2424.880", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen anders."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.880", 
   "children": [], 
   "end": "2429.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.640", 
   "children": [], 
   "end": "2433.480", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbertragen auf die berufliche Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.480", 
   "children": [], 
   "end": "2443.160", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab ja auch schon die Frage zur Standardisierung und zur He\u00adraufsetzung der beruflichen Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.160", 
   "children": [], 
   "end": "2444.360", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine die Negativerfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.360", 
   "children": [], 
   "end": "2445.560", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbertragen auf die berufliche Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.560", 
   "children": [], 
   "end": "2447.760", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um die berufliche Bildung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.760", 
   "children": [], 
   "end": "2447.960", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.960", 
   "children": [], 
   "end": "2449.880", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.880", 
   "children": [], 
   "end": "2450.760", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.760", 
   "children": [], 
   "end": "2454.000", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich der beruflichen Bildung werden Standards\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.000", 
   "children": [], 
   "end": "2457.240", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch immer sie geartet sind und f\u00fcr welchen Bereich sie auch gelten sollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.240", 
   "children": [], 
   "end": "2463.000", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer zwischen der Kultusministerkonferenz der L\u00e4nder und uns abgestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.000", 
   "children": [], 
   "end": "2465.640", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort werden solche Dinge auch verhandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.640", 
   "children": [], 
   "end": "2468.760", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat die Frau Kollegin Katzmarek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.760", 
   "children": [], 
   "end": "2469.440", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.440", 
   "children": [], 
   "end": "2470.760", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00e4chste Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.760", 
   "children": [], 
   "end": "2470.920", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.920", 
   "children": [], 
   "end": "2473.440", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaczmarek. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.440", 
   "children": [], 
   "end": "2474.320", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Nachsicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.320", 
   "children": [], 
   "end": "2475.280", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Problem.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.280", 
   "children": [], 
   "end": "2475.840", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.840", 
   "children": [], 
   "end": "2477.400", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.400", 
   "children": [], 
   "end": "2478.600", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja offensichtlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.600", 
   "children": [], 
   "end": "2480.560", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden oft verwechselt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.560", 
   "children": [], 
   "end": "2482.000", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.000", 
   "children": [], 
   "end": "2487.040", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte noch einmal auf die Diskussion \u00fcber die Vertragsl\u00f6sungen aus der vergangenen Woche zu sprechen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.040", 
   "children": [], 
   "end": "2488.200", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist der Hinweis wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.200", 
   "children": [], 
   "end": "2490.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man da genau hinsehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.440", 
   "children": [], 
   "end": "2493.520", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in einigen Branchen vollkommen unauff\u00e4llige Zahlen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.520", 
   "children": [], 
   "end": "2496.040", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr m\u00fcssen wir in den Branchen hinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.040", 
   "children": [], 
   "end": "2499.600", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es bei den Vertragsl\u00f6sungen hohe Ausschl\u00e4ge gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.600", 
   "children": [], 
   "end": "2501.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.400", 
   "children": [], 
   "end": "2502.720", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das nicht ein Hinweis darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.720", 
   "children": [], 
   "end": "2503.040", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.040", 
   "children": [], 
   "end": "2506.520", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und gerade im Schulterschluss mit den ausbildenden Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.520", 
   "children": [], 
   "end": "2509.400", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker auf die Ausbildungsqualit\u00e4t achten m\u00fcssen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.400", 
   "children": [], 
   "end": "2512.680", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die Betriebe ja selbst ein Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.680", 
   "children": [], 
   "end": "2514.400", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachkr\u00e4fte anzuwerben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.400", 
   "children": [], 
   "end": "2515.440", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.440", 
   "children": [], 
   "end": "2520.000", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird die Qualit\u00e4t der Ausbildung auch Gegenstand der Novelle zum Berufsbildungsgesetz sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.000", 
   "children": [], 
   "end": "2524.800", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nimmt man m\u00f6glicherweise die Ausbilder-Eignungsverordnung noch einmal in die Hand? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.800", 
   "children": [], 
   "end": "2527.320", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es auch ein Beitrag des BMBF sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.320", 
   "children": [], 
   "end": "2529.040", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Allianz f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.040", 
   "children": [], 
   "end": "2530.600", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.600", 
   "children": [], 
   "end": "2531.440", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diejenigen belohnen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.440", 
   "children": [], 
   "end": "2533.640", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Qualit\u00e4t der Ausbildung investieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.640", 
   "children": [], 
   "end": "2535.800", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.800", 
   "children": [], 
   "end": "2539.240", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWie kann man in den Branchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.240", 
   "children": [], 
   "end": "2541.800", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Vertragsl\u00f6sungsquoten hoch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.800", 
   "children": [], 
   "end": "2543.520", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegensteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.520", 
   "children": [], 
   "end": "2547.800", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Bindung an die Unternehmen st\u00e4rker wird?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.800", 
   "children": [], 
   "end": "2547.880", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.880", 
   "children": [], 
   "end": "2548.240", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.240", 
   "children": [], 
   "end": "2549.320", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr komplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.320", 
   "children": [], 
   "end": "2551.080", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da darf man nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.080", 
   "children": [], 
   "end": "2551.960", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs gibt das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.960", 
   "children": [], 
   "end": "2552.600", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir l\u00f6sen m\u00fcssen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.600", 
   "children": [], 
   "end": "2554.880", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch da geht es um vielf\u00e4ltige Themen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.880", 
   "children": [], 
   "end": "2555.440", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind immer Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.440", 
   "children": [], 
   "end": "2558.880", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man am besten gemeinsam mit den Sozialpartnern l\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.880", 
   "children": [], 
   "end": "2559.680", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.680", 
   "children": [], 
   "end": "2560.600", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch habe die Weisheit\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.600", 
   "children": [], 
   "end": "2563.400", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.400", 
   "children": [], 
   "end": "2564.760", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.760", 
   "children": [], 
   "end": "2575.800", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit den Sozialpartnern gerade f\u00fcr kritische Branchen eine L\u00f6sung zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.800", 
   "children": [], 
   "end": "2579.640", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Frage hat die Kollegin Staffler von der CDU/CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.640", 
   "children": [], 
   "end": "2582.320", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir mit dem Thema Berufsbildungsbericht fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.320", 
   "children": [], 
   "end": "2586.320", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.320", 
   "children": [], 
   "end": "2591.760", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade \u00fcber die Digitalisierung gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.760", 
   "children": [], 
   "end": "2596.480", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Albani hat auf dieses Thema schon hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.480", 
   "children": [], 
   "end": "2598.560", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung erfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.560", 
   "children": [], 
   "end": "2601.920", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcber die duale Berufsausbildung hinausgehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.920", 
   "children": [], 
   "end": "2604.160", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebenslanges Lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.160", 
   "children": [], 
   "end": "2606.280", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern w\u00fcrde mich interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.280", 
   "children": [], 
   "end": "2608.720", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Konzepte oder Ideen es gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.720", 
   "children": [], 
   "end": "2610.720", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Menschen zu motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.720", 
   "children": [], 
   "end": "2612.200", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebenslang zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.200", 
   "children": [], 
   "end": "2614.480", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Hinblick auf die Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.480", 
   "children": [], 
   "end": "2615.040", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.040", 
   "children": [], 
   "end": "2620.760", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin im Moment viel unterwegs und sage immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.760", 
   "children": [], 
   "end": "2623.040", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das lebenslange Lernen nicht einmal aufh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.040", 
   "children": [], 
   "end": "2624.240", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sein Berufsleben beendet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.240", 
   "children": [], 
   "end": "2625.600", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil selbst f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.600", 
   "children": [], 
   "end": "2626.960", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr beruflich t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.960", 
   "children": [], 
   "end": "2628.840", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lebenslange Lernen ein Thema ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.840", 
   "children": [], 
   "end": "2630.680", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Bereich der Digitalisierung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.680", 
   "children": [], 
   "end": "2634.320", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie auch im Alter noch am sozialen Fortschritt teilnehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.320", 
   "children": [], 
   "end": "2637.040", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die berufliche Bildung gilt nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.040", 
   "children": [], 
   "end": "2641.760", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Digitalisierung in den Weiterbildungsstufen ganz klar im Mittelpunkt steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.760", 
   "children": [], 
   "end": "2645.600", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialpartner sind nat\u00fcrlich sehr daran interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.600", 
   "children": [], 
   "end": "2649.800", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die Weiterbildungsstufen immer auf der H\u00f6he der Zeit bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.800", 
   "children": [], 
   "end": "2658.240", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit der Evaluierung und Novellierung der Ausbildungsordnungen in Bezug auf die Weiterbildung werden wir das nat\u00fcrlich auch immer aktiv unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.240", 
   "children": [], 
   "end": "2659.400", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.400", 
   "children": [], 
   "end": "2666.400", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir mit den Fragen und Antworten zum Berufsbildungsbericht 2018 durch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.400", 
   "children": [], 
   "end": "2670.000", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zu den sonstigen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.000", 
   "children": [], 
   "end": "2675.200", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich nicht zwischen Themen der Kabinettssitzung und weiteren sonstigen Themen unterscheiden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.200", 
   "children": [], 
   "end": "2677.040", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir in der Zeit schon weit fortgeschritten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.040", 
   "children": [], 
   "end": "2679.040", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch eine Reihe von angemeldeten Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.040", 
   "children": [], 
   "end": "2681.320", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich w\u00fcrde keine weiteren Fragen mehr zulassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.320", 
   "children": [], 
   "end": "2682.680", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr bitte ich um Verst\u00e4ndnis\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.680", 
   "children": [], 
   "end": "2685.200", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ansonsten verz\u00f6gert sich der Beginn der Fragestunde unendlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.200", 
   "children": [], 
   "end": "2688.840", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen mit dem Kollegen Kamann an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.840", 
   "children": [], 
   "end": "2691.200", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die erste Frage stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.240", 
   "children": [], 
   "end": "2696.000", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Christmann war schon dran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.000", 
   "children": [], 
   "end": "2699.720", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Habe ich Frau Christmann \u00fcbersehen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.720", 
   "children": [], 
   "end": "2700.000", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "O Gott! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.000", 
   "children": [], 
   "end": "2704.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der n\u00e4chsten Regierungsbefragung kommen Sie zuerst dran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.480", 
   "children": [], 
   "end": "2706.120", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Hierzu?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.120", 
   "children": [], 
   "end": "2706.240", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.240", 
   "children": [], 
   "end": "2708.240", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber erst die AfD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.240", 
   "children": [], 
   "end": "2710.320", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sind von der Zahl her ein bisschen gr\u00f6\u00dfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.320", 
   "children": [], 
   "end": "2714.960", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem bitte ich um Verzeihung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.960", 
   "children": [], 
   "end": "2717.960", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich vorher drankomme.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.960", 
   "children": [], 
   "end": "2719.520", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Ministerin Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.520", 
   "children": [], 
   "end": "2725.200", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vor kurzer Zeit der \u201eZeit\u201c ein Interview gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.200", 
   "children": [], 
   "end": "2727.600", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie dargestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.600", 
   "children": [], 
   "end": "2728.360", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie fatal es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.360", 
   "children": [], 
   "end": "2731.560", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir kein Digitalisierungsministerium haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.560", 
   "children": [], 
   "end": "2731.960", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.960", 
   "children": [], 
   "end": "2732.880", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.880", 
   "children": [], 
   "end": "2738.080", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verkehrsministerium f\u00fcr die Breitbandzug\u00e4nge in den Schulen verantwortlich sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.080", 
   "children": [], 
   "end": "2738.800", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.800", 
   "children": [], 
   "end": "2739.560", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.560", 
   "children": [], 
   "end": "2743.200", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bildungsministerium Verantwortung f\u00fcr die Smartboards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.200", 
   "children": [], 
   "end": "2746.440", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die station\u00e4ren Endger\u00e4te und das WLAN haben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.440", 
   "children": [], 
   "end": "2749.680", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tablets f\u00fcr Sch\u00fcler soll es allerdings nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.680", 
   "children": [], 
   "end": "2751.480", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen ihre Smartphones mitbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.480", 
   "children": [], 
   "end": "2753.120", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten w\u00fcrde der Bund einspringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.120", 
   "children": [], 
   "end": "2754.160", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich auch nicht gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.160", 
   "children": [], 
   "end": "2756.200", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So waren Ihre Aussagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.200", 
   "children": [], 
   "end": "2756.880", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.880", 
   "children": [], 
   "end": "2758.520", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So habe ich es gelesen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.520", 
   "children": [], 
   "end": "2760.280", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir es so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.280", 
   "children": [], 
   "end": "2762.600", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine organisatorische Mammutaufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.600", 
   "children": [], 
   "end": "2763.800", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die ich eher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.800", 
   "children": [], 
   "end": "2764.880", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.880", 
   "children": [], 
   "end": "2766.800", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewiefte Projektmanager zust\u00e4ndig sehe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.800", 
   "children": [], 
   "end": "2773.080", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie diese Mammutaufgabe der gesamten Koordination bew\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.080", 
   "children": [], 
   "end": "2777.320", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass \u00fcber das Thema Digitalisierung nicht nur hier im Plenum toll geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.320", 
   "children": [], 
   "end": "2779.920", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es tats\u00e4chlich auch umgesetzt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.920", 
   "children": [], 
   "end": "2782.640", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll daf\u00fcr verantwortlich sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.640", 
   "children": [], 
   "end": "2782.960", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.960", 
   "children": [], 
   "end": "2784.800", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Koalitionsvertrag steht,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.800", 
   "children": [], 
   "end": "2786.240", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kamann,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.240", 
   "children": [], 
   "end": "2787.880", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0der Bildungsrat verantwortlich sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.880", 
   "children": [], 
   "end": "2788.880", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0die Frage ist verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.880", 
   "children": [], 
   "end": "2789.840", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ihre Fragezeit ist vor\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.840", 
   "children": [], 
   "end": "2790.720", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.720", 
   "children": [], 
   "end": "2791.240", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Karliczek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.240", 
   "children": [], 
   "end": "2792.080", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.080", 
   "children": [], 
   "end": "2793.200", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.200", 
   "children": [], 
   "end": "2795.120", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aufteilung ist sehr gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.120", 
   "children": [], 
   "end": "2801.320", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gerade im digitalen Bereich ist die Komplexit\u00e4t in jeder einzelnen Fragestellung sehr hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.320", 
   "children": [], 
   "end": "2802.400", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koordinierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.400", 
   "children": [], 
   "end": "2804.800", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zusammenbinden der Enden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.800", 
   "children": [], 
   "end": "2806.440", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet schlie\u00dflich im Kanzleramt statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.440", 
   "children": [], 
   "end": "2809.160", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es ja auch eine Staatsministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.160", 
   "children": [], 
   "end": "2811.960", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um das Zusammenbinden der Enden k\u00fcmmert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.960", 
   "children": [], 
   "end": "2813.840", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr eine sehr gute Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.840", 
   "children": [], 
   "end": "2816.840", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich im Detail im Bildungsministerium damit auseinandersetzen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.840", 
   "children": [], 
   "end": "2818.680", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Digitalpakt in die Schulen gebracht werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.680", 
   "children": [], 
   "end": "2821.080", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass man es dem Verkehrsministerium \u00fcberl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.080", 
   "children": [], 
   "end": "2821.680", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.680", 
   "children": [], 
   "end": "2823.800", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Breitbandausbau in der Fl\u00e4che ordentlich erfolgen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.800", 
   "children": [], 
   "end": "2825.280", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.280", 
   "children": [], 
   "end": "2828.360", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei nicht schon jede einzelne komplexe Fragestellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.360", 
   "children": [], 
   "end": "2829.720", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir gut ans Ziel kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.720", 
   "children": [], 
   "end": "2831.360", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an sich eine Herausforderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.360", 
   "children": [], 
   "end": "2834.560", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.560", 
   "children": [], 
   "end": "2837.200", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat die Frau Kollegin Christmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.200", 
   "children": [], 
   "end": "2842.000", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.000", 
   "children": [], 
   "end": "2843.240", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.240", 
   "children": [], 
   "end": "2848.120", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde Sie gerne zu Ihrer gestrigen Ank\u00fcndigung auf dem Forschungsgipfel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.120", 
   "children": [], 
   "end": "2851.240", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Agentur f\u00fcr Sprunginnovationen auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.240", 
   "children": [], 
   "end": "2852.880", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.880", 
   "children": [], 
   "end": "2855.320", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern Sie schon Planungen dazu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.320", 
   "children": [], 
   "end": "2857.000", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das eine nationale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.000", 
   "children": [], 
   "end": "2860.760", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine binationale oder eine europ\u00e4ische Initiative sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.760", 
   "children": [], 
   "end": "2862.320", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage das gerade auch im Hinblick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.320", 
   "children": [], 
   "end": "2865.960", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier ja \u00dcberlegungen zur Kooperation zwischen Deutschland und Frankreich gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.960", 
   "children": [], 
   "end": "2867.800", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja auch eine der Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.800", 
   "children": [], 
   "end": "2869.880", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Macron sehr stark gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.880", 
   "children": [], 
   "end": "2872.080", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re gerade das nicht eine Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.080", 
   "children": [], 
   "end": "2882.800", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausgestreckte Hand von Macron zu ergreifen und Deutschland und Frankreich als gemeinsamen Motor f\u00fcr Innovationen auf europ\u00e4ische Art voranzubringen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.800", 
   "children": [], 
   "end": "2891.360", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo liegt bei so einer europ\u00e4isch gedachten Innovationsagentur vielleicht auch ein anderer Schwerpunkt als bei der DARPA in Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.360", 
   "children": [], 
   "end": "2894.240", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier ja oft als Gegenbeispiel genannt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.240", 
   "children": [], 
   "end": "2896.560", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo w\u00fcrden Sie hier Unterschiede sehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.560", 
   "children": [], 
   "end": "2902.120", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will vielleicht einen Schritt zur\u00fcckgehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.120", 
   "children": [], 
   "end": "2910.720", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade beim Thema Sprunginnovationen erleben wir eine gro\u00dfe Zur\u00fcckhaltung der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.720", 
   "children": [], 
   "end": "2912.640", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.640", 
   "children": [], 
   "end": "2913.720", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir das machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.720", 
   "children": [], 
   "end": "2916.920", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen es ein St\u00fcck weit unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.920", 
   "children": [], 
   "end": "2919.360", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sprunginnovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.360", 
   "children": [], 
   "end": "2921.600", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also wirklich revolution\u00e4re Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.600", 
   "children": [], 
   "end": "2923.440", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Markt kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.440", 
   "children": [], 
   "end": "2930.280", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einrichtung einer solchen Agentur ist schon im nationalen Recht eine sehr gro\u00dfe Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.280", 
   "children": [], 
   "end": "2931.200", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.200", 
   "children": [], 
   "end": "2932.680", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das heute ansprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.680", 
   "children": [], 
   "end": "2934.280", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie k\u00f6nnen uns an dieser Stelle unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.280", 
   "children": [], 
   "end": "2936.080", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir hier im Plenum dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.080", 
   "children": [], 
   "end": "2939.000", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die rechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.000", 
   "children": [], 
   "end": "2940.280", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Kleinigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.280", 
   "children": [], 
   "end": "2944.880", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mit unseren franz\u00f6sischen Freunden im engen Gespr\u00e4ch zu vielen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.880", 
   "children": [], 
   "end": "2947.080", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Bereich Forschung und Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.080", 
   "children": [], 
   "end": "2950.520", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber da gleich ein binationales Institut auf die Beine zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.520", 
   "children": [], 
   "end": "2951.000", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.000", 
   "children": [], 
   "end": "2951.360", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.360", 
   "children": [], 
   "end": "2954.280", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Komplexit\u00e4t der rechtlichen Anforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.280", 
   "children": [], 
   "end": "2955.120", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.120", 
   "children": [], 
   "end": "2956.200", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.200", 
   "children": [], 
   "end": "2961.480", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir erst einmal auf nationaler Ebene die Voraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung einer solchen Agentur schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.480", 
   "children": [], 
   "end": "2963.120", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob man das hinterher verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.120", 
   "children": [], 
   "end": "2964.440", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zweite Fragestellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.440", 
   "children": [], 
   "end": "2965.600", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.600", 
   "children": [], 
   "end": "2967.280", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Saathoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.280", 
   "children": [], 
   "end": "2973.560", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.560", 
   "children": [], 
   "end": "2974.560", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.560", 
   "children": [], 
   "end": "2975.560", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.560", 
   "children": [], 
   "end": "2977.920", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich habe ich eine Frage ans Verteidigungsministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.920", 
   "children": [], 
   "end": "2979.680", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher haben Sie mein Mitleid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.680", 
   "children": [], 
   "end": "2982.000", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie darauf antworten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.000", 
   "children": [], 
   "end": "2986.680", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe am 21.\u00a0M\u00e4rz dieses Jahres eine schriftliche Anfrage ans Bundesverteidigungsministerium gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.680", 
   "children": [], 
   "end": "2988.600", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann denn damit zu rechnen sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.600", 
   "children": [], 
   "end": "2992.080", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00dcberwasserschiffbau wieder Schl\u00fcsseltechnologie wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.080", 
   "children": [], 
   "end": "2994.120", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe darauf eine Antwort erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.120", 
   "children": [], 
   "end": "2996.560", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der lapidar darauf eingegangen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.560", 
   "children": [], 
   "end": "3002.240", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Strategiepapier der Bundesregierung zur St\u00e4rkung der Verteidigungsindustrie in Deutschland gebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.240", 
   "children": [], 
   "end": "3003.600", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.600", 
   "children": [], 
   "end": "3007.120", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in zwei Antr\u00e4gen zur maritimen Wirtschaft im Parlament beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.120", 
   "children": [], 
   "end": "3009.400", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00dcberwasserschiffbau Schl\u00fcsseltechnologie werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.400", 
   "children": [], 
   "end": "3011.920", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass dies im Koalitionsvertrag steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.920", 
   "children": [], 
   "end": "3014.000", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich an dieser Stelle noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.000", 
   "children": [], 
   "end": "3017.040", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann soll der \u00dcberwasserschiffbau endlich Schl\u00fcsseltechnologie werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.040", 
   "children": [], 
   "end": "3018.360", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es das Parlament will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.360", 
   "children": [], 
   "end": "3025.320", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Stellenwert haben eigentlich die Beschl\u00fcsse des Deutschen Bundestages und des Koalitionsvertrages f\u00fcr das Bundesverteidigungsministerium? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.320", 
   "children": [], 
   "end": "3028.120", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Auswirkungen h\u00e4tte es eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.120", 
   "children": [], 
   "end": "3037.120", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die bisherige Ausschreibung zum MKS\u00a0180 aufheben und dann entsprechend den Regelungen des Parlaments neu vergeben w\u00fcrde?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.120", 
   "children": [], 
   "end": "3040.040", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so detailliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.040", 
   "children": [], 
   "end": "3042.720", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es an den Kollegen Silberhorn abgebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.720", 
   "children": [], 
   "end": "3045.320", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Silberhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.320", 
   "children": [], 
   "end": "3046.080", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.080", 
   "children": [], 
   "end": "3053.840", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.840", 
   "children": [], 
   "end": "3055.000", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst zu Ihrer Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.000", 
   "children": [], 
   "end": "3062.080", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Stellenwert der Koalitionsvertrag und die Beschl\u00fcsse des Deutschen Bundestages f\u00fcr das Bundesministerium der Verteidigung haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.080", 
   "children": [], 
   "end": "3064.920", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind handlungsleitend f\u00fcr uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.920", 
   "children": [], 
   "end": "3068.120", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu der Frage nach MKS\u00a0180: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.120", 
   "children": [], 
   "end": "3072.960", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vorhaben befindet sich in einem laufenden Vergabeverfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.960", 
   "children": [], 
   "end": "3074.000", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Dritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.000", 
   "children": [], 
   "end": "3075.560", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zu der Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.560", 
   "children": [], 
   "end": "3078.280", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vermutlich ich Ihnen gegeben habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.280", 
   "children": [], 
   "end": "3085.000", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag trifft in der Tat eine Aussage dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.000", 
   "children": [], 
   "end": "3090.040", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00dcberwasserschiffbau als Schl\u00fcsseltechnologie zu qualifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.040", 
   "children": [], 
   "end": "3094.520", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was das dann im Detail f\u00fcr die einzelnen Ressorts hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.520", 
   "children": [], 
   "end": "3097.840", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also keineswegs nur f\u00fcr das Bundesministerium der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.840", 
   "children": [], 
   "end": "3098.840", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.840", 
   "children": [], 
   "end": "3103.280", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss nun im Kreise der Koalition n\u00e4her spezifiziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.280", 
   "children": [], 
   "end": "3107.240", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Diskussion stellen wir uns mit aller Ernsthaftigkeit und Aufgeschlossenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.240", 
   "children": [], 
   "end": "3107.840", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.840", 
   "children": [], 
   "end": "3109.640", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Dr.\u00a0Hocker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.640", 
   "children": [], 
   "end": "3110.560", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.560", 
   "children": [], 
   "end": "3114.200", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.200", 
   "children": [], 
   "end": "3115.960", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.960", 
   "children": [], 
   "end": "3119.240", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne von der Bundesregierung wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.240", 
   "children": [], 
   "end": "3121.200", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern sie der Auffassung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.200", 
   "children": [], 
   "end": "3123.880", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Tierschutzverband wie PETA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.880", 
   "children": [], 
   "end": "3132.600", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die Kampagne \u201eDer Holocaust auf Ihrem Teller\u201c sowohl von deutschen Gerichten als auch vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof verurteilt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.600", 
   "children": [], 
   "end": "3138.840", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland weiterhin die Vorz\u00fcge der Gemeinn\u00fctzigkeit genie\u00dfen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.840", 
   "children": [], 
   "end": "3140.840", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche M\u00f6glichkeiten existieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.840", 
   "children": [], 
   "end": "3143.160", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PETA die Gemeinn\u00fctzigkeit zu entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.160", 
   "children": [], 
   "end": "3144.600", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.600", 
   "children": [], 
   "end": "3150.760", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand vom Finanzministerium diese Frage gerne beantworten m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.760", 
   "children": [], 
   "end": "3151.400", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.400", 
   "children": [], 
   "end": "3154.320", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.320", 
   "children": [], 
   "end": "3158.080", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie mich jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.080", 
   "children": [], 
   "end": "3158.680", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich zugeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.680", 
   "children": [], 
   "end": "3160.720", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kalt erwischt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.720", 
   "children": [], 
   "end": "3165.120", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Ihnen diese Frage ausf\u00fchrlich schriftlich beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.120", 
   "children": [], 
   "end": "3167.080", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.080", 
   "children": [], 
   "end": "3173.120", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat die n\u00e4chste Frage der Kollege Stefan Schmidt von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.120", 
   "children": [], 
   "end": "3178.200", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.200", 
   "children": [], 
   "end": "3178.280", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.280", 
   "children": [], 
   "end": "3182.720", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diese Frage geht in Richtung von Frau Staatssekret\u00e4rin Lambrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.720", 
   "children": [], 
   "end": "3187.160", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundsteuer besch\u00e4ftigt uns ja sehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.160", 
   "children": [], 
   "end": "3192.600", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dar\u00fcber heute im Ausschuss schon intensiv gesprochen und auch festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.600", 
   "children": [], 
   "end": "3196.560", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Neureglung f\u00fcr die Grundsteuer gew\u00fcnscht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.560", 
   "children": [], 
   "end": "3204.520", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem das Bundesverfassungsgericht die bisherige Regelung auf der Basis von Einheitswerten f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.520", 
   "children": [], 
   "end": "3205.920", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.920", 
   "children": [], 
   "end": "3208.720", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass rein fl\u00e4chenbezogene Modelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.720", 
   "children": [], 
   "end": "3218.280", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Wertabh\u00e4ngigkeit von Grund und/oder Boden und/oder Geb\u00e4uden nicht ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.280", 
   "children": [], 
   "end": "3221.560", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine Neuregelung wahrscheinlich nicht infrage kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.560", 
   "children": [], 
   "end": "3223.960", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.960", 
   "children": [], 
   "end": "3230.880", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es hier Planungen oder die feste Auffassung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.880", 
   "children": [], 
   "end": "3233.600", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer bundesweit einheitlichen Regelung kommen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.600", 
   "children": [], 
   "end": "3239.200", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere die bisher einem Kostenwertmodell kritisch gegen\u00fcberstehenden L\u00e4nder Hamburg und Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.200", 
   "children": [], 
   "end": "3242.400", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Fl\u00e4chenmodell gefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.400", 
   "children": [], 
   "end": "3245.200", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Extrawurst bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.200", 
   "children": [], 
   "end": "3250.480", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lambrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.480", 
   "children": [], 
   "end": "3251.360", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie m\u00f6gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.360", 
   "children": [], 
   "end": "3253.600", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst d\u00fcrfen Sie es schriftlich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.600", 
   "children": [], 
   "end": "3254.080", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.080", 
   "children": [], 
   "end": "3257.240", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon die Aktualit\u00e4t der Frage gebietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.240", 
   "children": [], 
   "end": "3259.720", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich dazu m\u00fcndlich Stellung nehme.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.720", 
   "children": [], 
   "end": "3259.721", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.721", 
   "children": [], 
   "end": "3263.080", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Ausschuss und auch bei anderen Gelegenheiten schon dar\u00fcber gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.080", 
   "children": [], 
   "end": "3265.640", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat in der letzten Woche entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.640", 
   "children": [], 
   "end": "3272.120", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bisherige Regelung nicht mit dem Gleichheitsgrundsatz in Artikel\u00a03 des Grundgesetzes vereinbar ist und dass es deswegen zu einer Neuregelung kommen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.120", 
   "children": [], 
   "end": "3274.680", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Neuregelung ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.680", 
   "children": [], 
   "end": "3276.880", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.880", 
   "children": [], 
   "end": "3280.120", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hierbei eine wesentliche Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.120", 
   "children": [], 
   "end": "3281.600", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ins Boot geholt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.600", 
   "children": [], 
   "end": "3286.840", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zusage habe ich schon bei der Finanzministerkonferenz in der letzten Woche gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.840", 
   "children": [], 
   "end": "3288.720", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der nun anstehenden Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.720", 
   "children": [], 
   "end": "3290.640", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schnell gef\u00fchrt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.640", 
   "children": [], 
   "end": "3295.240", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Neuregelung bis Ende\u00a02019 getroffen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.240", 
   "children": [], 
   "end": "3301.600", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird \u00fcber ein entsprechendes Modell zu reden und eine Kl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.600", 
   "children": [], 
   "end": "3302.800", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht allein darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.800", 
   "children": [], 
   "end": "3304.600", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Modell zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.600", 
   "children": [], 
   "end": "3306.720", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bis 2019 beschlossen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.720", 
   "children": [], 
   "end": "3310.800", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverfassungsgericht hat ein zweistufiges Verfahren er\u00f6ffnet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.800", 
   "children": [], 
   "end": "3312.240", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es wird auch wichtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.240", 
   "children": [], 
   "end": "3314.200", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es umsetzbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.200", 
   "children": [], 
   "end": "3316.440", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen spielt es schon eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.440", 
   "children": [], 
   "end": "3321.520", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Modell der Neuregelung zugrunde liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.520", 
   "children": [], 
   "end": "3326.720", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Festlegung seitens des Bundesverfassungsgerichts auf die eine oder andere Variante gab es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.720", 
   "children": [], 
   "end": "3328.560", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel Spielraum wurde er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.560", 
   "children": [], 
   "end": "3331.080", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde aber auch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.080", 
   "children": [], 
   "end": "3338.480", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bezug der Werte der verschiedenen Grundst\u00fccke ins Verh\u00e4ltnis gesetzt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.480", 
   "children": [], 
   "end": "3343.120", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt jedenfalls bislang keine Festlegung auf ein Modell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.120", 
   "children": [], 
   "end": "3347.840", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treten aber alsbald in Verhandlungen mit den L\u00e4ndern und dem Parlament ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3347.840", 
   "children": [], 
   "end": "3348.520", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.520", 
   "children": [], 
   "end": "3350.760", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lambrecht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.760", 
   "children": [], 
   "end": "3351.880", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Luksic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.880", 
   "children": [], 
   "end": "3352.920", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3352.920", 
   "children": [], 
   "end": "3359.560", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Frage zu einem aus einem bayerischen Bierzelt stammenden Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.560", 
   "children": [], 
   "end": "3360.800", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Bundesgesetzblatt steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.800", 
   "children": [], 
   "end": "3362.040", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur Pkw-Maut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3362.040", 
   "children": [], 
   "end": "3363.840", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konnten heute lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.840", 
   "children": [], 
   "end": "3369.280", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zum wiederholten Mal zu einer Verz\u00f6gerung bei der Einf\u00fchrung kommen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.280", 
   "children": [], 
   "end": "3370.440", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher lautet meine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.440", 
   "children": [], 
   "end": "3376.200", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Zeitplan nun aussieht und was zu diesen Verz\u00f6gerungen gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.200", 
   "children": [], 
   "end": "3377.720", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher wurde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.720", 
   "children": [], 
   "end": "3379.120", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe schon Mautrechner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.120", 
   "children": [], 
   "end": "3381.360", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kompliziert k\u00f6nne das Projekt nicht sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.360", 
   "children": [], 
   "end": "3384.080", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles laufe vollautomatisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.080", 
   "children": [], 
   "end": "3388.120", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am 1.\u00a0Januar 2016 werde die Maut scharfgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.120", 
   "children": [], 
   "end": "3389.160", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lautet meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.160", 
   "children": [], 
   "end": "3391.080", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie scharf ist die Maut schon gestellt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.080", 
   "children": [], 
   "end": "3394.080", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist sie nicht doch europarechtswidrig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.080", 
   "children": [], 
   "end": "3399.280", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll wegen des Verfahrens vor dem EuGH das Ganze vielleicht doch stillschweigend beerdigt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.280", 
   "children": [], 
   "end": "3403.360", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re gut f\u00fcr die Grenzregionen und den Mittelstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.360", 
   "children": [], 
   "end": "3406.880", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ganze nicht doch so b\u00fcrokratieaufbauend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.880", 
   "children": [], 
   "end": "3408.840", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass selbst die Bundesregierung es nicht schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.840", 
   "children": [], 
   "end": "3410.960", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unfallfrei auf die Stra\u00dfe zu bringen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.960", 
   "children": [], 
   "end": "3412.560", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist der Stand der Dinge?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.560", 
   "children": [], 
   "end": "3414.800", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r Bilger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.800", 
   "children": [], 
   "end": "3416.000", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gen Sie antworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.000", 
   "children": [], 
   "end": "3419.240", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3419.240", 
   "children": [], 
   "end": "3419.800", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3419.800", 
   "children": [], 
   "end": "3420.600", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Luksic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.600", 
   "children": [], 
   "end": "3421.520", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Sie beruhigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3421.520", 
   "children": [], 
   "end": "3423.680", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Projekt soll nat\u00fcrlich nicht beerdigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.680", 
   "children": [], 
   "end": "3425.920", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten intensiv an seiner Umsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.920", 
   "children": [], 
   "end": "3426.640", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.640", 
   "children": [], 
   "end": "3428.720", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es europarechtskonform ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.720", 
   "children": [], 
   "end": "3433.920", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission ist die H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge und hat best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.920", 
   "children": [], 
   "end": "3435.960", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Projekt so kommen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.960", 
   "children": [], 
   "end": "3440.440", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den von Ihnen angef\u00fchrten Artikel habe ich mit Interesse zur Kenntnis genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.440", 
   "children": [], 
   "end": "3442.040", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings gehen wir nicht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.040", 
   "children": [], 
   "end": "3443.680", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.680", 
   "children": [], 
   "end": "3445.440", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Artikel beschrieben sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.440", 
   "children": [], 
   "end": "3448.200", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns tats\u00e4chlich aufhalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3448.200", 
   "children": [], 
   "end": "3451.160", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr arbeiten wir konsequent an der Umsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.160", 
   "children": [], 
   "end": "3452.400", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein genaues Datum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.400", 
   "children": [], 
   "end": "3455.640", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann die Infrastrukturabgabe wirklich kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.640", 
   "children": [], 
   "end": "3456.760", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen heute nicht nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.760", 
   "children": [], 
   "end": "3457.840", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin sehr sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.840", 
   "children": [], 
   "end": "3459.760", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das im Laufe der Legislaturperiode hinbekommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.760", 
   "children": [], 
   "end": "3460.520", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.520", 
   "children": [], 
   "end": "3462.600", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese hat auch gerade erst begonnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.600", 
   "children": [], 
   "end": "3464.360", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegen drei Wortmeldungen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.360", 
   "children": [], 
   "end": "3466.520", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerne noch zulassen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.520", 
   "children": [], 
   "end": "3471.480", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die drittletzte Frage hat der Kollege Benjamin Strasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.480", 
   "children": [], 
   "end": "3472.400", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.400", 
   "children": [], 
   "end": "3475.160", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach kommen noch Frau Ha\u00dfelmann und Frau H\u00f6chst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.160", 
   "children": [], 
   "end": "3481.720", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage geht an das Innenministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.720", 
   "children": [], 
   "end": "3482.560", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Amtsvorg\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.560", 
   "children": [], 
   "end": "3483.400", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.400", 
   "children": [], 
   "end": "3489.360", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat vor noch nicht einmal zw\u00f6lf Monaten umfassende Vorschl\u00e4ge zur Reform der Sicherheitsarchitektur in Deutschland gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.360", 
   "children": [], 
   "end": "3496.480", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Schuster von der Unionsfraktion hat im April 2017 in einem Gastbeitrag der \u201eWelt\u201c in die gleiche Kerbe geschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.480", 
   "children": [], 
   "end": "3498.280", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.280", 
   "children": [], 
   "end": "3504.120", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der neue Innenminister nach wenigen Wochen im Amt offensichtlich eine ganz andere Meinung vertritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.120", 
   "children": [], 
   "end": "3505.480", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese m\u00f6chte ich kurz zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.480", 
   "children": [], 
   "end": "3507.720", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 12.\u00a0April sagte Herr Seehofer,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.720", 
   "children": [], 
   "end": "3508.080", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.080", 
   "children": [], 
   "end": "3509.440", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sehe keinen Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.440", 
   "children": [], 
   "end": "3511.800", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am f\u00f6deralen System in Deutschland zu r\u00fctteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.800", 
   "children": [], 
   "end": "3514.400", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beispiel des GTAZ in Berlin zeige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.400", 
   "children": [], 
   "end": "3517.520", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern \u201esehr gut funktioniert\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.520", 
   "children": [], 
   "end": "3518.040", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3518.040", 
   "children": [], 
   "end": "3522.600", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Grundstrukturen bei der Sicherheit in unserem Land passen.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3522.600", 
   "children": [], 
   "end": "3523.880", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.880", 
   "children": [], 
   "end": "3526.840", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses Hohe Haus einen Untersuchungsausschuss einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.840", 
   "children": [], 
   "end": "3531.760", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unter anderem die fehlerhafte Arbeit des GTAZ bewerten und daraus Konsequenzen ziehen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.760", 
   "children": [], 
   "end": "3535.120", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ihr Minister hier diese Absage erteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.120", 
   "children": [], 
   "end": "3535.920", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.920", 
   "children": [], 
   "end": "3541.000", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Herr de Maizi\u00e8re aus Sicht der Bundesregierung von Anfang an auf einem Holzweg gewesen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3541.000", 
   "children": [], 
   "end": "3542.360", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.360", 
   "children": [], 
   "end": "3547.640", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat sich in den letzten zw\u00f6lf Monaten so fundamental an der Sicherheitsarchitektur verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.640", 
   "children": [], 
   "end": "3550.800", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wie Seehofer \u201ePasst scho\u201c sagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.800", 
   "children": [], 
   "end": "3553.640", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r Krings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.640", 
   "children": [], 
   "end": "3556.560", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gen Sie antworten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.560", 
   "children": [], 
   "end": "3560.840", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.840", 
   "children": [], 
   "end": "3562.160", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3562.160", 
   "children": [], 
   "end": "3563.440", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann im rheinischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.440", 
   "children": [], 
   "end": "3564.760", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im bairischen Idiom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.760", 
   "children": [], 
   "end": "3567.120", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vorzugsweise auf Hochdeutsch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.120", 
   "children": [], 
   "end": "3568.560", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr die Blumen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.560", 
   "children": [], 
   "end": "3571.400", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich bin nicht ich der Amtsnachfolger von Thomas de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.400", 
   "children": [], 
   "end": "3572.520", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist Horst Seehofer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3572.520", 
   "children": [], 
   "end": "3573.160", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.160", 
   "children": [], 
   "end": "3574.440", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir das zutrauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.440", 
   "children": [], 
   "end": "3580.520", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich sehr intensiv und engagiert an \u00dcberlegungen beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.520", 
   "children": [], 
   "end": "3582.480", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Sicherheitsarchitektur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.480", 
   "children": [], 
   "end": "3585.320", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geht es nicht nur um den f\u00f6deralen Aspekt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.320", 
   "children": [], 
   "end": "3586.360", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.360", 
   "children": [], 
   "end": "3592.000", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundesebene gibt es immer wieder auch Friktionen und Verbesserungsbedarf auf der horizontalen Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.000", 
   "children": [], 
   "end": "3592.720", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Beh\u00f6rden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.720", 
   "children": [], 
   "end": "3593.920", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei geht es um neue Strukturen von Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.920", 
   "children": [], 
   "end": "3595.280", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr Kooperation zwischen Beh\u00f6rden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.280", 
   "children": [], 
   "end": "3596.840", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4ndig auf den Pr\u00fcfstand stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.840", 
   "children": [], 
   "end": "3599.200", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich nach wie vor richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3599.200", 
   "children": [], 
   "end": "3602.880", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben sich in der Tat erhebliche Verbesserungen beim GTAZ ergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.880", 
   "children": [], 
   "end": "3604.320", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat bereits wichtige Lehren gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.320", 
   "children": [], 
   "end": "3605.880", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem aus dem Fall Amri, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.880", 
   "children": [], 
   "end": "3608.840", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch hier noch mehr Kooperation stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.840", 
   "children": [], 
   "end": "3612.040", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen weisen Sie zu Recht darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.040", 
   "children": [], 
   "end": "3616.240", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier in diesem Hause einen Untersuchungsausschuss gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.240", 
   "children": [], 
   "end": "3622.160", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in mehreren L\u00e4ndern schon einen gegeben hat und dass wir die entsprechenden Ergebnisse weiter auswerten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.160", 
   "children": [], 
   "end": "3626.400", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201eLehren aus dem Fall Amri\u201c ist nat\u00fcrlich noch nicht abschlie\u00dfend behandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3626.400", 
   "children": [], 
   "end": "3627.160", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.160", 
   "children": [], 
   "end": "3629.520", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisher hat das Haus keine andere Meinung vertreten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.520", 
   "children": [], 
   "end": "3632.280", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die f\u00f6derale Struktur im Grundsatz bew\u00e4hrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.280", 
   "children": [], 
   "end": "3633.200", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3633.200", 
   "children": [], 
   "end": "3633.960", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3633.960", 
   "children": [], 
   "end": "3634.760", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Sinn machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.760", 
   "children": [], 
   "end": "3637.600", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Wiesbaden oder Berlin aus Wohnungseinbr\u00fcche in Deutschland zu verfolgen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.600", 
   "children": [], 
   "end": "3640.440", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern hat sich die f\u00f6derale Struktur im Grundsatz bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.440", 
   "children": [], 
   "end": "3642.440", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen noch viele Verbesserungen erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.440", 
   "children": [], 
   "end": "3645.000", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wollen wir es dann f\u00fcr den Moment belassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.000", 
   "children": [], 
   "end": "3648.400", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe der Kollegin H\u00f6chst das Wort f\u00fcr Ihre Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3648.400", 
   "children": [], 
   "end": "3653.600", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr das Wort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.600", 
   "children": [], 
   "end": "3656.160", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage geht an die Bildungsministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.160", 
   "children": [], 
   "end": "3663.160", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an meine Ausf\u00fchrungen ankn\u00fcpfen und zur Bildungsqualit\u00e4t und zur \u2011standardisierung fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.160", 
   "children": [], 
   "end": "3664.880", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.880", 
   "children": [], 
   "end": "3670.560", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in den letzten Jahren unwahrscheinlich viel standardisiert und viel Qualit\u00e4tssicherung betrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3670.560", 
   "children": [], 
   "end": "3673.640", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite sagen uns die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.640", 
   "children": [], 
   "end": "3683.560", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass immer weniger Leute mit Abi\u00adtur tats\u00e4chlich studierf\u00e4hig sind und dass immer weniger Schulabg\u00e4nger mit Mittlerer Reife wirklich Ausbildungsreife erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.560", 
   "children": [], 
   "end": "3684.520", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich behaupte jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.520", 
   "children": [], 
   "end": "3686.920", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es da einen Zusammenhang gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.920", 
   "children": [], 
   "end": "3689.560", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts meiner ehemaligen beruflichen Expertise erlaube ich mir die Feststellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.560", 
   "children": [], 
   "end": "3690.760", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Zusammenhang besteht genau dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.760", 
   "children": [], 
   "end": "3693.480", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo eigentlich die Qualit\u00e4tssicherung stattfinden sollte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.480", 
   "children": [], 
   "end": "3694.640", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der KMK. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.640", 
   "children": [], 
   "end": "3695.080", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.080", 
   "children": [], 
   "end": "3699.720", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dort die Entscheidung auf der Grundlage der Ergebnisse zentralisierter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.720", 
   "children": [], 
   "end": "3703.840", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "standardisierter Aufgaben nach dem schlechtesten Bundesland richtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.840", 
   "children": [], 
   "end": "3705.720", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es alle schaffen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.720", 
   "children": [], 
   "end": "3706.840", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.840", 
   "children": [], 
   "end": "3708.960", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es aus Ihrem Hause Weisungen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.960", 
   "children": [], 
   "end": "3711.280", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen uns\u00e4glichen Niveaulimbo zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3711.280", 
   "children": [], 
   "end": "3716.040", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zumindest einen mittleren Standard oder einen hohen Standard anzustreben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.040", 
   "children": [], 
   "end": "3716.800", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.800", 
   "children": [], 
   "end": "3717.960", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3717.960", 
   "children": [], 
   "end": "3719.160", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir die Gelegenheit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3719.160", 
   "children": [], 
   "end": "3720.680", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle einmal klarzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.680", 
   "children": [], 
   "end": "3723.280", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201ef\u00f6derale Struktur\u201c bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.280", 
   "children": [], 
   "end": "3724.440", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten miteinander; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.440", 
   "children": [], 
   "end": "3726.200", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es sagt nicht einer dem anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.200", 
   "children": [], 
   "end": "3727.400", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er zu tun hat.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3727.400", 
   "children": [], 
   "end": "3729.680", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle ist also klarzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.680", 
   "children": [], 
   "end": "3731.720", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir kein Weisungsrecht gegen\u00fcber den L\u00e4ndern haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.720", 
   "children": [], 
   "end": "3734.240", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir k\u00f6nnen nur gemeinsam darauf hinwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.240", 
   "children": [], 
   "end": "3738.360", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Programme entwickeln und gemeinsame Beschl\u00fcsse fassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.360", 
   "children": [], 
   "end": "3739.520", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.520", 
   "children": [], 
   "end": "3741.640", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.640", 
   "children": [], 
   "end": "3743.920", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dieses Problem am Ende abflacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3743.920", 
   "children": [], 
   "end": "3746.400", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Weisungsrecht des Bundes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.400", 
   "children": [], 
   "end": "3748.160", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine f\u00f6derale Struktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3748.160", 
   "children": [], 
   "end": "3752.040", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Berufsschulbereich liegt bei den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.040", 
   "children": [], 
   "end": "3755.000", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die L\u00e4nder gemeinsam dahin gehend unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3755.000", 
   "children": [], 
   "end": "3757.840", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort eine gute Struktur entwickelt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.840", 
   "children": [], 
   "end": "3759.480", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.480", 
   "children": [], 
   "end": "3762.120", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat als Letzte das Wort die Kollegin Ha\u00dfelmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.120", 
   "children": [], 
   "end": "3762.720", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.720", 
   "children": [], 
   "end": "3768.600", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.600", 
   "children": [], 
   "end": "3772.200", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage richtet sich ebenfalls an das Finanzministerium; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.200", 
   "children": [], 
   "end": "3774.080", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht auch hier um das Thema Grundsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.080", 
   "children": [], 
   "end": "3775.520", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.520", 
   "children": [], 
   "end": "3776.880", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin Lambrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.880", 
   "children": [], 
   "end": "3778.080", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt beginnen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.080", 
   "children": [], 
   "end": "3779.760", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den L\u00e4ndern zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.760", 
   "children": [], 
   "end": "3781.480", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.480", 
   "children": [], 
   "end": "3783.640", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es einen konkreten Zeitplan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3783.640", 
   "children": [], 
   "end": "3786.200", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es eine inhaltliche Vorstellung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3786.200", 
   "children": [], 
   "end": "3794.000", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden seit zehn Jahren mit den L\u00e4ndern und der Bundesebene und der kommunalen Familie \u00fcber die Reform der Grundsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.000", 
   "children": [], 
   "end": "3798.120", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nun diesen engen Zeitrahmen durch das Bundesverfassungsgerichtsurteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.120", 
   "children": [], 
   "end": "3801.200", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt wird es verdammt knapp mit der Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.200", 
   "children": [], 
   "end": "3806.880", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor drei Jahren gab es einen Beschluss des Bundesrates: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.880", 
   "children": [], 
   "end": "3811.880", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14\u00a0Bundesl\u00e4nder hatten sich geeinigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.880", 
   "children": [], 
   "end": "3816.600", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur der Kollege Seehofer und der Kollege Scholz nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.600", 
   "children": [], 
   "end": "3819.040", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgerechnet die sitzen jetzt im Kabinett."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.040", 
   "children": [], 
   "end": "3821.840", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was stimmt Sie denn zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.840", 
   "children": [], 
   "end": "3825.480", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt mit den L\u00e4ndern zu einer L\u00f6sung kommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3825.480", 
   "children": [], 
   "end": "3826.920", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es mir um die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.920", 
   "children": [], 
   "end": "3832.120", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wichtigen Einnahmen im Umfang von 14\u00a0Milliarden Euro d\u00fcrfen nicht wegbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.120", 
   "children": [], 
   "end": "3836.880", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sehen der konkrete Zeitplan und die inhaltliche Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3836.880", 
   "children": [], 
   "end": "3840.800", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie da reingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.800", 
   "children": [], 
   "end": "3842.760", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.760", 
   "children": [], 
   "end": "3844.360", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lambrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.360", 
   "children": [], 
   "end": "3847.360", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.360", 
   "children": [], 
   "end": "3851.360", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke f\u00fcr den Hinweis am Ende Ihres Beitrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.360", 
   "children": [], 
   "end": "3853.560", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich zuversichtlich stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.560", 
   "children": [], 
   "end": "3855.960", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zeitnah zu einer L\u00f6sung kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.960", 
   "children": [], 
   "end": "3859.360", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit \u201ezeitnah\u201c meine ich bis Ende des Jahres 2019\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.360", 
   "children": [], 
   "end": "3859.720", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.720", 
   "children": [], 
   "end": "3865.840", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns alle der Bedeutung dieser Steuer und der Einnahmen daraus sowie ihrer Auswirkungen auf die Kommunen bewusst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.840", 
   "children": [], 
   "end": "3867.000", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "14\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.000", 
   "children": [], 
   "end": "3868.760", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wahrlich keine geringe Summe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.760", 
   "children": [], 
   "end": "3869.360", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.360", 
   "children": [], 
   "end": "3872.080", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fchzeitig einzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.080", 
   "children": [], 
   "end": "3874.560", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir mussten das Urteil abwarten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.560", 
   "children": [], 
   "end": "3878.000", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist am Dienstag vor einer Woche gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.000", 
   "children": [], 
   "end": "3878.840", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Tendenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.840", 
   "children": [], 
   "end": "3880.360", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung es gehen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.360", 
   "children": [], 
   "end": "3881.960", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte man zwar erahnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.960", 
   "children": [], 
   "end": "3886.840", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die konkrete Ausgestaltung galt das aber eben nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.840", 
   "children": [], 
   "end": "3888.240", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben bereits darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.240", 
   "children": [], 
   "end": "3890.360", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um ein zweistufiges Verfahren handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.360", 
   "children": [], 
   "end": "3892.880", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das das Bundesverfassungsgericht vorgegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.880", 
   "children": [], 
   "end": "3895.080", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.080", 
   "children": [], 
   "end": "3896.200", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Neuregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.200", 
   "children": [], 
   "end": "3899.000", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nicht unabh\u00e4ngig vom zweiten Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.000", 
   "children": [], 
   "end": "3900.400", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Umsetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.400", 
   "children": [], 
   "end": "3900.960", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.960", 
   "children": [], 
   "end": "3901.760", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bringt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.760", 
   "children": [], 
   "end": "3904.560", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine Neuregelung vereinbaren und verabschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.560", 
   "children": [], 
   "end": "3908.600", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann aber in den folgenden f\u00fcnf Jahren nicht umgesetzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.600", 
   "children": [], 
   "end": "3911.560", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00e4men wir zu grundsteuerfreien Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.560", 
   "children": [], 
   "end": "3913.240", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir gerade nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.240", 
   "children": [], 
   "end": "3914.600", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird es alsbald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.600", 
   "children": [], 
   "end": "3915.560", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4chste Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.560", 
   "children": [], 
   "end": "3917.480", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gespr\u00e4ch zwischen den Finanzministern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.480", 
   "children": [], 
   "end": "3921.640", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie in der Finanzministerkonferenz bereits angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.640", 
   "children": [], 
   "end": "3922.040", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.040", 
   "children": [], 
   "end": "3924.800", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die ersten Eckpunkte schnellstm\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.800", 
   "children": [], 
   "end": "3926.320", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn m\u00f6glich bis Ende des Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.320", 
   "children": [], 
   "end": "3930.440", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Tisch liegen und auf dieser Grundlage eine Neuregelung erarbeitet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.440", 
   "children": [], 
   "end": "3934.280", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.280", 
   "children": [], 
   "end": "3938.040", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Regierungsbefragung beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.040", 
   "children": [], 
   "end": "3943.000", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt\u00a02:"
   ]
  }
 ]
}