{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zun\u00e4chst zu den unstrittigen \u00dcberweisungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.280", 
   "children": [], 
   "end": "6.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tagesordnungspunkt\u00a012\u00a0b und Zusatzpunkt\u00a01:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Stationierung neuer Nuklearwaffen in der Bundesrepublik\u00a0\u2012 INF-Vertrag erhalten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschuss\u00f6ffentlichkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorlagen an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Jetzt habe ich endlich mal ein Ja gekriegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nie sagt jemand Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind also damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen nun zu einer \u00dcberweisung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der die Federf\u00fchrung strittig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tagesordnungspunkt\u00a012\u00a0a:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerfreie Risikoausgleichsr\u00fccklage f\u00fcr Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gartenbau und Forst"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/1298 mit dem Titel \u201eSteuerfreie Risikoausgleichsr\u00fccklage f\u00fcr Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gartenbau und Forst\u201c an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen von CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Finanzausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke abstimmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geht es um Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcberweisungsvorschlag ist abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt haben Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen waren SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD abstimmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geht es jetzt um die Federf\u00fchrung beim Finanzausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehe ich keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcberweisungsvorschlag ist angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt haben CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen waren Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte\u00a013\u00a0a bis 13\u00a0c sowie Zusatzpunkte\u00a02\u00a0a bis 2\u00a0d auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um die Beschlussfassung zu Vorlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen keine Aussprache vorgesehen ist."
   ]
  }
 ]
}