{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Koalitionsvertrag haben wir uns das Ziel gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Dynamik f\u00fcr Deutschland und einen neuen Zusammenhalt f\u00fcr unser Land zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer Offensive f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Digitalisierung will ich meinen Beitrag dazu leisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Offensive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen in unserem Land Chancen er\u00f6ffnet und Mut zur Zukunft macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen Chancen durch moderne Bildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erm\u00f6glicht dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund neue Gestaltungskraft erh\u00e4lt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schaffen Chancen durch lebenslanges Lernen und berufliche Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir neue Anerkennung geben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir schaffen Chancen durch Wissenschaft und Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr jede und jeden sp\u00fcrbar sein sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mittelpunkt unseres Wirkens steht der Mensch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moderne Bildung erm\u00f6glicht ihm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in ihm steckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur eigenen Pers\u00f6nlichkeit zu reifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Wissenschaft dagegen erm\u00f6glichen Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser aller Leben besser machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst beide zusammen erm\u00f6glichen es uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Welt des Wandels mit Mut und Vertrauen in die Zukunft zu blicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Schwerpunkte werden wir setzen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderne Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Koalitionsvertrag schlagen wir ein neues Kapitel im deutschen Bildungsf\u00f6deralismus auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen st\u00e4rker in die Zukunft von jungen Menschen investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in allen Regionen Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir das Grundgesetz \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat jetzt Priorit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr brauchen wir eine Zweidrittelmehrheit hier im Deutschen Bundestag und im Bundesrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also nur gemeinsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das deshalb gemeinsam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wohle unserer Kinder!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir unsere Bildungsoffensive starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja auch finanziell eine neue Dimension erreichen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt 5\u00a0Milliarden Euro investieren wir in den Digitalpakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Schulen zu modernisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon allein 3,5\u00a0Milliarden Euro in dieser Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitale Medien geh\u00f6ren an jede deutsche Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Lehrkr\u00e4fte moderne Lehrmethoden auch nutzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moderne Lehrmethoden sind neue Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Kinder individuell zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist eine zeitgem\u00e4\u00dfe Infrastruktur das eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierung der Lehrkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Bildungsangebote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ssliche Wartung und Datensicherheit sind das andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr sind die L\u00e4nder verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen sie uns garantieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verhandlungen zum Digitalpakt sind unter meiner Vorg\u00e4ngerin gut vorangekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Grundgesetz\u00e4nderung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bald zum Abschluss kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn am Ende geht es immer auch um das Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kinder und Jugendliche von Schule haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Schule ein Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem die Zeit stehen geblieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ein Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Zukunft atmet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Freude am Lernen und Lust auf Neues vermittelt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Milliarden Euro wird die Bundesregierung in die Ganztagsbetreuung investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganztagsbetreuung als Angebot ist gerade f\u00fcr unsere Kinder in den Grundschulen wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe selbst vor langer Zeit begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich politisch zu engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es bei uns nicht gen\u00fcgend passende Angebote f\u00fcr die Kinderbetreuung gab und Familie und Beruf zu vereinbaren mir schon damals wichtig war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es heute um viel mehr als um Betreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht jedes Talent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen alle Kinder dort abholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie gezielt f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie ihre F\u00e4higkeiten entdecken und entwickeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von Anfang an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Anspruch m\u00fcssen wir als Gesellschaft an uns haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur gesellschaftlich notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine Frage der Chancengerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist mir besonders wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede L\u00f6sung muss den unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen der Menschen vor Ort entsprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Einheitsl\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00dcberzeugung wird mich bei meinen Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern und Kommunen leiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.920", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt viele Wege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ins Berufsleben zu starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende z\u00e4hlt nicht die Art des Abschlusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jemand daraus macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "319.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich anzustrengen und sich weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "326.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufliche und akademische Bildungswege sind gleichwertige Bildungswege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Bewusstsein fest zu verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "330.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eines meiner zentralen Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn jeder junge Mensch hat verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Weg zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.120", 
   "children": [], 
   "end": "341.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu ihm passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.800", 
   "children": [], 
   "end": "346.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen beiden Bildungswegen weiter steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der digitale Wandel f\u00fchrt uns doch gerade vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.880", 
   "children": [], 
   "end": "351.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schnell sich die Dinge ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.520", 
   "children": [], 
   "end": "353.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders in der Berufswelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.200", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue F\u00e4higkeiten werden gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Berufe entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "359.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.920", 
   "children": [], 
   "end": "364.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit alle mit Mut in die Zukunft blicken k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.080", 
   "children": [], 
   "end": "370.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir nun auch die berufliche Bildung modernisieren und hochwertige Entwicklungsm\u00f6glichkeiten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.880", 
   "children": [], 
   "end": "374.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Entwicklungsm\u00f6glichkeiten das eine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch finanziell soll sich die Gleichwertigkeit niederschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.240", 
   "children": [], 
   "end": "382.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das BAf\u00f6G f\u00fcr die angehenden Akademiker weiter ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.200", 
   "children": [], 
   "end": "385.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann st\u00e4rken wir selbstverst\u00e4ndlich auch das Aufstiegs-BAf\u00f6G."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.520", 
   "children": [], 
   "end": "393.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine neue Weiterbildungskultur etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.760", 
   "children": [], 
   "end": "395.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Weiterbildungskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.720", 
   "children": [], 
   "end": "396.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lust macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.520", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebenslang zu lernen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "399.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.280", 
   "children": [], 
   "end": "400.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.440", 
   "children": [], 
   "end": "402.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Privaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.080", 
   "children": [], 
   "end": "403.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis ins hohe Alter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.800", 
   "children": [], 
   "end": "409.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so werden wir jedem neue Chancen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben er\u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.000", 
   "children": [], 
   "end": "412.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein dritter Punkt treibt uns um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.680", 
   "children": [], 
   "end": "416.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Entwicklung pr\u00e4gen unsere heutige Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.520", 
   "children": [], 
   "end": "422.200", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kernbedingungen guter Wissenschaftspolitik sind Freiheit und Verl\u00e4sslichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.200", 
   "children": [], 
   "end": "427.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit der Wissenschaft ist heute leider an vielen Orten nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.880", 
   "children": [], 
   "end": "430.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht uns gro\u00dfe Sorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.480", 
   "children": [], 
   "end": "434.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Wissenschaft steht f\u00fcr Orientierung an Fakten und Zusammenh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.880", 
   "children": [], 
   "end": "443.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht f\u00fcr Stimmungen und Vorurteile."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.280", 
   "children": [], 
   "end": "450.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Wissenschaft ist grenz\u00fcberschreitend und besonders aus europ\u00e4ischer Sicht gemeinschaftsstiftend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.000", 
   "children": [], 
   "end": "453.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe globale Herausforderungen wie die Energie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.160", 
   "children": [], 
   "end": "457.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die Mobilit\u00e4tswende werden wir nur mithilfe der Wissenschaft meistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.720", 
   "children": [], 
   "end": "461.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Stimme der Wissenschaft \u00fcberall Geh\u00f6r finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.640", 
   "children": [], 
   "end": "463.080", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.080", 
   "children": [], 
   "end": "465.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hei\u00dft auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.480", 
   "children": [], 
   "end": "467.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.000", 
   "children": [], 
   "end": "469.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Wissenschaft im Alltag verst\u00e4ndlich wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.880", 
   "children": [], 
   "end": "471.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen sp\u00fcren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.680", 
   "children": [], 
   "end": "474.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Forscher entdecken und entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.200", 
   "children": [], 
   "end": "478.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft ihnen pers\u00f6nlich im Alltag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.240", 
   "children": [], 
   "end": "481.600", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders deutlich wird das in der Gesundheitsforschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.600", 
   "children": [], 
   "end": "487.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankheiten wie Krebs und Demenz belasten das Leben ganzer Familien \u00fcber Jahre hinweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.560", 
   "children": [], 
   "end": "489.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deshalb in der Lage sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.760", 
   "children": [], 
   "end": "492.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursachen besser zu erforschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.000", 
   "children": [], 
   "end": "496.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Therapien zu entwickeln und diese dann schnell zu den Patienten zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.040", 
   "children": [], 
   "end": "500.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich die Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr viele verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.040", 
   "children": [], 
   "end": "507.760", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wissenschaft kann auf diese Bundesregierung z\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.760", 
   "children": [], 
   "end": "510.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Wissenschaftspakte neu aufsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.760", 
   "children": [], 
   "end": "514.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Legislaturperiode auslaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.240", 
   "children": [], 
   "end": "515.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Universit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.560", 
   "children": [], 
   "end": "520.760", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fachhochschulen und auch die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.760", 
   "children": [], 
   "end": "522.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die Herausforderung bleibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.680", 
   "children": [], 
   "end": "529.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschungsergebnisse m\u00fcssen ihren Weg in innovative Produkte und Dienstleistungen finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.040", 
   "children": [], 
   "end": "531.360", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir mehr Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.360", 
   "children": [], 
   "end": "534.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Forschung und Entwicklung investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.320", 
   "children": [], 
   "end": "538.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch kleine und mittlere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.640", 
   "children": [], 
   "end": "542.960", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir Forschung und Entwicklung in Zukunft steuerlich f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.960", 
   "children": [], 
   "end": "549.600", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch der Staat muss sich trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.600", 
   "children": [], 
   "end": "551.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Wege zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.520", 
   "children": [], 
   "end": "553.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Sprunginnovationen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.880", 
   "children": [], 
   "end": "555.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Potenzial haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.240", 
   "children": [], 
   "end": "556.880", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue M\u00e4rkte zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.880", 
   "children": [], 
   "end": "560.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur mit Mut zum Risiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.080", 
   "children": [], 
   "end": "563.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Mut m\u00fcssen wir dann auch hier im Parlament beweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.840", 
   "children": [], 
   "end": "566.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.440", 
   "children": [], 
   "end": "573.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine echte Offensive f\u00fcr Bildung und Forschung braucht alle politischen Kr\u00e4fte in Bund und L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.800", 
   "children": [], 
   "end": "578.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich biete Ihnen eine gute und vertrauensvolle Zusammenarbeit an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.440", 
   "children": [], 
   "end": "582.520", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Bildung und Forschung haben f\u00fcr diese Koalition Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.520", 
   "children": [], 
   "end": "585.800", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt allein schon der Etat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.800", 
   "children": [], 
   "end": "590.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit 17,6\u00a0Milliarden Euro der viertgr\u00f6\u00dfte der Bundesregierung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.720", 
   "children": [], 
   "end": "593.680", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns damit ein Versprechen verwirklichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.680", 
   "children": [], 
   "end": "595.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir den Menschen gegeben haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.680", 
   "children": [], 
   "end": "598.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Chancen durch moderne Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.160", 
   "children": [], 
   "end": "600.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebenslanges Lernen und exzellente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.960", 
   "children": [], 
   "end": "603.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offene Forschung und Wissenschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.040", 
   "children": [], 
   "end": "603.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.800", 
   "children": [], 
   "end": "615.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion der AfD erteile ich dem Kollegen Dr.\u00a0G\u00f6tz Fr\u00f6mming das Wort."
   ]
  }
 ]
}