{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsatz der Bundeswehr in Mali in Afrika: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir da? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss das sein?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Diskussion mit B\u00fcrgern im Wahlkreis h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Antwort kann sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen f\u00fcr einigerma\u00dfen stabile Verh\u00e4ltnisse sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich nicht noch mehr Menschen auf den Weg nach Europa machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine bessere Antwort ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika ist der Kontinent der Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich sollte er es in erster Linie f\u00fcr die Menschen vor Ort sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen und Perspektiven f\u00fcr junge Menschen k\u00f6nnen aber nicht in Kriegsgebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Chaos und nicht in Regionen ohne staatliche Strukturen entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Kinder nicht zur Schule gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung eine Verl\u00e4ngerung unseres Engagements in Mali im Rahmen von MINUSMA eingebracht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist bisher mit bis zu knapp 1\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahl soll jetzt noch weiter erh\u00f6ht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit der Ausbildungsmission der EU leisten unsere Soldaten dort einen hervorragenden Dienst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe anfangs die Frage von B\u00fcrgern wiedergegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Afrika machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann ich auch auf B\u00fcrger in meinem Wahlkreis verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf Staatsb\u00fcrger in Uniform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten Monaten ihren Dienst in Mali geleistet haben und Gott sei Dank alle wohlbehalten zur\u00fcckgekehrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie treten morgen zum R\u00fcckkehrerappell an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem ich wegen der Generaldebatte und der Abstimmungen leider nicht dabei sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle meine Anerkennung und meinen gr\u00f6\u00dften Respekt ausdr\u00fccken und allen Soldaten hier auch einmal ausdr\u00fccklich Danke f\u00fcr ihren Dienst sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man seine Frau bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Partnerin das letzte Mal umarmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es in den Einsatz geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich habe als Soldat diese Erfahrung gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb an dieser Stelle nochmals ein Dankesch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gedanken sind immer bei den Familien der Kameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr zur\u00fcckgekehrt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "153.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ich gesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Friedensmission und ohne unseren Beitrag w\u00e4re die Lage in der Region weitaus schwieriger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie best\u00e4tigen nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein gef\u00e4hrlicher Einsatz ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir uns immer wieder ins Bewusstsein rufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Fortschritte nat\u00fcrlich nicht immer sichtbar und sofort erkennbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht jeden Tag irgendwo ein Brunnen gebaut und sofort sichtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Menschen besser geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind nat\u00fcrlich die milit\u00e4rischen F\u00fchrer gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel viele m\u00fchsame Aufkl\u00e4rungsfahrten erst nach der Zusammensetzung der Informationen ein Gesamtbild liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wertvoll und wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Aufgaben bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Aufgaben brauchen milit\u00e4rische F\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckhalt aus der Heimat und keine Kritik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist sehr professionell unterwegs; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier einmal darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitslage in Mali hat sich trotz der Anwesenheit der UN-Friedenstruppe insgesamt noch nicht so verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb betone ich noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die intensive Unterst\u00fctzung der internationalen Gemeinschaft und ohne unsere Beteiligung an diesem Mandat sind der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung und auch der Wiederaufbau nicht denkbar und nicht realisierbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe die Geschichte mit den Dominosteinen nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir erschlie\u00dft sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit den islamistischen M\u00f6rderbanden h\u00e4tte umgehen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass man eingegriffen h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen f\u00fcr kleine Fortschritte dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen realistische Erwartungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht am Schluss um Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Pr\u00e4senz der Vereinten Nationen und der Europ\u00e4ischen Union wird es keine friedliche Zukunft in Mali geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Beitrag f\u00fcr die Zukunftsperspektive in Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich diesen Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "286.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1098 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind Sie einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}