{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen zu einem ganz besonderen Schauspiel am heutigen Tag zu sp\u00e4ter Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Antrag der AfD zum Thema \u201eChristenverfolgung stoppen und sanktionieren\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ganzen Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Rede und Gegenrede abwechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sitzen Sie da: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstgef\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aggressiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "respektlos und \u00fcberheblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man in der Politik nicht miteinander umgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nicht miteinander umgehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie sind ja ganz sch\u00f6n aufgeregt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den Antrag der AfD liest und die Reden der AfD aufmerksam verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man das Gef\u00fchl nicht los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wolle sich zum Retter diskriminierter und verfolgter Christen aufspielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Leuchtturm im Kampf f\u00fcr die Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit und die Christen in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Farce, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr als eine reine Farce."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann man die simple Wahrheit gar nicht oft genug wiederholen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antisemitismus und das Sch\u00fcren von Hass und Fremdenfeindlichkeit vertragen sich eben nicht mit Menschenrechten und Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie sich merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre eigenen Aussagen zeigen doch Ihr wahres Weltbild auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bernd H\u00f6cke meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Holocaustmahnmal sei ein \u201eDenkmal der Schande\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Albrecht Glaser spricht von der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten f\u00fcr den Islam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kay Gottschalk fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4fte von T\u00fcrken zu boykottieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Social-Media-Accounts von Jens \u00adMaier wurden Muslime als \u201eSchleiereulen\u201c und \u201eGesindel\u201c bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verzichte an dieser Stelle auf das Zitieren weiterer zahlreicher Beschimpfungen und Ausf\u00e4lle Ihrer Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verzichte aber nicht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche Aussagen nicht unkommentiert bleiben d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer solche Aussagen duldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der tritt die Grundprinzipien von Menschenrechten und Religionsfreiheit mit F\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das im eigenen Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns doch genauer auf die Forderungen im Antrag eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern einen regelm\u00e4\u00dfigen Bericht zur Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser erste \u201eBericht der Bundesregierung zur weltweiten Lage der Religions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weltanschauungsfreiheit\u201c wurde im Juni\u00a02016 von der jetzigen Koalition bereits vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir zudem festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Religionsfreiheitsbericht im zweij\u00e4hrigen Rhythmus fortzuschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend haben Sie das nicht mitbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen bildet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern einen besonderen Fokus der Bundesregierung auf verfolgte Christen in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso kommt in Ihrem Wahlprogramm kein einziges Wort dazu vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu Ihnen setzen sich die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalition und alle Parteien hier im Bundestag seither mit aller Kraft f\u00fcr Millionen im Ausland verfolgter Christen ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern die pauschale K\u00fcrzung von Mitteln f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit und die Isolation von \u00fcber 100\u00a0Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es zur Diskriminierung von Christen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch mit Ihrer Keule treffen Sie genau diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie sch\u00fctzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser beharrlicher Einsatz f\u00fcr Christen im Ausland setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Dialog bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir verl\u00e4sslich f\u00fcr Religionsfreiheit in Deutschland und in der ganzen Welt einstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Unterst\u00fctzung des Kirchenbaus in allen Teilen unserer Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Legislaturperiode unterstreichen wir diese Bem\u00fchungen durch das neu geschaffene Amt des Beauftragten f\u00fcr internationale Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es uns ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf f\u00fcr die Rechte religi\u00f6ser Minderheiten aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns Fanatismus und Terror entschieden entgegenstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gilt der alte Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Null Toleranz gegen jegliche Form der Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob es religi\u00f6ser Fanatismus oder politischer Extremismus ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt bleibt Gewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich wirklich sch\u00e4men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung der Christenverfolgung in der Welt ist ein ernstzunehmendes und wichtiges Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema als Plattform der politischen Agitation nutzen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Schlag ins Gesicht f\u00fcr die,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Volker M\u00fcnz von der AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}