{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.200", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland hat sich die Quote an Akademikerinnen und Akademikern in den vergangenen Jahren deutlich erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gute Sache f\u00fcr die jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne studieren m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Akademisierung vieler Berufe ungebrochen voranschreitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber leider muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung ging zulasten so ziemlich aller Beteiligten an den Hochschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00f6rs\u00e4le und Seminare sind v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Betreuungsverh\u00e4ltnis von Professoren zu Studierenden ist jedes Jahr ein bisschen schlechter geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studieren ist mittlerweile f\u00fcr Lernende und Lehrende gleicherma\u00dfen zu einem ziemlich nervenzehrenden Kraftakt geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann und darf so nicht bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders dramatisch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die soziale Spaltung sich wieder den historischen H\u00f6chstst\u00e4nden n\u00e4hert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das BAf\u00f6G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eingef\u00fchrt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Bildungssystem in Deutschland durchl\u00e4ssiger zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erf\u00fcllt seinen Zweck nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junge Menschen aus einkommensschwachen Familien und aus Arbeiterhaushalten \u00fcberlegen es sich mittlerweile dreimal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie das finanzielle Risiko eines Studiums eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie mit einer BAf\u00f6G-F\u00f6rderung nach dem Studium mit Schulden ins Berufsleben starten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine soziale Schieflage an den Hochschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so eine soziale Schieflage in der Bildung kann man doch nicht hinnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss endlich beseitigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es schon krass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mittlerweile so viele Jahre ins Land gegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen \u00fcber diese Missst\u00e4nde nur gesprochen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nichts v\u00f6llig Neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hier vortrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine der letzten Regierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat hier gegengesteuert oder den Willen gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.641", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Trend wirklich umzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.641", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das BAf\u00f6G ganz grundlegend zu \u00fcberarbeiten und anzupassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G muss armutsfest werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studium und Ausbildung d\u00fcrfen nicht mehr vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wirklich das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man in einer demokratischen Gesellschaft erwarten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.720", 
   "children": [], 
   "end": "49.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer heute studiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebt in der Regel deutlich unterhalb der Armutsgrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 70\u00a0Prozent der Studierenden arbeiten neben dem Studium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Studium und den Lebensunterhalt abzusichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stress und psychische Erkrankungen haben enorm zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studierende stehen heute unter einem gewaltigen Zeit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Leistungsdruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der noch dadurch versch\u00e4rft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kaum wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie Rechnungen und Miete bezahlen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine v\u00f6llig widersinnige Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im \u00dcbrigen auch durch hohe Abbruchquoten und lange Studienzeiten ausdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Situation ist auch f\u00fcr die Hochschulen v\u00f6llig kontraproduktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem reichen Land wie Deutschland"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das einfach nur unw\u00fcrdig und \u00fcberfl\u00fcssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die momentane BAf\u00f6G-Praxis ist alles andere als verfassungskonform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verst\u00f6\u00dft gegen Artikel\u00a01 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die W\u00fcrde des Menschen sch\u00fctzt und aus dem sich das soziokulturelle Existenzminimum ableitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem verst\u00f6\u00dft sie gegen Artikel\u00a020 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Bundesrepublik als sozialer Rechtsstaat verpflichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder und jedem ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum zu garantieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G ist eine Sozialleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es erf\u00fcllt aber nicht einmal die Mindestanforderungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die F\u00f6rders\u00e4tze liegen noch unter denen von Hartz\u00a0IV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen versagt das BAf\u00f6G auch hinsichtlich Artikel\u00a012 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Recht auf freie Berufs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbildungswahl gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke sagen daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit f\u00fcr eine Reform des BAf\u00f6G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es endlich in Einklang mit dem Grundgesetz bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Verb\u00e4nde fordern seit Jahren ein BAf\u00f6G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die realen Lebenshaltungskosten der Studierenden abdeckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Gr\u00fcnen haben vor kurzem begr\u00fc\u00dfenswerterweise eine Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein bedarfsdeckendes BAf\u00f6G muss dann auch die tats\u00e4chlichen Kosten in den Blick nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mieten sind gerade in den Hochschulst\u00e4dten in den letzten Jahren explodiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeigen Sie mir doch den Studierenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von 250\u00a0Euro seine Miete bezahlen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gibt es doch gar nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zeigen Sie mir einen Studi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oder die von 399\u00a0Euro Grundbedarf leben und studieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also davon Essen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.241", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.241", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Telefon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bef\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Notebook, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fccher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Semestergeb\u00fchren und Kopierkosten bezahlen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Studierenden gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wissen auch alle hier im Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Zustand ist wirklich v\u00f6llig absurd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen Sie uns endlich etwas daran \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.561", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.561", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0050\u00a0Euro netto garantieren das soziokulturelle Existenzminimum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel sollte jeder und jede haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oder die einer f\u00f6rderf\u00e4higen Ausbildung nachgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese Summe aber nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr sollen wohlhabende Eltern ihren M\u00f6glichkeiten entsprechend f\u00fcr die Ausbildung ihrer Kinder herangezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret schlagen wir vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterhaltsanspr\u00fcche nach BGB direkt auf den BAf\u00f6G-Anspruch anzurechnen und daf\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung des Elterneinkommens im BAf\u00f6G abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die antragstellenden Studierenden von dem Druck entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterhaltsanspr\u00fcche gegen\u00fcber ihren Eltern notfalls gerichtlich durchsetzen zu m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.561", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese Anspr\u00fcche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.561", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie beim Unterhaltsvorschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an das zust\u00e4ndige Amt \u00fcbergehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Entscheidungen der jungen Menschen weder am Geldbeutel noch am Willen ihrer Eltern scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Freiheit und Selbstbestimmung stehen jedem jungen Menschen zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit in der Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie den Weg frei f\u00fcr bessere Perspektiven f\u00fcr junge Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erf\u00fcllen wir das BAf\u00f6G endlich mit neuem Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat die Kollegin Katrin Staffler das Wort."
   ]
  }
 ]
}