{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird teilweise suggeriert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kriegt man das mit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir seien ein gleichstellungspolitisches Entwicklungsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns den Global Gender Gap Report, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4ufig genannt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfen wir schon einmal festhalten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf Platz\u00a012 von 142 sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt das?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen uns nur die Statistik der Lohnl\u00fccken in Europa anzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer wieder angef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin schneiden L\u00e4nder am besten ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Frauen wesentlich weniger oft erwerbst\u00e4tig sind als bei uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Malta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und Rum\u00e4nien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist nur knapp jede zweite Frau erwerbst\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese L\u00e4nder stehen beim Gender Pay Gap aber gut da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob man sie daf\u00fcr loben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine andere Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Problem ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen auch in dieser Debatte immer wieder \u00fcber unterschiedliche Zahlen und damit meines Erachtens auch \u00fcber unterschiedliche Dinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen verdienen im Schnitt etwa 21\u00a0Prozent weniger als M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Prozent davon lassen sich erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Prozent eher nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 15\u00a0Prozent sind so zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen h\u00e4ufig Berufe w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein niedrigeres Lohnniveau aufweisen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass Frauen deutlich weniger in Vollzeit arbeiten als M\u00e4nner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese genannten Gr\u00fcnde sind nur schwer als Geschlechterdiskriminierung durch den Arbeitgeber anzuf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns auch einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beruhen in erster Linie auf individuellen Entscheidungen von Frauen und auch von M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind also auch von diesen mit zu beeinflussen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Beispiel auch heute schon ein paar Mal geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass ein Krankenpfleger oder eine Krankenpflegerin weniger verdient als jemand in der Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir hier in der Politik aber nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir die Tarifautonomie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Junge Frauen und junge M\u00e4nner wissen das bei der Berufswahl auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich der Chancengleichheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den jungen Menschen bewusst machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie einen Beruf w\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dort unterst\u00fctzen und f\u00fcr Chancengleichheit und Aufkl\u00e4rung sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass sich die jungen Menschen ihrer Entscheidung bewusst werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir dort auch einen wesentlichen Schritt weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jeder Unterschied in der Entlohnung zwischen Mann und Frau ist eine direkte Diskriminierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch eine Diskriminierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frauen bei vergleichbarer Qualifikation f\u00fcr eine vergleichbare T\u00e4tigkeit pro Stunde durchschnittlich 6\u00a0Prozent weniger bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hieran m\u00fcssen wir arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da haben wir in der letzten Legislaturperiode auch schon etwas getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne nur das Entgelttransparenzgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schauws. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion dar\u00fcber hat auch schon vieles bewirkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen verdienen im Schnitt 6\u00a0Prozent weniger als M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier f\u00fcr Transparenz sorgen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Schluss m\u00f6chte ich vier Punkte zusammenfassen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem erkannt und sind es schon lange angegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Koalitionsvertrag haben wir Ma\u00dfnahmen vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Lohnl\u00fccke weiter zu schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Werkzeugkasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht nur ein Werkzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir werden mehrere Punkte angehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.080", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Entgelttransparenzgesetz beginnt gerade erst zu wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich bei Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erst einmal die Evolution bis 2019 abwarten sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns dann zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wie wir handeln m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um etwas weniger Populismus in der Diskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles von den 21\u00a0Prozent Lohnunterschied zwischen Mann und Frau beruht auf Ungerechtigkeit und Diskriminierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Feststellung k\u00f6nnte die Debatte etwas versachlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im eingangs erw\u00e4hnten Global Gender Gap Report liegen wir auf Platz\u00a012 von 142. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen wir aufbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bis zur Champions League ist es noch ein bisschen Luft nach oben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wollen wir aus Bayern hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lohnl\u00fccke weiter zu schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe zu diesen Punkten die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf Drucksachen\u00a019/1005 und 19/1192 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}