{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00adUNAMID-Mission wird von der Afrikanischen Union getragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kooperation mit den Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz im Sinne von mehr regionaler Zusammenarbeit und mehr regionaler Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn sich der Einsatz schon sehr lange hinzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt es dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die Menschen in Darfur tragen wir eine Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Mission ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen wird deswegen der Verl\u00e4ngerung des Mandats zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber den Sudan sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich dennoch einige wichtige Kritikpunkte anbringen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens ist die Kooperation mit dem sudanesischen Diktator al-Baschir grundlegend falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der international gesuchte Kriegsverbrecher ist Teil des Problems in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Teil der L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In manchen Staaten kann der Diktator noch immer ungehindert ein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausspazieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gebe es keinen internationalen Haftbefehl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Solidarit\u00e4t ist n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Bundesregierung muss sie endlich einfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baschir muss endlich vor den Internationalen Gerichtshof gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch stattdessen wird er ganz offen auch von der EU mit Millionen von Euro beschenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit er daf\u00fcr sorgen m\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weniger Menschen durch das Transitland Sudan nach Europa gelangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlimm ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Menschen aus dem Sudan und dem S\u00fcdsudan in Deutschland nach wie vor von Abschiebung bedroht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne in meiner Heimatregion eine ganze Menge Menschen aus dem Sudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es nie verstanden und kann es auch heute nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Gefl\u00fcchtete aus dem Sudan nur unter subsidi\u00e4ren Schutz gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass politisch Verfolgte aus dem Sudan keine Bleibeperspektive in Deutschland erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mit einer Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00fcchtlingspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Menschenrechte etwas z\u00e4hlen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00fcssen wir endlich eine politische L\u00f6sung des Konflikts in Darfur vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diplo\u00admatische Initiativen st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei darf keine Konfliktpartei ausgeschlossen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in Deutschland hervorragende Instrumente der zivilen Konfliktbearbeitung und international erfahrene Mediatoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei muss die Bev\u00f6lkerung eng in den Prozess eingebunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen als m\u00fcndige Akteurinnen und Akteure die Zukunft ihres Landes gestalten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pressefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versammlungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit und eine funktionierende Zivilgesellschaft sind hier erforderlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das muss Teil eines umfassenden Friedensdialogs sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt dieser Friedensprozess?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens brauchen wir ein stabiles Umfeld f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wirtschaftlichen und sozialen Spannungen dauerhaft zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humanit\u00e4re Hilfe ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders in der Fl\u00e4che abseits der Lager der Binnenvertriebenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch Deutschland muss sich auch an die eigene Nase fassen und endlich eine koh\u00e4rente Au\u00dfenhandels-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungspolitik an den Tag legen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine faire Handelspolitik und einen Stopp von Waffenexporten in die Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die neue Hausleitung des Au\u00dfenministeriums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rken Sie die zivile Komponente der deutschen und europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinter all den Schreckensmeldungen aus dem Sudan stecken immer Einzelschicksale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir durch den \u00adUNAMID-Einsatz retten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kostbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den an der Mission beteiligten Deutschen danke ich f\u00fcr ihren Einsatz und w\u00fcnsche viel Erfolg und Durchhalteverm\u00f6gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von Holtz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}