{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re zwar viele Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme also an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so beschlossen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Thomas Ehrhorn von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Regime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches sich von Demokratie und Freiheit entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat bislang noch immer den Versuch unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine m\u00f6glichst allumfassende Kontrolle \u00fcber die Medien zu erlangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mit der Kontrolle der Medien beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt zur Kontrolle der Deutungshoheit im politischen Diskurs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kontrolle der politisch korrekten Sprache und schlie\u00dflich zur Kontrolle all dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Menschen noch f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken und sagen d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Propagandamedien in den H\u00e4nden einer herrschenden politischen Klasse werden nicht selten zu dem Werkzeug,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches die Stimme des klaren Menschenverstandes in den K\u00f6pfen der B\u00fcrger zum Schweigen bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus genau solchen Erw\u00e4gungen heraus hat uns das Verfassungsgericht zuletzt in seinem Urteil vom M\u00e4rz\u00a02014 einen ganz eindeutigen Rahmen f\u00fcr die Besetzung der Rundfunkr\u00e4te gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vier Jahre sind seitdem vergangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass man es f\u00fcr n\u00f6tig gehalten h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vorgaben gerecht zu werden und das Deutsche-Welle-Gesetz dementsprechend anzupassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich einmal fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir jedenfalls fordern das heute ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und um es auch gleich ganz klar und unmissverst\u00e4ndlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich weigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Forderungen des Bundesverfassungsgerichts Gen\u00fcge zu tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stell dir vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.120", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verfassungsgericht spricht Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und niemanden interessiert\u2019s\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fcgen Sie der langen Liste der von Ihnen begangenen Rechtsbr\u00fcche einen weiteren hinzu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die totale Objektivit\u00e4t in der medialen Berichterstattung eine Wunschvorstellung bleiben mag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie zuvor in der Geschichte der Bundesrepublik war die Vereinnahmung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien durch den kranken Geist der 68er so offensichtlich und so greifbar wie heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind Teile der Rundfunkanstalten zum Tummelplatz der Hofberichterstatter des linken Mainstreams geworden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Anstalten der Volksumerziehung und Volksverdummung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen wir den Intendanten der Deutschen Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Werte unserer Kultur es denn eigentlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in 30\u00a0Sprachen f\u00fcr fast 500\u00a0Millionen Euro im Jahr bis in den letzten Winkel dieser Welt senden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt fast verz\u00f6gerungsfrei die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man uns eingebl\u00e4ut hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles und jedes zu tolerieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie abwegig oder sch\u00e4dlich es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mittelalterlichen Religionsvorstellungen bis zum Genderwahn\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ahnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wollen wir erwarten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in den Rundfunkr\u00e4ten Regierungsvertreter sitzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Rote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linke und Gr\u00fcne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "247.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir bei den Vertretern der sogenannten \u201egesellschaftlichen Gruppen\u201c Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirchen und DITIB-Repr\u00e4sentanten finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also wieder Erf\u00fcllungsgehilfen der Roten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linken und Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wundern wir uns also bitte nicht \u00fcber all die medial verbreiteten M\u00e4rchen wie das von den \u00c4rzten und Facharbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu uns kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wundern wir uns nicht \u00fcber die schw\u00fclstigen Multikulti-Liebesgeschichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wundervoll die Beziehung zu einem Migranten ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich seinen kruden muslimischen Weltanschauungen fast bedingungslos unterzuordnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wundern wir uns nicht \u00fcber Sendungen im Nachmittagsprogramm des Kinderkanals\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Kinderkanals\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ausl\u00e4ndischen Jugendlichen beigebracht werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man BHs \u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wundern wir uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns von b\u00e4rtigen Sachverst\u00e4ndigen erkl\u00e4rt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zurzeit unsere westliche Welt \u00fcberzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts mit dem Islam zu tun h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wundern wir uns nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man von all den Messerattacken und Vergewaltigungen wie in der K\u00f6lner Silvesternacht nur dann berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es absolut nicht mehr vermeidbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortlichen f\u00fcr die politisch korrekte Programmgestaltung saugen sich mit einer Selbstbedienungsmentalit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.960", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihresgleichen sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "350.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Tropf der Rundfunkzwangsgeb\u00fchren voll und zahlen sich Geh\u00e4lter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.840", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nun wirklich niemand mehr nachvollziehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "363.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das hat in der Tat nicht nur etwas mit Fehlentwicklungen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.120", 
   "children": [], 
   "end": "371.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es hat etwas mit Fehlbesetzungen bei den Intendanten und in den Kontrollgremien zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verspreche Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.760", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das mittelfristig auf allen Ebenen \u00e4ndern;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "379.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind es leid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.120", 
   "children": [], 
   "end": "389.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen von Zuschauern da drau\u00dfen an den Bildschirmen sind es auch leid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.800", 
   "children": [], 
   "end": "391.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird wieder eine Zeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.560", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Berichterstattung wieder ausgeglichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.000", 
   "children": [], 
   "end": "401.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Journalismus wieder fair und politischer Diskurs wieder ergebnisoffen sein wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.880", 
   "children": [], 
   "end": "402.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.640", 
   "children": [], 
   "end": "404.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.480", 
   "children": [], 
   "end": "406.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden daf\u00fcr sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.080", 
   "children": [], 
   "end": "406.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.720", 
   "children": [], 
   "end": "416.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Elisabeth Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.360", 
   "children": [], 
   "end": "417.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.520", 
   "children": [], 
   "end": "425.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.320", 
   "children": [], 
   "end": "427.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.480", 
   "children": [], 
   "end": "434.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.440", 
   "children": [], 
   "end": "437.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich ausgerechnet die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.000", 
   "children": [], 
   "end": "437.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Gralsh\u00fcter von Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.600", 
   "children": [], 
   "end": "444.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pressefreiheit und Unabh\u00e4ngigkeit aufschwingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.720", 
   "children": [], 
   "end": "453.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Treppenwitz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.760", 
   "children": [], 
   "end": "456.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Gutes hat die Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.040", 
   "children": [], 
   "end": "459.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier zur \u00adPrimetime \u00fcber die Deutsche Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.800", 
   "children": [], 
   "end": "462.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie hat es verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.040", 
   "children": [], 
   "end": "464.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist n\u00e4mlich gro\u00dfartig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.000", 
   "children": [], 
   "end": "464.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.960", 
   "children": [], 
   "end": "466.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Intendant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.560", 
   "children": [], 
   "end": "468.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Limbourg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.080", 
   "children": [], 
   "end": "469.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seinen Mitarbeitern auf der Trib\u00fcne sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.960", 
   "children": [], 
   "end": "478.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen und danke f\u00fcr Ihre wirklich wichtige Arbeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.000", 
   "children": [], 
   "end": "480.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede jetzt \u00fcber die Deutsche Welle und nicht wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.960", 
   "children": [], 
   "end": "481.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.680", 
   "children": [], 
   "end": "482.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Gott und die Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.560", 
   "children": [], 
   "end": "488.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auslandsrundfunk ist heute in einer unruhiger gewordenen Welt wichtiger als je zuvor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.280", 
   "children": [], 
   "end": "489.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.200", 
   "children": [], 
   "end": "494.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten weltweite Einschr\u00e4nkungen der Pressefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.960", 
   "children": [], 
   "end": "497.840", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur noch 13\u00a0Prozent der Weltbev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.840", 
   "children": [], 
   "end": "500.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber war ich selbst erschrocken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen laut dem aktuellen Pressefreiheitsbericht von Freedom House in den Genuss freier Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.960", 
   "children": [], 
   "end": "509.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur noch 13\u00a0Prozent!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.040", 
   "children": [], 
   "end": "516.200", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten zunehmend Verfolgungen und T\u00f6tungen von Journalistinnen und Journalisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.200", 
   "children": [], 
   "end": "526.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben sich Union und SPD bereits im letzten Jahr f\u00fcr die Schaffung des Amtes eines UN-Sonderbeauftragten zum Schutz von Journalisten ausgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.400", 
   "children": [], 
   "end": "527.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.160", 
   "children": [], 
   "end": "531.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verzeichnen eine steigende Konkurrenz in der internationalen Kommunikation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.960", 
   "children": [], 
   "end": "533.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autorit\u00e4re Staaten wie China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.960", 
   "children": [], 
   "end": "540.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland oder der Iran r\u00fcsten ihre Auslandssender mit enormen Investitionen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.960", 
   "children": [], 
   "end": "543.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir guten Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.880", 
   "children": [], 
   "end": "548.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle weiter zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.680", 
   "children": [], 
   "end": "549.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.720", 
   "children": [], 
   "end": "559.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung ver\u00e4ndert nat\u00fcrlich auch das Mediengesch\u00e4ft und den Zugang zu Medien in umst\u00fcrzender Weise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.160", 
   "children": [], 
   "end": "563.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber das Internet sind nahezu alle Programme \u00fcberall verf\u00fcgbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.040", 
   "children": [], 
   "end": "567.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schafft ganz neue Konkurrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.880", 
   "children": [], 
   "end": "572.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von der Deutschen Welle\u00a02017 vorgelegte Evaluationsbericht zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.400", 
   "children": [], 
   "end": "576.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Auslandssender ist auf einem sehr guten Kurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.160", 
   "children": [], 
   "end": "583.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Amtsantritt von Intendant Limbourg 2013 hat sie eine eindrucksvolle Erfolgsgeschichte geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.040", 
   "children": [], 
   "end": "587.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der w\u00f6chentlichen Nutzer stieg von 101 auf 157\u00a0Millionen weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.920", 
   "children": [], 
   "end": "593.760", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "96\u00a0Prozent der befragten Nutzer halten die Angebote f\u00fcr glaubw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.760", 
   "children": [], 
   "end": "594.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.200", 
   "children": [], 
   "end": "598.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da alle von Fake News beeinflusst sind und wir zunehmend sensibilisiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.440", 
   "children": [], 
   "end": "602.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ein gro\u00dfer Erfolg und ein Faustpfand der Stimme Deutschlands in der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.400", 
   "children": [], 
   "end": "603.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht untersch\u00e4tzen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.240", 
   "children": [], 
   "end": "608.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nutzer erkennen in den Inhalten deutsche und europ\u00e4ische Perspektiven sowie die Werte einer freiheitlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.320", 
   "children": [], 
   "end": "610.400", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtsstaatlich verfassten Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.400", 
   "children": [], 
   "end": "619.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 27 ihrer 30\u00a0Sprachangebote geh\u00f6rt die Deutsche Welle zu den Top\u00a03 der Auslandssender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.440", 
   "children": [], 
   "end": "620.880", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klasse!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.880", 
   "children": [], 
   "end": "632.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diese Erfolge hat die Deutsche Welle unter den Vorzeichen des Deutsche-Welle-Gesetzes in seiner bestehenden Form erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.440", 
   "children": [], 
   "end": "634.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommt der Vorschlag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.600", 
   "children": [], 
   "end": "636.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gesetz zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.480", 
   "children": [], 
   "end": "639.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gremien der Deutschen Welle sollen angeblich staatsferner werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.120", 
   "children": [], 
   "end": "640.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.600", 
   "children": [], 
   "end": "642.560", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die AfD das vorstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.560", 
   "children": [], 
   "end": "646.480", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man beruft sich auf das ZDF-Urteil und versteht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.480", 
   "children": [], 
   "end": "648.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um zwei verschiedene Paar Schuhe handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.960", 
   "children": [], 
   "end": "650.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber darauf m\u00f6chte ich nicht eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.960", 
   "children": [], 
   "end": "655.120", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.120", 
   "children": [], 
   "end": "656.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.160", 
   "children": [], 
   "end": "657.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.480", 
   "children": [], 
   "end": "660.200", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht einen Sender in L\u00e4ndern ausstrahlen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.200", 
   "children": [], 
   "end": "661.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das nicht w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.560", 
   "children": [], 
   "end": "667.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Einmischung in ihre eigenen Angelegenheiten w\u00fcnschen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.960", 
   "children": [], 
   "end": "670.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben Sie allerdings die Maske fallen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.600", 
   "children": [], 
   "end": "674.880", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betreiben das Spiel Russlands oder anderer autorit\u00e4rer Regime."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.880", 
   "children": [], 
   "end": "676.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wollen n\u00e4mlich keine Einmischung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.480", 
   "children": [], 
   "end": "680.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Logik w\u00fcnscht eine autorit\u00e4re Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.400", 
   "children": [], 
   "end": "681.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in Ruhe gelassen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.960", 
   "children": [], 
   "end": "688.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist entlarvend und unterstreicht Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokratie und Pluralit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.240", 
   "children": [], 
   "end": "691.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russia Today darf selbstverst\u00e4ndlich in Deutschland senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.440", 
   "children": [], 
   "end": "692.680", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl wohl uns allen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.680", 
   "children": [], 
   "end": "694.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir besonders\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.040", 
   "children": [], 
   "end": "696.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele der Sendungen \u00fcberhaupt nicht gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.640", 
   "children": [], 
   "end": "699.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf Russia Today senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.520", 
   "children": [], 
   "end": "703.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird durch diese Sender hybride Kriegsf\u00fchrung betrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.880", 
   "children": [], 
   "end": "704.360", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.360", 
   "children": [], 
   "end": "711.200", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder wie die baltischen L\u00e4nder und die Ukraine auch jetzt noch unter dieser Einflussnahme von russischen Medien und Sendern leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.200", 
   "children": [], 
   "end": "716.080", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst geht Russland mit Meinung und Propaganda in ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.080", 
   "children": [], 
   "end": "716.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.600", 
   "children": [], 
   "end": "719.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir im Falle der Ukraine und der Krim gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.200", 
   "children": [], 
   "end": "720.560", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.560", 
   "children": [], 
   "end": "725.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der AfD eine Nivellierung unserer Werte wie Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.640", 
   "children": [], 
   "end": "726.440", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.440", 
   "children": [], 
   "end": "738.200", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz und Rechtsstaatlichkeit sowie V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung ganz sicher nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.200", 
   "children": [], 
   "end": "740.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.880", 
   "children": [], 
   "end": "742.560", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Charakter und das gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.560", 
   "children": [], 
   "end": "745.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freundliche Gesicht unseres Landes zu ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.960", 
   "children": [], 
   "end": "749.000", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Deutsche Welle in der Welt repr\u00e4sentiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.000", 
   "children": [], 
   "end": "751.680", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.680", 
   "children": [], 
   "end": "752.880", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.880", 
   "children": [], 
   "end": "755.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz gem\u00e4\u00df dem Verfassungsgerichtsurteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.040", 
   "children": [], 
   "end": "762.840", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl der staatlichen Vertreter im Rundfunkrat von sieben auf f\u00fcnf und damit um ein Drittel dr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.840", 
   "children": [], 
   "end": "764.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erreicht sie das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.200", 
   "children": [], 
   "end": "768.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die drei von der Regierung gestellten Vertreter streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.240", 
   "children": [], 
   "end": "773.200", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig erh\u00f6ht sie aber die Zahl der vom Bundestag zu w\u00e4hlenden Mitglieder von zwei auf drei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.200", 
   "children": [], 
   "end": "776.000", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sp\u00fcrt die Absicht und ist verstimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.000", 
   "children": [], 
   "end": "778.200", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der dritte Sitz w\u00e4re dann f\u00fcr die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.200", 
   "children": [], 
   "end": "779.480", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.480", 
   "children": [], 
   "end": "782.320", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich der wahre Grund Ihres Antrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.320", 
   "children": [], 
   "end": "783.920", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen in das Gremium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.920", 
   "children": [], 
   "end": "785.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.320", 
   "children": [], 
   "end": "786.520", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Segen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.520", 
   "children": [], 
   "end": "787.840", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie da nicht drin sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.840", 
   "children": [], 
   "end": "790.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon genug Gremien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.160", 
   "children": [], 
   "end": "791.360", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Sie drin sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.360", 
   "children": [], 
   "end": "792.720", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht auch noch hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.720", 
   "children": [], 
   "end": "795.320", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin geben Sie unter \u201eAlternativen\u201c ja zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.320", 
   "children": [], 
   "end": "796.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es verschiedene Modelle geben k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.160", 
   "children": [], 
   "end": "797.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.720", 
   "children": [], 
   "end": "802.480", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von Ihnen vorgeschlagene Regelung am sachgerechtesten sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.480", 
   "children": [], 
   "end": "806.720", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht Staatsferne \u00e0 la AfD aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.720", 
   "children": [], 
   "end": "807.600", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.600", 
   "children": [], 
   "end": "809.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.120", 
   "children": [], 
   "end": "810.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.080", 
   "children": [], 
   "end": "811.240", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.240", 
   "children": [], 
   "end": "816.200", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das taugt wirklich nicht als Bewerbungsschreiben eines AfD-Vertreters f\u00fcr die Gremien der Deutschen Welle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.200", 
   "children": [], 
   "end": "821.520", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition wird im Juni die Stellungnahme des Bundestages zum Entwurf der Aufgabenplanung der Deutschen Welle beschlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.520", 
   "children": [], 
   "end": "823.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss jetzt zum Schluss kommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.320", 
   "children": [], 
   "end": "826.440", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden \u00fcber dr\u00e4ngendere Fragen der Deutschen Welle reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.440", 
   "children": [], 
   "end": "828.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle braucht keine Gesetzes\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.920", 
   "children": [], 
   "end": "831.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie braucht ein stabiles finanzielles Fundament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.640", 
   "children": [], 
   "end": "836.040", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Aufgaben aufstocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.040", 
   "children": [], 
   "end": "838.280", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.280", 
   "children": [], 
   "end": "842.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus den Fugen geraten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.960", 
   "children": [], 
   "end": "844.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.760", 
   "children": [], 
   "end": "846.000", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.000", 
   "children": [], 
   "end": "847.440", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.440", 
   "children": [], 
   "end": "848.840", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Freiheitsgedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.840", 
   "children": [], 
   "end": "852.280", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern freue ich mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.280", 
   "children": [], 
   "end": "853.200", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Limbourg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.200", 
   "children": [], 
   "end": "855.200", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der kommenden Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.200", 
   "children": [], 
   "end": "856.520", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.520", 
   "children": [], 
   "end": "865.280", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag dem Kollegen Thomas Hacker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.280", 
   "children": [], 
   "end": "866.200", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.200", 
   "children": [], 
   "end": "867.800", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.800", 
   "children": [], 
   "end": "874.520", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.520", 
   "children": [], 
   "end": "880.480", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 65\u00a0Jahren tr\u00e4gt die Deutsche Welle die grundlegenden Werte unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.480", 
   "children": [], 
   "end": "884.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundlagen der Bundesrepublik Deutschland in die Welt hinaus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.200", 
   "children": [], 
   "end": "887.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.600", 
   "children": [], 
   "end": "888.520", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.520", 
   "children": [], 
   "end": "892.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.080", 
   "children": [], 
   "end": "893.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltoffenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.280", 
   "children": [], 
   "end": "894.520", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.520", 
   "children": [], 
   "end": "895.800", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.800", 
   "children": [], 
   "end": "901.320", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz und Ihnen gegen\u00fcber auch gro\u00dfe Geduld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.320", 
   "children": [], 
   "end": "903.200", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut dies in 30\u00a0Sprachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.200", 
   "children": [], 
   "end": "905.360", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut das sehr erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.360", 
   "children": [], 
   "end": "909.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.120", 
   "children": [], 
   "end": "910.560", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.560", 
   "children": [], 
   "end": "912.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann sich in Reichweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.240", 
   "children": [], 
   "end": "914.200", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zuschauer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.200", 
   "children": [], 
   "end": "916.600", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Nutzerzahlen messen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.600", 
   "children": [], 
   "end": "918.600", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen es sich aber auch einfacher machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.600", 
   "children": [], 
   "end": "921.200", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.200", 
   "children": [], 
   "end": "925.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie doch einen der vielen jungen Menschen aus aller Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.960", 
   "children": [], 
   "end": "932.840", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit ihr Stipendienprogramm beim Deutschen Bundestag durchlaufen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.840", 
   "children": [], 
   "end": "944.720", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen von 116 jungen Menschen aus 42\u00a0L\u00e4ndern dieser Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.720", 
   "children": [], 
   "end": "949.480", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie oft sie die Deutsche Welle tats\u00e4chlich nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.480", 
   "children": [], 
   "end": "951.400", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden \u00fcberrascht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.400", 
   "children": [], 
   "end": "956.560", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe meinen Stipendiaten Emin aus Montenegro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.560", 
   "children": [], 
   "end": "958.200", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sitzt auf der Trib\u00fcne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.200", 
   "children": [], 
   "end": "961.360", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.360", 
   "children": [], 
   "end": "967.160", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er informiert sich w\u00f6chentlich \u00fcber die Deutsche Welle \u00fcber Politik in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.160", 
   "children": [], 
   "end": "968.160", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierauf k\u00f6nnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.160", 
   "children": [], 
   "end": "973.760", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.760", 
   "children": [], 
   "end": "974.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stolz sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.320", 
   "children": [], 
   "end": "975.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.040", 
   "children": [], 
   "end": "981.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher wir als Bundesrepublik Deutschland kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.080", 
   "children": [], 
   "end": "990.920", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das heutige Deutschland hat sich seine Werte erst erk\u00e4mpfen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.920", 
   "children": [], 
   "end": "996.800", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer politisch interessiert oder sogar engagiert ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.800", 
   "children": [], 
   "end": "997.680", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Amman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.680", 
   "children": [], 
   "end": "999.440", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rabat oder Beirut\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.440", 
   "children": [], 
   "end": "1002.120", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgt die Deutsche Welle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.120", 
   "children": [], 
   "end": "1016.560", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 8\u00a0Millionen Menschen aus dem arabischen Raum schauen sich allein die Talkshow \u201eShabab Talk\u201c von Jaafar Abdul Karim online oder via Satellit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.560", 
   "children": [], 
   "end": "1025.680", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dort junge Kandidaten vor der Wahl im Libanon miteinander diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.680", 
   "children": [], 
   "end": "1027.680", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.680", 
   "children": [], 
   "end": "1031.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dort \u00fcber #MeToo oder Homosexualit\u00e4t gesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.560", 
   "children": [], 
   "end": "1034.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tr\u00e4gt die Deutsche Welle durch diese Sendungen zur Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.120", 
   "children": [], 
   "end": "1039.240", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungsvielfalt bei und st\u00e4rkt die Toleranz gegen\u00fcber anderen Lebensweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.240", 
   "children": [], 
   "end": "1042.320", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tr\u00e4gt zur Offenheit in der Gesellschaft bei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.320", 
   "children": [], 
   "end": "1044.880", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alle hier im Haus wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.880", 
   "children": [], 
   "end": "1045.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freie Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.960", 
   "children": [], 
   "end": "1049.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freie Meinungen und freie Menschen bedingen einander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.160", 
   "children": [], 
   "end": "1050.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.640", 
   "children": [], 
   "end": "1058.400", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber vieles h\u00e4tten wir heute an dieser Stelle diskutieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.400", 
   "children": [], 
   "end": "1062.480", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht das zuk\u00fcnftige Programm der Deutschen Welle aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.480", 
   "children": [], 
   "end": "1065.840", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir Toleranz und Offenheit in die Welt hinaustragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.840", 
   "children": [], 
   "end": "1065.920", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.920", 
   "children": [], 
   "end": "1067.840", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Freie Demokraten wollen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.840", 
   "children": [], 
   "end": "1074.200", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten \u00fcber die zuk\u00fcnftige Finanzierung der Deutschen Welle sprechen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.200", 
   "children": [], 
   "end": "1075.080", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.080", 
   "children": [], 
   "end": "1083.800", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Auslandssender weiterhin im Wettbewerb mit Sendern wie Russia Today ein glaubw\u00fcrdiges Programm produzieren und ausstrahlen kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.800", 
   "children": [], 
   "end": "1084.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.880", 
   "children": [], 
   "end": "1085.560", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.560", 
   "children": [], 
   "end": "1088.280", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.280", 
   "children": [], 
   "end": "1089.680", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.680", 
   "children": [], 
   "end": "1094.640", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Deutsche Welle in Zukunft auch ein t\u00fcrkischsprachiges Angebot auflegt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.640", 
   "children": [], 
   "end": "1095.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir doch alle sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.800", 
   "children": [], 
   "end": "1102.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unter Pr\u00e4sident Erdogan die Pressefreiheit und Meinungsvielfalt in der T\u00fcrkei mit F\u00fc\u00dfen getreten und ins Gef\u00e4ngnis gesteckt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.760", 
   "children": [], 
   "end": "1111.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten wollen ein solches Angebot in t\u00fcrkischer Sprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.800", 
   "children": [], 
   "end": "1114.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wor\u00fcber diskutiert die AfD? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.000", 
   "children": [], 
   "end": "1123.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will den 17-k\u00f6pfigen Rundfunkrat der Deutschen Welle um zwei Personen verkleinern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.440", 
   "children": [], 
   "end": "1126.680", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich kann man\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.680", 
   "children": [], 
   "end": "1128.120", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und muss man sogar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.120", 
   "children": [], 
   "end": "1131.480", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe und Staatsferne der Rundfunkgremien reden und diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.480", 
   "children": [], 
   "end": "1134.600", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat der SWR 74, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.600", 
   "children": [], 
   "end": "1139.120", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der WDR 60 und der Bayerische Rundfunk 50\u00a0Rundfunkr\u00e4te? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.120", 
   "children": [], 
   "end": "1142.400", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Kollegen in den Landtagsfraktionen arbeiten sicherlich schon daran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.400", 
   "children": [], 
   "end": "1148.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob das Urteil zum ZDF-Fernsehrat tats\u00e4chlich auf die Deutsche Welle anwendbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.480", 
   "children": [], 
   "end": "1150.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.880", 
   "children": [], 
   "end": "1152.840", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezweifeln wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.840", 
   "children": [], 
   "end": "1156.840", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle ist ein Auslandsrundfunk und nicht Teil der Medienlandschaft bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.840", 
   "children": [], 
   "end": "1160.480", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medienvielfalt innerhalb der Bundesrepublik Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.480", 
   "children": [], 
   "end": "1165.240", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die vierte Gewalt in der Bundesrepublik oder die Grundversorgung durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.240", 
   "children": [], 
   "end": "1165.880", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.880", 
   "children": [], 
   "end": "1168.880", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle ist eine Angelegenheit des Ausw\u00e4rtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.880", 
   "children": [], 
   "end": "1176.280", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht h\u00e4tten Sie in Ihrem Beitrag das ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.280", 
   "children": [], 
   "end": "1180.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will die selbsternannte Alternative eigentlich mit Ihrem Gesetzentwurf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.840", 
   "children": [], 
   "end": "1184.000", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZwei mal drei macht vier\u00a0\u2026 und drei macht neune\u00a0\u2026\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.000", 
   "children": [], 
   "end": "1186.480", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei nach Pippi Langstrumpf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.480", 
   "children": [], 
   "end": "1188.960", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man nehme einen Rundfunkrat von 17\u00a0Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.960", 
   "children": [], 
   "end": "1190.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "streiche zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.360", 
   "children": [], 
   "end": "1195.640", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schiebe zwei Vertreter von der Bundesregierung zum Bundestag hin\u00fcber und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.640", 
   "children": [], 
   "end": "1196.160", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwuppdiwupp!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.160", 
   "children": [], 
   "end": "1201.560", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sitzt ein Vertreter des rechten Randes in diesem Gremium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.560", 
   "children": [], 
   "end": "1202.800", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.800", 
   "children": [], 
   "end": "1203.960", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.960", 
   "children": [], 
   "end": "1205.680", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen wir uns nicht hinters Licht f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.680", 
   "children": [], 
   "end": "1206.400", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.400", 
   "children": [], 
   "end": "1208.520", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Martin Rabanus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.520", 
   "children": [], 
   "end": "1209.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.440", 
   "children": [], 
   "end": "1210.800", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.800", 
   "children": [], 
   "end": "1212.600", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.600", 
   "children": [], 
   "end": "1213.200", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hacker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.200", 
   "children": [], 
   "end": "1215.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann direkt anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.440", 
   "children": [], 
   "end": "1217.280", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es bei diesem Gesetzentwurf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.280", 
   "children": [], 
   "end": "1218.240", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gesetzentwurf ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.240", 
   "children": [], 
   "end": "1219.480", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man so will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.480", 
   "children": [], 
   "end": "1220.720", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein trojanisches Pferd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.720", 
   "children": [], 
   "end": "1222.280", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit Staatsferne daherkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.280", 
   "children": [], 
   "end": "1225.440", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich aber Rechtspopulismus beinhaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.440", 
   "children": [], 
   "end": "1227.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.200", 
   "children": [], 
   "end": "1229.480", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie werden es uns nachsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.480", 
   "children": [], 
   "end": "1231.040", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.040", 
   "children": [], 
   "end": "1233.280", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Ihnen das so nicht durchgehen lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.280", 
   "children": [], 
   "end": "1234.200", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.200", 
   "children": [], 
   "end": "1241.560", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gesetzentwurf ist also der Versuch der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.560", 
   "children": [], 
   "end": "1247.720", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfluss auf Fragen grunds\u00e4tzlicher Bedeutung in der Deutschen Welle zu erlangen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.720", 
   "children": [], 
   "end": "1251.120", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allgemeine Programm\u00adangelegenheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.120", 
   "children": [], 
   "end": "1253.800", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erf\u00fcllung des Programmauftrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.800", 
   "children": [], 
   "end": "1262.360", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verweis auf das Urteil zum ZDF-Fernsehvertrag ist in der Tat das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.360", 
   "children": [], 
   "end": "1262.880", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.880", 
   "children": [], 
   "end": "1264.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ablenkungsman\u00f6ver."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.120", 
   "children": [], 
   "end": "1266.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in den weiteren Beratungen schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.440", 
   "children": [], 
   "end": "1276.640", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die \u00dcbertragbarkeit und Anwendbarkeit des Urteils \u00fcberhaupt gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.640", 
   "children": [], 
   "end": "1278.600", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich neige auch zu der Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.600", 
   "children": [], 
   "end": "1284.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es hier mit einer anderen Rechtsgrundlage zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.800", 
   "children": [], 
   "end": "1288.000", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn an der Stelle etwas zu besorgen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.000", 
   "children": [], 
   "end": "1288.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.960", 
   "children": [], 
   "end": "1290.160", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es hier vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.160", 
   "children": [], 
   "end": "1291.200", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.200", 
   "children": [], 
   "end": "1291.440", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.440", 
   "children": [], 
   "end": "1292.200", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ehrlich sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.200", 
   "children": [], 
   "end": "1293.840", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts an der Deutschen Welle liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.840", 
   "children": [], 
   "end": "1294.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.400", 
   "children": [], 
   "end": "1296.680", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen nichts am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk insgesamt liegt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.680", 
   "children": [], 
   "end": "1297.360", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einem System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.360", 
   "children": [], 
   "end": "1298.760", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie lieber aufl\u00f6sen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.760", 
   "children": [], 
   "end": "1300.680", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es auch ein bisschen merkw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.680", 
   "children": [], 
   "end": "1301.080", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.080", 
   "children": [], 
   "end": "1307.360", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem solchen Gesetzentwurf einen Beitrag zur Qualit\u00e4t zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.360", 
   "children": [], 
   "end": "1307.720", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.720", 
   "children": [], 
   "end": "1311.840", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zeitalter des Internets k\u00f6nne man das System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.840", 
   "children": [], 
   "end": "1312.840", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.840", 
   "children": [], 
   "end": "1313.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufl\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.840", 
   "children": [], 
   "end": "1317.600", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man sich im Internet informieren k\u00f6nne und das ausreiche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.600", 
   "children": [], 
   "end": "1318.440", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.440", 
   "children": [], 
   "end": "1320.040", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.040", 
   "children": [], 
   "end": "1324.000", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.000", 
   "children": [], 
   "end": "1325.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.000", 
   "children": [], 
   "end": "1328.520", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Fakten statt Fake News wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.520", 
   "children": [], 
   "end": "1331.520", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielleicht auch noch ein Unterschied zwischen Ihnen und uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.520", 
   "children": [], 
   "end": "1334.920", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Fakten statt Fake News steht in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.920", 
   "children": [], 
   "end": "1336.120", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.120", 
   "children": [], 
   "end": "1337.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.600", 
   "children": [], 
   "end": "1341.160", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Ausschuss vor wenigen Wochen \u00fcber den Evaluierungsbericht gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.160", 
   "children": [], 
   "end": "1343.680", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber die Aufgabenplanung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.680", 
   "children": [], 
   "end": "1344.840", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Intendant Limbourg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.840", 
   "children": [], 
   "end": "1347.320", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich mit seinem Team sehr herzlich hier im Hause begr\u00fc\u00dfen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.320", 
   "children": [], 
   "end": "1348.760", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stand uns Rede und Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.760", 
   "children": [], 
   "end": "1352.120", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Sitzung haben Sie tats\u00e4chlich nicht die Gelegenheit ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.120", 
   "children": [], 
   "end": "1357.920", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns \u00fcber das Thema \u201eGremienstruktur der Deutschen Welle\u201c zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.920", 
   "children": [], 
   "end": "1359.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.320", 
   "children": [], 
   "end": "1364.080", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Motivation ganz offensichtlich eine andere ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.080", 
   "children": [], 
   "end": "1367.600", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen haben Sie die \u00fcblichen kritischen Fragen gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.600", 
   "children": [], 
   "end": "1368.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.680", 
   "children": [], 
   "end": "1371.760", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir diesen Auslandssender \u00fcberhaupt brauchen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.760", 
   "children": [], 
   "end": "1373.960", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das klang zwischen Ihren Zeilen durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.960", 
   "children": [], 
   "end": "1374.640", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.640", 
   "children": [], 
   "end": "1375.560", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakten statt Fake News\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.560", 
   "children": [], 
   "end": "1377.320", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen brauchen wir die Deutsche Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.320", 
   "children": [], 
   "end": "1380.320", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine hohe Glaubw\u00fcrdigkeit in der Welt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.320", 
   "children": [], 
   "end": "1385.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "96\u00a0Prozent der Nutzerinnen und Nutzer der Deutschen Welle sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.760", 
   "children": [], 
   "end": "1388.440", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle hat eine hohe bis sehr hohe Glaubw\u00fcrdigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.440", 
   "children": [], 
   "end": "1389.920", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein enorm guter Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.920", 
   "children": [], 
   "end": "1393.560", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die Deutsche Welle!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.560", 
   "children": [], 
   "end": "1394.560", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.560", 
   "children": [], 
   "end": "1397.800", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Auslandssender statt Fake News in die Welt tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.800", 
   "children": [], 
   "end": "1399.200", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren immer mehr Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.200", 
   "children": [], 
   "end": "1407.560", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zeitraum von 2012 bis 2017 hat die Welle die Nutzerzahl um 60\u00a0Prozent steigern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.560", 
   "children": [], 
   "end": "1414.920", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von knapp 100\u00a0Millionen Nutzern auf jetzt etwa 160\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.920", 
   "children": [], 
   "end": "1417.760", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ziele der Aufgabenplanung sind ambitioniert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.760", 
   "children": [], 
   "end": "1418.320", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.320", 
   "children": [], 
   "end": "1420.880", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutsche Welle da noch einiges erreichen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.880", 
   "children": [], 
   "end": "1422.600", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakten statt Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.600", 
   "children": [], 
   "end": "1424.160", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.160", 
   "children": [], 
   "end": "1427.600", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen wollen wir die Deutsche Welle weiter finanziell st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.600", 
   "children": [], 
   "end": "1432.000", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir das angelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.000", 
   "children": [], 
   "end": "1437.640", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Deutsche Welle auf Augenh\u00f6he mit ihren medialen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.640", 
   "children": [], 
   "end": "1439.640", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auslandssendern anderer L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.640", 
   "children": [], 
   "end": "1440.280", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.280", 
   "children": [], 
   "end": "1446.280", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere Frankreich und England sind da unsere Orientierungsgr\u00f6\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.280", 
   "children": [], 
   "end": "1448.080", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die F\u00e4higkeiten weiter ausbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.080", 
   "children": [], 
   "end": "1452.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das breite Programm erhalten und ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.160", 
   "children": [], 
   "end": "1454.120", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Deutsche Welle zu einem digitalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.120", 
   "children": [], 
   "end": "1455.560", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "globalen Medienhaus entwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.560", 
   "children": [], 
   "end": "1456.160", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.160", 
   "children": [], 
   "end": "1460.720", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses deutsche Auslandsmedienhaus sendet Fakten und keine Fake News. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.720", 
   "children": [], 
   "end": "1462.120", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle tut das unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.120", 
   "children": [], 
   "end": "1462.560", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.560", 
   "children": [], 
   "end": "1463.120", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.120", 
   "children": [], 
   "end": "1464.480", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wertegebunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.480", 
   "children": [], 
   "end": "1465.760", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Herz und Seele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.760", 
   "children": [], 
   "end": "1469.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit unseren Grundwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.560", 
   "children": [], 
   "end": "1471.240", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Entscheidende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.240", 
   "children": [], 
   "end": "1472.320", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.320", 
   "children": [], 
   "end": "1475.600", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutsche Welle diesen Weg weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.600", 
   "children": [], 
   "end": "1483.480", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr w\u00fcnschen wir ihr alles Gute und unterst\u00fctzen sie im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten aus voller \u00dcberzeugung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.480", 
   "children": [], 
   "end": "1487.360", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.360", 
   "children": [], 
   "end": "1491.680", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Kurzintervention erteile ich das Wort dem Kollegen Martin Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.680", 
   "children": [], 
   "end": "1492.120", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.120", 
   "children": [], 
   "end": "1492.600", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.600", 
   "children": [], 
   "end": "1493.800", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.800", 
   "children": [], 
   "end": "1495.920", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.920", 
   "children": [], 
   "end": "1496.600", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.600", 
   "children": [], 
   "end": "1497.440", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles ist bestens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.440", 
   "children": [], 
   "end": "1499.080", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles ist wunderbar im Bereich der Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.080", 
   "children": [], 
   "end": "1501.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "speziell im Bereich der Deutschen Welle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.440", 
   "children": [], 
   "end": "1503.960", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.960", 
   "children": [], 
   "end": "1507.080", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Vertrauenskrise bez\u00fcglich der Medien in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.080", 
   "children": [], 
   "end": "1510.320", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht zu bestreiten und nicht zu \u00fcbersehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.320", 
   "children": [], 
   "end": "1513.440", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere einmal den \u201eCicero\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.440", 
   "children": [], 
   "end": "1520.120", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses politische Magazin hat in seiner Januarausgabe dieses Jahres getitelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.120", 
   "children": [], 
   "end": "1520.880", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchiffbruch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.880", 
   "children": [], 
   "end": "1523.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vertrauenskrise der Medien\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.040", 
   "children": [], 
   "end": "1527.680", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich die Kritik der Medien an den Medien beiseiteschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.680", 
   "children": [], 
   "end": "1530.200", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ziehen Sie halt die Wissenschaft heran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.200", 
   "children": [], 
   "end": "1534.120", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verweise zum Beispiel auf zwei B\u00fccher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.120", 
   "children": [], 
   "end": "1537.640", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wissenschaftler dazu geschrieben haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.640", 
   "children": [], 
   "end": "1539.480", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMAINSTREAM\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.480", 
   "children": [], 
   "end": "1545.600", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wir den Medien nicht mehr trauen\u201c vom Leipziger Medienwissenschaftler Uwe Kr\u00fcger und \u201eDie Unbelangbaren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.600", 
   "children": [], 
   "end": "1551.600", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie politische Journalisten mitregieren\u201c des Politologen Professor Dr.\u00a0Thomas Meyer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.600", 
   "children": [], 
   "end": "1553.960", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz sicher kein AfD-Anh\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.960", 
   "children": [], 
   "end": "1560.080", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er warnt vor einer Art Journalistendemokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.080", 
   "children": [], 
   "end": "1564.520", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bef\u00fcrwortet eine Trendumkehr im Journalismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.520", 
   "children": [], 
   "end": "1567.040", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist dieses Thema heute so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.040", 
   "children": [], 
   "end": "1568.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.880", 
   "children": [], 
   "end": "1572.280", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere erneut einen eher linken Soziologen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.280", 
   "children": [], 
   "end": "1573.520", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.520", 
   "children": [], 
   "end": "1575.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie darauf aufmerksam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.480", 
   "children": [], 
   "end": "1578.880", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Zwischenbemerkung machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.880", 
   "children": [], 
   "end": "1581.720", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kurzintervention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.720", 
   "children": [], 
   "end": "1582.400", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.400", 
   "children": [], 
   "end": "1583.240", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.240", 
   "children": [], 
   "end": "1590.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese sollte sich eigentlich auf den Beitrag des vorangegangenen Redners beziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.400", 
   "children": [], 
   "end": "1591.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mache ich doch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.200", 
   "children": [], 
   "end": "1592.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist sie kurz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.960", 
   "children": [], 
   "end": "1593.400", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.400", 
   "children": [], 
   "end": "1595.760", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit geht auch zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.760", 
   "children": [], 
   "end": "1595.960", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.960", 
   "children": [], 
   "end": "1596.120", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.120", 
   "children": [], 
   "end": "1601.520", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mache ich doch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.520", 
   "children": [], 
   "end": "1603.720", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Vorredner hat ja dargestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.840", 
   "children": [], 
   "end": "1608.080", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.080", 
   "children": [], 
   "end": "1610.240", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles ist bestens.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.240", 
   "children": [], 
   "end": "1614.360", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eben darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.360", 
   "children": [], 
   "end": "1616.720", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht alles gut und nicht alles bestens ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.720", 
   "children": [], 
   "end": "1618.360", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.360", 
   "children": [], 
   "end": "1621.080", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Demokratie braucht die Kontrolle der Medien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.080", 
   "children": [], 
   "end": "1623.040", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich muss Sie darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.040", 
   "children": [], 
   "end": "1626.400", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zwischenbemerkung nicht l\u00e4nger als zwei Minuten dauern kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.400", 
   "children": [], 
   "end": "1627.440", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sind vor\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.440", 
   "children": [], 
   "end": "1629.760", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte kommen Sie zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.760", 
   "children": [], 
   "end": "1631.560", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.560", 
   "children": [], 
   "end": "1633.480", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.480", 
   "children": [], 
   "end": "1637.040", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle ist eine besondere Form des Rundfunks."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.040", 
   "children": [], 
   "end": "1637.800", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.800", 
   "children": [], 
   "end": "1641.200", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es h\u00f6chste Zeit wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.200", 
   "children": [], 
   "end": "1649.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine medienpolitische Grundsatzdiskussion auch hier in diesem Hause und hier in diesem Lande f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.320", 
   "children": [], 
   "end": "1651.840", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Ihnen zwar nicht passen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.840", 
   "children": [], 
   "end": "1658.000", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Demokratie in unserem Lande wird das haben m\u00fcssen und haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.000", 
   "children": [], 
   "end": "1659.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird guttun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.360", 
   "children": [], 
   "end": "1661.040", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.040", 
   "children": [], 
   "end": "1661.680", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.680", 
   "children": [], 
   "end": "1663.440", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.440", 
   "children": [], 
   "end": "1665.800", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Instrument der Zwischenbemerkung so nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.800", 
   "children": [], 
   "end": "1668.760", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.760", 
   "children": [], 
   "end": "1673.360", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Rabanus die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.360", 
   "children": [], 
   "end": "1674.920", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.920", 
   "children": [], 
   "end": "1676.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.200", 
   "children": [], 
   "end": "1682.080", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade wieder Ihr Verst\u00e4ndnis von parlamentarischen Gepflogenheiten unter Beweis gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.080", 
   "children": [], 
   "end": "1684.760", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das qualifiziert Sie nicht in besonderer Weise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.760", 
   "children": [], 
   "end": "1688.000", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcberhaupt keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.000", 
   "children": [], 
   "end": "1688.520", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.520", 
   "children": [], 
   "end": "1688.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.720", 
   "children": [], 
   "end": "1689.920", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitdem es Rundfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.920", 
   "children": [], 
   "end": "1691.520", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Medien und die Nachrichtenlandschaft gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.520", 
   "children": [], 
   "end": "1699.920", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder in einem Spannungsfeld leben und Qualit\u00e4tsjournalismus in jeglicher Weise nicht nur miteinander diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.920", 
   "children": [], 
   "end": "1702.520", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihn immer weiterentwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.520", 
   "children": [], 
   "end": "1708.440", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber an einer Sache besteht ebenfalls \u00fcberhaupt kein Zweifel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.440", 
   "children": [], 
   "end": "1714.440", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk genie\u00dft eine sehr hohe Glaubw\u00fcrdigkeit in unserem Land; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.440", 
   "children": [], 
   "end": "1716.200", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gar keine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.200", 
   "children": [], 
   "end": "1716.640", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.640", 
   "children": [], 
   "end": "1717.560", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie m\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.560", 
   "children": [], 
   "end": "1721.120", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unterschiedlichsten Studien und Erhebungen nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.120", 
   "children": [], 
   "end": "1725.760", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das in den Kreisen und in den Resonanzkammern Ihrer Partei in Ma\u00dfen anders gesehen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.760", 
   "children": [], 
   "end": "1725.800", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.800", 
   "children": [], 
   "end": "1728.240", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber Ihr Problem und nicht unseres."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.240", 
   "children": [], 
   "end": "1730.080", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.080", 
   "children": [], 
   "end": "1732.640", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Doris Achelwilm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.640", 
   "children": [], 
   "end": "1733.920", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.920", 
   "children": [], 
   "end": "1734.520", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.520", 
   "children": [], 
   "end": "1735.640", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.640", 
   "children": [], 
   "end": "1736.120", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.120", 
   "children": [], 
   "end": "1737.080", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlage vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.080", 
   "children": [], 
   "end": "1739.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen weiter in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.160", 
   "children": [], 
   "end": "1743.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dieser verzichtbaren Nebenrede ist das absolut geraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.640", 
   "children": [], 
   "end": "1746.880", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute \u00fcber die Deutsche Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.880", 
   "children": [], 
   "end": "1751.080", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auslandsrundfunk der Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.080", 
   "children": [], 
   "end": "1751.400", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.400", 
   "children": [], 
   "end": "1753.080", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.080", 
   "children": [], 
   "end": "1763.480", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzulande nicht ohne Weiteres empfangbar ist und deswegen manchen Zuh\u00f6rerinnen vor den Bildschirmen au\u00dferhalb des Parlamentes vielleicht auch noch nicht als Medienangebot bekannt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.480", 
   "children": [], 
   "end": "1766.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne aber viele Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.200", 
   "children": [], 
   "end": "1770.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus dem Ausland kommen oder sich oft im Ausland aufhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.480", 
   "children": [], 
   "end": "1777.960", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist der Sender eine unverzichtbare Quelle sachlicher Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.960", 
   "children": [], 
   "end": "1778.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.680", 
   "children": [], 
   "end": "1783.600", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist hier bereits angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.600", 
   "children": [], 
   "end": "1788.280", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Reichweite erzielt die Deutsche Welle auch \u00fcber die sozialen Medien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.280", 
   "children": [], 
   "end": "1790.280", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag ist nun vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.280", 
   "children": [], 
   "end": "1795.040", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle finanziell zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.040", 
   "children": [], 
   "end": "1807.440", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um notwendige Zukunftsprojekte wie die Ausweitung des Korrespondentinnen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.440", 
   "children": [], 
   "end": "1811.880", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Korrespondentennetzwerks oder technische Modernisierungen zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.880", 
   "children": [], 
   "end": "1813.240", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.240", 
   "children": [], 
   "end": "1820.600", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ohne diese Planungssicherheit bleibt die Deutsche Welle unter ihren M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.600", 
   "children": [], 
   "end": "1823.840", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig gibt es \u00c4nderungsbedarf am Deutsche-Welle-Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.840", 
   "children": [], 
   "end": "1826.400", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alleinige Reform von Rundfunk- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.400", 
   "children": [], 
   "end": "1828.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verwaltungsrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.360", 
   "children": [], 
   "end": "1831.040", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie im AfD-Antrag vorgesehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.040", 
   "children": [], 
   "end": "1839.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erstens um L\u00e4ngen zu kurz gesprungen und zweitens ein sehr selbstbezogenes Vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.640", 
   "children": [], 
   "end": "1852.840", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vielfaltsicherung und Staatsferne sind laut Bundesverfassungsgerichtsurteil allenfalls ein Thema unter vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.840", 
   "children": [], 
   "end": "1854.720", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt behandelt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.720", 
   "children": [], 
   "end": "1861.360", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dringend angegangen werden muss die Einf\u00fchrung einer verbindlichen Quote zur geschlechtergerechten Besetzung in den Gremien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.360", 
   "children": [], 
   "end": "1868.760", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rundfunkrat und Verwaltungsrat der Deutschen Welle sind derzeit n\u00e4mlich ziemliche M\u00e4nnerklubs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.760", 
   "children": [], 
   "end": "1870.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man schon sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.880", 
   "children": [], 
   "end": "1884.240", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollte entsprechend schnell ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.240", 
   "children": [], 
   "end": "1892.040", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere in der Aufgabenbeschreibung laut \u00a7\u00a04 Deutsche-Welle-Gesetz wollen wir verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.040", 
   "children": [], 
   "end": "1897.040", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Meinungsfreiheit und -vielfalt gerade in Regionen dieser Welt garantiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.040", 
   "children": [], 
   "end": "1899.560", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Freiheitsrechte wie die Meinungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.560", 
   "children": [], 
   "end": "1902.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pressefreiheit massiv eingeschr\u00e4nkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.920", 
   "children": [], 
   "end": "1907.320", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein starkes Anliegen ist uns au\u00dferdem die Situation der freien bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.320", 
   "children": [], 
   "end": "1910.560", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der festen freien Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.560", 
   "children": [], 
   "end": "1911.680", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.680", 
   "children": [], 
   "end": "1916.960", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die au\u00dferhalb des programmgestaltenden Bereichs nicht mehr in einem festen Arbeitsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.960", 
   "children": [], 
   "end": "1918.200", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat massiv zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.200", 
   "children": [], 
   "end": "1922.520", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00fcnschen wir uns zum einen eine deutliche Erh\u00f6hung der Planstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.520", 
   "children": [], 
   "end": "1924.240", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen wird es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.240", 
   "children": [], 
   "end": "1927.240", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Personalrat Mitbestimmungsrechte auch f\u00fcr feste Freie einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.240", 
   "children": [], 
   "end": "1928.360", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.360", 
   "children": [], 
   "end": "1933.640", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade \u00f6ffentlich-rechtliche Medien d\u00fcrfen keine personalratsfreien Zonen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.640", 
   "children": [], 
   "end": "1936.200", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Stichwort ist die Transparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.200", 
   "children": [], 
   "end": "1937.800", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was spricht eigentlich dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.800", 
   "children": [], 
   "end": "1938.120", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personal- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.120", 
   "children": [], 
   "end": "1942.200", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzkonzepte sowie Protokolle aus den Gremien \u00f6ffentlich einsehbar sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.200", 
   "children": [], 
   "end": "1944.840", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt in den heutigen Zeiten dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.840", 
   "children": [], 
   "end": "1951.680", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es durchaus Nachholbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.680", 
   "children": [], 
   "end": "1954.080", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter anderem f\u00fcr diese Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.080", 
   "children": [], 
   "end": "1956.080", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.080", 
   "children": [], 
   "end": "1960.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich die Linksfraktion starkmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.120", 
   "children": [], 
   "end": "1964.320", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag der AfD fehlt dergleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.320", 
   "children": [], 
   "end": "1969.000", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem steht dort auch Interessantes geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.000", 
   "children": [], 
   "end": "1971.000", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD schl\u00e4gt etwa vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.000", 
   "children": [], 
   "end": "1978.840", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung k\u00fcnftig keine Vertreterinnen und Vertreter mehr in den Rundfunkrat entsenden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.840", 
   "children": [], 
   "end": "1983.160", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten k\u00f6nnte die Deutsche Welle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.160", 
   "children": [], 
   "end": "1984.000", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.000", 
   "children": [], 
   "end": "1988.440", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eals Regierungsmedium\u201c tendenzi\u00f6s berichten und politisch missbraucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.440", 
   "children": [], 
   "end": "1994.480", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt so sch\u00f6n nach Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.480", 
   "children": [], 
   "end": "1998.360", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt aber ohne Nachweise und Substanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.360", 
   "children": [], 
   "end": "2003.720", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr inhaltliche Programmgestaltung ist der Rundfunkrat auch gar nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.720", 
   "children": [], 
   "end": "2008.960", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie es um Ihre eigene F\u00e4higkeit zur Objektivit\u00e4t bestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.960", 
   "children": [], 
   "end": "2013.280", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Sie regelm\u00e4\u00dfig pauschal die Unabh\u00e4ngigkeit der Medien infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.280", 
   "children": [], 
   "end": "2016.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch so eine Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.640", 
   "children": [], 
   "end": "2023.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich haben \u00f6ffentlich-rechtliche Medien eine m\u00f6glichst plurale und unabh\u00e4ngige Wiedergabe des Weltgeschehens zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.160", 
   "children": [], 
   "end": "2028.920", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ernsthafte Qualit\u00e4tsdebatte kann man mit Ihnen von der AfD dazu allerdings nicht f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.920", 
   "children": [], 
   "end": "2042.720", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie bei jeder Gelegenheit Ihre ureigenen Interessen bei Medienfragen durchzusetzen gedenken oder mit Fl\u00fcchtlingsvorbehalten ankommen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.720", 
   "children": [], 
   "end": "2046.280", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Ihre ganzen Geschichten von den 68ern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.280", 
   "children": [], 
   "end": "2048.440", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Verschw\u00f6rung betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.440", 
   "children": [], 
   "end": "2049.160", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.160", 
   "children": [], 
   "end": "2051.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist angesichts der Mediendebatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.240", 
   "children": [], 
   "end": "2053.800", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir notwendigerweise zu f\u00fchren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.800", 
   "children": [], 
   "end": "2055.040", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ad\u00e4quat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.040", 
   "children": [], 
   "end": "2056.600", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.600", 
   "children": [], 
   "end": "2060.240", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.240", 
   "children": [], 
   "end": "2060.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.720", 
   "children": [], 
   "end": "2062.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herren und Damen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.080", 
   "children": [], 
   "end": "2064.520", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie Ihr Medienverh\u00e4ltnis tats\u00e4chlich gekl\u00e4rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.520", 
   "children": [], 
   "end": "2066.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch nicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.400", 
   "children": [], 
   "end": "2074.080", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD den \u00fcberparteilichen und staatsfernen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk verteidigen oder f\u00fcr die Zukunft wappnen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.080", 
   "children": [], 
   "end": "2078.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr gro\u00dfes Medienprojekt scheint eher zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.640", 
   "children": [], 
   "end": "2083.520", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Fraktionsmitteln einen sogenannten AfD-Newsroom zu gr\u00fcnden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.520", 
   "children": [], 
   "end": "2090.880", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann in Internet-Livesendungen rechtsdrehende Verlautbarungen unkritisiert und staatsfinanziert verbreiten soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.880", 
   "children": [], 
   "end": "2095.480", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein eher unpassendes Vorhaben f\u00fcr eine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.480", 
   "children": [], 
   "end": "2101.360", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier wiederum als H\u00fcterin des Gebots der Vielfaltsicherung und Staatsferne beweisen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.360", 
   "children": [], 
   "end": "2105.760", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne m\u00f6chte ich an dieser Stelle schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.760", 
   "children": [], 
   "end": "2106.240", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.240", 
   "children": [], 
   "end": "2109.840", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weiter \u00fcber die Deutsche Welle reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.840", 
   "children": [], 
   "end": "2113.320", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings auf der Basis von Vorlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.320", 
   "children": [], 
   "end": "2119.480", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein bisschen qualifizierter gestaltet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.480", 
   "children": [], 
   "end": "2121.280", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.280", 
   "children": [], 
   "end": "2130.360", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Margit Stumpp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.360", 
   "children": [], 
   "end": "2134.200", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.200", 
   "children": [], 
   "end": "2136.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.680", 
   "children": [], 
   "end": "2143.640", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.640", 
   "children": [], 
   "end": "2150.040", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gesetzentwurf der AfD zur \u00c4nderung des Deutsche-Welle-Gesetzes geht es nur vordergr\u00fcndig darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.040", 
   "children": [], 
   "end": "2154.200", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Staatsn\u00e4he in den Gremien der Deutschen Welle zu verringern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.200", 
   "children": [], 
   "end": "2155.680", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Haltung der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.680", 
   "children": [], 
   "end": "2159.480", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle w\u00fcrde als Regierungsmedium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.480", 
   "children": [], 
   "end": "2161.240", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tendenzi\u00f6s agiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.240", 
   "children": [], 
   "end": "2161.800", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "missbraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.800", 
   "children": [], 
   "end": "2163.240", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.240", 
   "children": [], 
   "end": "2165.560", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nebenbei bemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.560", 
   "children": [], 
   "end": "2168.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Erhebungen ohnehin belegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.520", 
   "children": [], 
   "end": "2171.560", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle wird ihrem Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.560", 
   "children": [], 
   "end": "2176.280", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine starke Stimme des demokratischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.280", 
   "children": [], 
   "end": "2181.400", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freiheitlichen und weltoffenen Deutschlands zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.400", 
   "children": [], 
   "end": "2182.400", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.400", 
   "children": [], 
   "end": "2189.120", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der AfD nat\u00fcrlich ein Dorn im Auge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.120", 
   "children": [], 
   "end": "2199.760", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine Art von Kompliment an das Team der Deutschen Welle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.760", 
   "children": [], 
   "end": "2201.840", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es daneben und \u00fcbergeordnet geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.840", 
   "children": [], 
   "end": "2213.080", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "belegt die Behauptung im Gesetzentwurf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.080", 
   "children": [], 
   "end": "2223.720", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen klaren verfassungsgerichtlichen Vorgaben wird das Deutsche-Welle-Gesetz in seiner aktuellen Form nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.720", 
   "children": [], 
   "end": "2226.280", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aussage ist so perfide wie falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.280", 
   "children": [], 
   "end": "2226.720", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.720", 
   "children": [], 
   "end": "2228.920", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich das Gerichtsurteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.920", 
   "children": [], 
   "end": "2230.960", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das sich die AfD als Beleg bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.960", 
   "children": [], 
   "end": "2237.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf beitragsfinanzierte \u00f6ffentlich-rechtliche Sender im Inland bezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.920", 
   "children": [], 
   "end": "2245.480", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle hingegen sendet im Ausland und finanziert sich ausschlie\u00dflich aus dem Etat des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.480", 
   "children": [], 
   "end": "2253.600", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also aus Steuergeldern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.600", 
   "children": [], 
   "end": "2262.360", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besetzung der Gremien ist also gesetzeskonform und legitim."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.360", 
   "children": [], 
   "end": "2263.360", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob sie gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.360", 
   "children": [], 
   "end": "2266.600", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine ganz andere Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.600", 
   "children": [], 
   "end": "2267.320", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Perfide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.320", 
   "children": [], 
   "end": "2269.600", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.600", 
   "children": [], 
   "end": "2271.280", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist diese falsche Aussage auch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.280", 
   "children": [], 
   "end": "2272.920", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie offen transportieren soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.920", 
   "children": [], 
   "end": "2274.920", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir ja eindrucksvoll geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.920", 
   "children": [], 
   "end": "2279.040", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland sei kein demokratischer Rechtsstaat und wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.040", 
   "children": [], 
   "end": "2282.200", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die demokratisch gesinnten Mitglieder dieses Hohen Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.200", 
   "children": [], 
   "end": "2287.720", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien lediglich willf\u00e4hrige Handlanger eines linksideologischen Schurkensystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.720", 
   "children": [], 
   "end": "2290.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es der AfD eigentlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.400", 
   "children": [], 
   "end": "2294.120", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Skandalisierung und Diffamierung dieser unserer Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.120", 
   "children": [], 
   "end": "2298.320", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.320", 
   "children": [], 
   "end": "2307.120", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD gebetsm\u00fchlenartig als einzig wahre Opposition in diesem Parlament bezeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.120", 
   "children": [], 
   "end": "2310.640", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aussage trifft leider zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.640", 
   "children": [], 
   "end": "2315.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat ihr Redner heute Morgen eindringlich demonstriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.240", 
   "children": [], 
   "end": "2321.920", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind hier tats\u00e4chlich die einzige Opposition zu Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.920", 
   "children": [], 
   "end": "2323.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.440", 
   "children": [], 
   "end": "2324.480", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltoffenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.480", 
   "children": [], 
   "end": "2327.000", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie und Menschlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.000", 
   "children": [], 
   "end": "2333.680", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woche f\u00fcr Woche erleben wir Ihre Attacken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.680", 
   "children": [], 
   "end": "2335.640", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschaffung der Doppelstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.640", 
   "children": [], 
   "end": "2338.160", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verengung auf eine Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.160", 
   "children": [], 
   "end": "2338.880", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.880", 
   "children": [], 
   "end": "2340.400", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittels Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.400", 
   "children": [], 
   "end": "2342.360", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dfung der deutschen Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.360", 
   "children": [], 
   "end": "2344.120", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sich nicht im engen nationalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.120", 
   "children": [], 
   "end": "2344.640", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.640", 
   "children": [], 
   "end": "2346.560", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationalistischen Rahmen bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.560", 
   "children": [], 
   "end": "2348.360", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird als Ideologie diffamiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.360", 
   "children": [], 
   "end": "2352.200", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich bei jeder dieser Initiativen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.200", 
   "children": [], 
   "end": "2360.640", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was folgt als N\u00e4chstes?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.640", 
   "children": [], 
   "end": "2364.360", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschaffung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.360", 
   "children": [], 
   "end": "2366.720", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.720", 
   "children": [], 
   "end": "2368.280", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst nach Status?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.280", 
   "children": [], 
   "end": "2372.600", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abtreibungsverbot f\u00fcr deutsche Frauen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.600", 
   "children": [], 
   "end": "2376.520", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dunklen Fantasie sind keine Grenzen gesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.520", 
   "children": [], 
   "end": "2378.680", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parallelen sind nicht zuf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.680", 
   "children": [], 
   "end": "2382.840", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Absicht der Antr\u00e4ge und Anfragen der rechten Seite ist offensichtlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.840", 
   "children": [], 
   "end": "2389.960", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stabile demokratische Fundament des Hohen Hauses soll nach und nach untersp\u00fclt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.960", 
   "children": [], 
   "end": "2391.960", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch perfider wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.960", 
   "children": [], 
   "end": "2396.040", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Interessen des B\u00fcrgers vorgeschoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.040", 
   "children": [], 
   "end": "2399.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ginge es der AfD tats\u00e4chlich um das Geld der schwer arbeitenden Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.680", 
   "children": [], 
   "end": "2400.440", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so der Duktus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.440", 
   "children": [], 
   "end": "2402.120", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es doch h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.120", 
   "children": [], 
   "end": "2405.080", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz pragmatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.080", 
   "children": [], 
   "end": "2408.400", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgehend und wirksam zu entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.400", 
   "children": [], 
   "end": "2409.480", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vorschlag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.480", 
   "children": [], 
   "end": "2414.440", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missbrauchen Sie das schwer verdiente Geld nicht weiter daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.440", 
   "children": [], 
   "end": "2422.680", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Mitarbeitern aus der rechtsextremen Szene rechtsnationale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.680", 
   "children": [], 
   "end": "2426.280", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratiefeindliche Strukturen zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.280", 
   "children": [], 
   "end": "2427.880", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Vorschlag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.880", 
   "children": [], 
   "end": "2430.680", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sen Sie Ihren Sender AfD-TV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.680", 
   "children": [], 
   "end": "2436.440", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls indirekt \u00fcber Steuern finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.440", 
   "children": [], 
   "end": "2437.280", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.280", 
   "children": [], 
   "end": "2442.520", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber Fake News und Propaganda im Deutschen Bundestag reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.520", 
   "children": [], 
   "end": "2443.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man auch erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.840", 
   "children": [], 
   "end": "2444.920", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass AfD-TV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.920", 
   "children": [], 
   "end": "2446.920", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Agentur f\u00fcr Desinformation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.920", 
   "children": [], 
   "end": "2448.760", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Paradebeispiel daf\u00fcr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.760", 
   "children": [], 
   "end": "2453.280", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich haben Sie mit Ihrer Kurzintervention vorhin wieder Sendezeit produziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.280", 
   "children": [], 
   "end": "2455.280", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir demokratischen Kr\u00e4fte in diesem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.280", 
   "children": [], 
   "end": "2458.920", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legitimiert von \u00fcber 87\u00a0Prozent der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.920", 
   "children": [], 
   "end": "2460.200", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.200", 
   "children": [], 
   "end": "2465.080", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade angesichts der wachsenden Verbreitung von Propaganda und Fake News, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.080", 
   "children": [], 
   "end": "2466.360", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass und Hetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.360", 
   "children": [], 
   "end": "2468.160", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "national und international, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.160", 
   "children": [], 
   "end": "2468.760", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.760", 
   "children": [], 
   "end": "2473.400", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender und insbesondere die Deutsche Welle in ihrem wichtigen Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.400", 
   "children": [], 
   "end": "2475.480", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine starke Stimme des freiheitlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.480", 
   "children": [], 
   "end": "2476.640", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liberalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.640", 
   "children": [], 
   "end": "2478.960", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zutiefst demokratischen Deutschlands zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.960", 
   "children": [], 
   "end": "2480.280", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.280", 
   "children": [], 
   "end": "2483.200", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag zielt auf das Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.200", 
   "children": [], 
   "end": "2483.760", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.760", 
   "children": [], 
   "end": "2484.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Michael Frieser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.440", 
   "children": [], 
   "end": "2485.080", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.080", 
   "children": [], 
   "end": "2493.600", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.600", 
   "children": [], 
   "end": "2495.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.440", 
   "children": [], 
   "end": "2506.840", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Staatsministerin Monika Gr\u00fctters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.840", 
   "children": [], 
   "end": "2507.920", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Elisabeth Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.920", 
   "children": [], 
   "end": "2509.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir uns viel M\u00fche gegeben h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.760", 
   "children": [], 
   "end": "2517.920", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir wahrscheinlich zu dieser Stunde eine so intensive Debatte \u00fcber das Thema \u201eDeutsche Welle\u201c nicht so einfach zustande gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.920", 
   "children": [], 
   "end": "2518.640", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.640", 
   "children": [], 
   "end": "2522.640", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Intendanz einmal R\u00fccksprache mit der AfD halten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.640", 
   "children": [], 
   "end": "2524.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind selbstverst\u00e4ndlich eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.680", 
   "children": [], 
   "end": "2525.680", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.680", 
   "children": [], 
   "end": "2527.600", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber Sie nicht mehr berichtet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.600", 
   "children": [], 
   "end": "2528.560", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie der Auffassung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.560", 
   "children": [], 
   "end": "2531.800", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Form der Berichterstattung im Ausland braucht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.800", 
   "children": [], 
   "end": "2533.800", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gerne reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.800", 
   "children": [], 
   "end": "2535.360", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dabei handelt es sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.360", 
   "children": [], 
   "end": "2539.280", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf Ihren Gesetzentwurf zur\u00fcckzukommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.280", 
   "children": [], 
   "end": "2541.440", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Fehlschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.440", 
   "children": [], 
   "end": "2545.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht dass uns das bei Vorlagen der AfD \u00fcberraschen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.120", 
   "children": [], 
   "end": "2546.800", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man sollte doch darauf hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.800", 
   "children": [], 
   "end": "2547.560", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.560", 
   "children": [], 
   "end": "2548.360", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zitiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.360", 
   "children": [], 
   "end": "2549.680", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Staatsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.680", 
   "children": [], 
   "end": "2550.680", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber ein Fehlschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.680", 
   "children": [], 
   "end": "2551.040", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.040", 
   "children": [], 
   "end": "2556.240", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handele sich um einen geb\u00fchrenfinanzierten \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk auf Staatsvertragsbasis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.240", 
   "children": [], 
   "end": "2560.040", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Deutschen Welle handelt es sich um einen auf Bundesrecht bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.040", 
   "children": [], 
   "end": "2562.000", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einem Gesetz beruhenden Auslandssender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.000", 
   "children": [], 
   "end": "2564.680", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus Steuergeldern finanziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.680", 
   "children": [], 
   "end": "2566.920", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle darf ich das Bundesverfassungsgericht bem\u00fchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.920", 
   "children": [], 
   "end": "2570.080", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches ist gleich zu behandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.080", 
   "children": [], 
   "end": "2573.320", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Wesentlichen Ungleiches ist ungleich zu behandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.320", 
   "children": [], 
   "end": "2579.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist der Verweis auf den Staatsvertrag vollkommen verfehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.240", 
   "children": [], 
   "end": "2580.640", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er f\u00fchrt in die Irre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.640", 
   "children": [], 
   "end": "2583.800", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Fehlschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.800", 
   "children": [], 
   "end": "2584.560", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.560", 
   "children": [], 
   "end": "2587.720", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es mangele an demokratischer Legitimation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.720", 
   "children": [], 
   "end": "2588.600", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts f\u00fcr ungut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.600", 
   "children": [], 
   "end": "2592.280", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein Blick ins Grundgesetz erleichtert auch hier die Rechtsfindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.280", 
   "children": [], 
   "end": "2594.560", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn etwas demokratisch legitimiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.560", 
   "children": [], 
   "end": "2596.520", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es die hier sitzende Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.520", 
   "children": [], 
   "end": "2603.040", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nat\u00fcrlich zur verfassungsgem\u00e4\u00dfen Kontrolle der Verwendung von Steuergeldern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.040", 
   "children": [], 
   "end": "2605.680", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Fall der Deutschen Welle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.680", 
   "children": [], 
   "end": "2608.720", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befugt und vor allem dazu verpflichtet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.720", 
   "children": [], 
   "end": "2613.160", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir Vertreter in dieser Institution haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.160", 
   "children": [], 
   "end": "2615.360", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den Verwaltungsgremien der Deutschen Welle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.360", 
   "children": [], 
   "end": "2620.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere w\u00e4re im Gegensatz dazu tats\u00e4chlich staatsfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.800", 
   "children": [], 
   "end": "2622.520", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsferne bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.520", 
   "children": [], 
   "end": "2625.680", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn man die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.680", 
   "children": [], 
   "end": "2626.760", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun wahrlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.760", 
   "children": [], 
   "end": "2630.800", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesen Gremien gar kein Vertreter des Staates sein sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.800", 
   "children": [], 
   "end": "2632.160", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.160", 
   "children": [], 
   "end": "2634.600", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVielfalt\u201c ist das Stichwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.600", 
   "children": [], 
   "end": "2638.320", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man damit aufseiten der AfD Probleme haben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.320", 
   "children": [], 
   "end": "2640.000", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei Ihnen unbenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.000", 
   "children": [], 
   "end": "2641.920", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.920", 
   "children": [], 
   "end": "2644.600", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas therapeutisch vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.600", 
   "children": [], 
   "end": "2650.160", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion \u00fcber den Inhalt haben wir sehr wohl politisch zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.160", 
   "children": [], 
   "end": "2655.840", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar im Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.840", 
   "children": [], 
   "end": "2657.360", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geh\u00f6rt dieses Thema hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.360", 
   "children": [], 
   "end": "2661.360", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen gerne und m\u00fcssen sogar \u00fcber die Fragen reden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.360", 
   "children": [], 
   "end": "2662.720", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Braucht dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.720", 
   "children": [], 
   "end": "2666.720", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht diese Nation eine Stimme im Ausland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.720", 
   "children": [], 
   "end": "2668.240", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcssen wir nicht nur darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.240", 
   "children": [], 
   "end": "2670.800", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was andere \u00fcber uns sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.800", 
   "children": [], 
   "end": "2673.200", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern spielt auch eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.200", 
   "children": [], 
   "end": "2674.800", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir den Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.800", 
   "children": [], 
   "end": "2675.560", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.560", 
   "children": [], 
   "end": "2676.760", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Demokratieferne herrscht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.760", 
   "children": [], 
   "end": "2683.760", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Wahrheiten oder zumindest an Aufkl\u00e4rung und Fakten mitzuteilen haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.760", 
   "children": [], 
   "end": "2686.280", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Botschaft der Deutschen Welle ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.280", 
   "children": [], 
   "end": "2686.560", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.560", 
   "children": [], 
   "end": "2687.600", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.600", 
   "children": [], 
   "end": "2688.800", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man wirklich nichts haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.800", 
   "children": [], 
   "end": "2690.480", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir versuchen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.480", 
   "children": [], 
   "end": "2691.360", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.360", 
   "children": [], 
   "end": "2694.600", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir gegen eine Welle von Falschbehauptungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.600", 
   "children": [], 
   "end": "2701.760", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsachenverdrehungen und interessensgeleiteten Verdrehungen vorgehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.760", 
   "children": [], 
   "end": "2705.800", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kleines St\u00fcckchen unabh\u00e4ngige Informationen zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.800", 
   "children": [], 
   "end": "2708.040", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grundsatz der Arbeit der Deutschen Welle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.040", 
   "children": [], 
   "end": "2712.600", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indem Sie Ihren Gesetzentwurf auf die Besetzung reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.600", 
   "children": [], 
   "end": "2713.760", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.760", 
   "children": [], 
   "end": "2715.760", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eindruck zu erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.760", 
   "children": [], 
   "end": "2723.840", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verwaltungsgremien von Rundfunkanstalten in diesem Land etwas mit Inhalten zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.840", 
   "children": [], 
   "end": "2725.680", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der dritte Fehlschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.680", 
   "children": [], 
   "end": "2731.720", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rundfunkrat und Verwaltungsrat besch\u00e4ftigen sich n\u00e4mlich nicht mit inhaltlicher Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.720", 
   "children": [], 
   "end": "2733.600", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.600", 
   "children": [], 
   "end": "2735.880", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man darauf gerne Einfluss nehmen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.880", 
   "children": [], 
   "end": "2737.200", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.200", 
   "children": [], 
   "end": "2739.640", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einem nicht jeder Bericht passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.640", 
   "children": [], 
   "end": "2745.160", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Rundfunk und auch von der Deutsche Welle verbreitet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.160", 
   "children": [], 
   "end": "2748.840", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nicht in jeder Phase mit jeder Aussage \u00fcbereinstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.840", 
   "children": [], 
   "end": "2751.680", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der richtige Platz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.680", 
   "children": [], 
   "end": "2752.920", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber Inhalte zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.920", 
   "children": [], 
   "end": "2753.280", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.280", 
   "children": [], 
   "end": "2758.680", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht in einer Art inhaltlicher Vorherbestimmung in den Verwaltungsgremien oder in den Aufsichtsgremien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.680", 
   "children": [], 
   "end": "2761.160", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte nicht die Spielwiese verwechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.160", 
   "children": [], 
   "end": "2762.920", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der man sich befindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.920", 
   "children": [], 
   "end": "2771.040", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elisabeth Motschmann hat ja auch \u00fcber die Inhalte der Deutschen Welle berichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.040", 
   "children": [], 
   "end": "2772.760", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.760", 
   "children": [], 
   "end": "2774.000", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.000", 
   "children": [], 
   "end": "2776.080", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von drei Fehlschl\u00fcssen geleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.080", 
   "children": [], 
   "end": "2780.680", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Posten in diesen Gremien zu ermauscheln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.680", 
   "children": [], 
   "end": "2783.920", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nun wahrlich mehr als durchsichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.920", 
   "children": [], 
   "end": "2786.360", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist allerdings ein bisschen kurzsichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.360", 
   "children": [], 
   "end": "2793.880", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde n\u00e4mlich nur f\u00fcr diese Legislaturperiode gelten und h\u00e4tte sich in der n\u00e4chsten Legislaturperiode erledigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.880", 
   "children": [], 
   "end": "2797.520", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss mit dem notwendigen sittlichen Ernst feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.520", 
   "children": [], 
   "end": "2803.880", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe der Deutschen Welle ist in der heutigen Zeit zu wichtig und zu modern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.880", 
   "children": [], 
   "end": "2809.000", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Diskussion mit solchen Banalit\u00e4ten zu belasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.000", 
   "children": [], 
   "end": "2810.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.280", 
   "children": [], 
   "end": "2811.400", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie ein Herz! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.400", 
   "children": [], 
   "end": "2814.480", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie mit uns zusammen gegen Ihren eigenen Antrag!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.480", 
   "children": [], 
   "end": "2815.720", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.720", 
   "children": [], 
   "end": "2827.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Helge Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.080", 
   "children": [], 
   "end": "2831.800", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.800", 
   "children": [], 
   "end": "2833.960", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.960", 
   "children": [], 
   "end": "2835.760", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.760", 
   "children": [], 
   "end": "2837.880", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte mir fest vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.880", 
   "children": [], 
   "end": "2839.760", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute vers\u00f6hnlich zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.760", 
   "children": [], 
   "end": "2841.520", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.520", 
   "children": [], 
   "end": "2842.240", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.240", 
   "children": [], 
   "end": "2844.760", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das mit Ihrer Rede kaputtgemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.760", 
   "children": [], 
   "end": "2846.880", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns einen Eindruck gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.880", 
   "children": [], 
   "end": "2850.360", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die AfD den \u00f6ffentlichen Rundfunk vorstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.360", 
   "children": [], 
   "end": "2852.600", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich als AfD-maingestreamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.600", 
   "children": [], 
   "end": "2855.160", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-konformen Staatsrundfunk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.160", 
   "children": [], 
   "end": "2856.760", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber genau das Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.760", 
   "children": [], 
   "end": "2859.560", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns unter \u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.560", 
   "children": [], 
   "end": "2866.400", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre krude Hetzsuada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.400", 
   "children": [], 
   "end": "2873.040", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht einmal eine Familien\u00ad\u00e4hnlichkeit zu Ihrem Gesetzentwurf aufweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.040", 
   "children": [], 
   "end": "2877.040", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthielt Ausdr\u00fccke wie \u201ekranker Geist\u201c und \u201eVolksumerziehung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.040", 
   "children": [], 
   "end": "2878.080", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.080", 
   "children": [], 
   "end": "2880.920", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns hier und heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.920", 
   "children": [], 
   "end": "2882.120", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 20.\u00a0April, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.120", 
   "children": [], 
   "end": "2883.600", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar im Reichstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.600", 
   "children": [], 
   "end": "2890.000", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in einem Jahr nach 1945 und nicht vor 1945."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.000", 
   "children": [], 
   "end": "2892.040", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte aber vers\u00f6hnlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.040", 
   "children": [], 
   "end": "2894.280", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb spreche ich meinen Dank daf\u00fcr aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.280", 
   "children": [], 
   "end": "2897.520", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema auf die Tagesordnung gebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.520", 
   "children": [], 
   "end": "2903.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werten das als Verneigung vor der Bundesregierung und der Gro\u00dfen Koalition; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.440", 
   "children": [], 
   "end": "2908.680", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben uns in der Vergangenheit intensiv f\u00fcr die Deutsche Welle engagiert und tun das auch jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.680", 
   "children": [], 
   "end": "2912.920", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben k\u00f6nnen auch wir als SPD-Bundestagsfraktion dankbar sein und f\u00fchlen uns fast geschmeichelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.920", 
   "children": [], 
   "end": "2913.440", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Normenkontrollantrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.440", 
   "children": [], 
   "end": "2915.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum Urteil des Bundesverfassungsgerichts f\u00fchrte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.320", 
   "children": [], 
   "end": "2917.080", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das Sie Bezug nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.080", 
   "children": [], 
   "end": "2920.920", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde damals ja von Kurt Beck und der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.920", 
   "children": [], 
   "end": "2922.840", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gest\u00fctzt auch von der Bundestagsfraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.840", 
   "children": [], 
   "end": "2923.520", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "initiiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.520", 
   "children": [], 
   "end": "2924.720", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also herzlichen Dank daf\u00fcr!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.720", 
   "children": [], 
   "end": "2928.560", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zu meiner Vers\u00f6hnlichkeit heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.560", 
   "children": [], 
   "end": "2931.080", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe in Ihrem Antrag drei Botschaften:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.080", 
   "children": [], 
   "end": "2933.040", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wird eine Staatsferne behauptet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.040", 
   "children": [], 
   "end": "2934.600", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihre offizielle Lesart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.600", 
   "children": [], 
   "end": "2935.520", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Botschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.520", 
   "children": [], 
   "end": "2937.280", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt werde ich wieder unvers\u00f6hnlicher\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.280", 
   "children": [], 
   "end": "2939.120", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steckt Kalk\u00fcl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.120", 
   "children": [], 
   "end": "2940.440", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde ja schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.440", 
   "children": [], 
   "end": "2943.120", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten n\u00e4mlich einen eigenen dritten Platz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.120", 
   "children": [], 
   "end": "2944.880", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich sehr schade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.880", 
   "children": [], 
   "end": "2946.600", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern doch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.600", 
   "children": [], 
   "end": "2949.200", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sogenannten Altparteien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.200", 
   "children": [], 
   "end": "2951.280", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Sozialdemokraten sind sehr stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.280", 
   "children": [], 
   "end": "2952.280", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altpartei zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.280", 
   "children": [], 
   "end": "2954.360", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind sogar die \u00e4lteste Partei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.360", 
   "children": [], 
   "end": "2957.520", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas gegen Parteiverdrossenheit tun m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.520", 
   "children": [], 
   "end": "2960.000", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie mit so einem durchschaubaren Man\u00f6ver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.000", 
   "children": [], 
   "end": "2963.960", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber geradezu ein Konjunkturprogramm f\u00fcr Parteiverdrossenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.960", 
   "children": [], 
   "end": "2965.320", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr schade!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.320", 
   "children": [], 
   "end": "2969.760", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen Sie ausgerechnet in ein Gremium eines Rundfunks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.760", 
   "children": [], 
   "end": "2970.720", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie verachten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.720", 
   "children": [], 
   "end": "2972.720", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das erschlie\u00dft sich mir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.720", 
   "children": [], 
   "end": "2974.520", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen das auch in den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.520", 
   "children": [], 
   "end": "2975.200", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum tun Sie das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.200", 
   "children": [], 
   "end": "2977.720", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum zeigen Sie nicht die Geste des Verzichts? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.720", 
   "children": [], 
   "end": "2978.760", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen doch immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.760", 
   "children": [], 
   "end": "2979.720", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie seien die Stimme des Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.720", 
   "children": [], 
   "end": "2981.320", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es aber zum Schwur kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.320", 
   "children": [], 
   "end": "2983.120", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erheben Sie den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.120", 
   "children": [], 
   "end": "2985.240", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stimme des Volkes allein zu vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.240", 
   "children": [], 
   "end": "2986.440", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt irgendwie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.440", 
   "children": [], 
   "end": "2988.120", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie ja Staatsferne wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.120", 
   "children": [], 
   "end": "2993.800", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten Sie eine Erweiterung des Gremiums um weitere zivilgesellschaftliche Organisationen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.800", 
   "children": [], 
   "end": "2995.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel um muslimische Organisationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.880", 
   "children": [], 
   "end": "2998.160", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nichts davon findet sich in Ihrem Gesetzentwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.160", 
   "children": [], 
   "end": "3001.640", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur dritten Botschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.640", 
   "children": [], 
   "end": "3003.960", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt werde ich wieder vers\u00f6hnlicher\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.960", 
   "children": [], 
   "end": "3005.360", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.360", 
   "children": [], 
   "end": "3009.480", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werte das als eine stillschweigende Anerkennung unserer Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.480", 
   "children": [], 
   "end": "3013.800", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle macht n\u00e4mlich etwas Aufreizendes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.800", 
   "children": [], 
   "end": "3015.480", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zutiefst Ungew\u00f6hnliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.480", 
   "children": [], 
   "end": "3018.960", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ganz unspektakul\u00e4r seri\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.960", 
   "children": [], 
   "end": "3020.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.040", 
   "children": [], 
   "end": "3021.480", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngigen Journalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.480", 
   "children": [], 
   "end": "3023.520", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie nutzt dabei die st\u00e4rkste Waffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.520", 
   "children": [], 
   "end": "3025.440", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie als zivile Kraft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.440", 
   "children": [], 
   "end": "3028.520", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Wahrheit und das Ringen darum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.520", 
   "children": [], 
   "end": "3031.240", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verdient unser aller Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.240", 
   "children": [], 
   "end": "3033.240", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlage ich Ihnen vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.240", 
   "children": [], 
   "end": "3036.080", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gemeinsame Leistung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.080", 
   "children": [], 
   "end": "3041.400", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie weniger staatsnahe touristische Ausfl\u00fcge zu Assad nach Syrien,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.400", 
   "children": [], 
   "end": "3043.680", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzen Sie die Zeit intensiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.680", 
   "children": [], 
   "end": "3046.360", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns zusammen f\u00fcr die Deutsche Welle zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.360", 
   "children": [], 
   "end": "3048.840", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterst\u00fctzen Sie diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.840", 
   "children": [], 
   "end": "3052.280", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen die Assads dieser Welt f\u00fcr Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.280", 
   "children": [], 
   "end": "3054.560", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie und Menschenrechte k\u00e4mpfen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.560", 
   "children": [], 
   "end": "3055.480", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sch\u00f6nes Wochenende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.480", 
   "children": [], 
   "end": "3056.320", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.320", 
   "children": [], 
   "end": "3063.280", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir ins Wochenende gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.280", 
   "children": [], 
   "end": "3067.440", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einmal den Gesetzentwurf \u00fcberweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.440", 
   "children": [], 
   "end": "3068.960", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.960", 
   "children": [], 
   "end": "3075.080", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Gesetzentwurf auf der Drucksache\u00a019/1697 an den Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien zu \u00fcberweisen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.080", 
   "children": [], 
   "end": "3077.360", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.360", 
   "children": [], 
   "end": "3078.560", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.560", 
   "children": [], 
   "end": "3082.000", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "I ch rufe hiermit den Tagesordnungspunkt\u00a019 auf:"
   ]
  }
 ]
}