{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Hessel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir freuen uns sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen unser Wahlprogramm und Koalitionsvertrag so gut gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nach und nach alle Themen daraus abarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag und der kalten Progression begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute greifen Sie unseren Vorschlag eines Freibetrags bei der Grunderwerbsteuer auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an sich begr\u00fc\u00dfenswert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schade ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bei der Regierungsbildung nicht den Mut hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten wir es vielleicht zusammen durchsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bauen nicht weiter verteuert werden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es dargestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familien die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Eigenheim zu wohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind die Baunebenkosten von bis zu 15\u00a0Prozent nat\u00fcrlich ein entscheidender Kostenfaktor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Baunebenkosten k\u00f6nnen wir politisch beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es leider zulasten der Bauherrn getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar durch immer h\u00f6here Anforderungen an Energieeffizienz und Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steigerung der Grunderwerbsteuer in den L\u00e4ndern ist ein weiterer Kostenfaktor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Gesamtkonzept. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir wollen einen gesunden Mix aus sozialem Wohnungsbau und Wohneigentum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen sozialen Mix aus denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Eigenheim kaufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine sozialvertr\u00e4gliche Wohnung angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist das Gesamtpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber greifen nur einen Aspekt heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schon auf einem guten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in der letzten Legislaturperiode haben wir erhebliche Mittel f\u00fcr den Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben wir 2017 und 2018\u00a0 1,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder haben sie leider nicht immer sachgerecht ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind trotzdem bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mittel f\u00fcr 2020/2021 um 2\u00a0Milliarden Euro zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben gibt es KfW-Programme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die KfW stellt bis zu 50\u00a0000\u00a0Euro zinsverbilligt f\u00fcr selbstgenutzte Immobilien zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu dem Gesamtpaket geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dieses Programm ausweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir ein B\u00fcrgschaftsprogramm auflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem das notwendige Eigenkapital sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hilft Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnraum zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kommt in dieser Legislaturperiode dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Baukindergeld angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baukindergeld wird immer isoliert betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich erm\u00f6glicht das Baukindergeld allein nicht den Erwerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Kombination mit den Eigenkapitalprogrammen der KfW nutzt es Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich sonst kein Wohneigentum leisten k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre lang 1\u00a0200\u00a0Euro j\u00e4hrlich pro Kind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine nennenswerte Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Eigenkapital der Familien unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir auf jeden Fall daran festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommt die Wohnungsbaupr\u00e4mie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Wohnungsbaupr\u00e4mie als Teil der Verm\u00f6gensbildung an die gestiegenen Einkommen anpassen und f\u00fcr junge Leute attraktiver machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sonder-AfA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die befristete Sonderabschreibung f\u00fcr vermieteten Wohnraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll um den sozialen Wohnraum erg\u00e4nzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem werden wir die BImA in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinden und L\u00e4ndern Grundst\u00fccke verbilligt zur Verf\u00fcgung zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie f\u00fcr sozialen Wohnungsbau genutzt werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer ist ein Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dieses Gesamtpaket vervollst\u00e4ndigen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es f\u00fcr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familien beim Erwerb von selbstgenutztem Wohneigentum bei der Grunderwerbsteuer beg\u00fcnstigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin mir ziemlich sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn wir ihn im Deutschen Bundestag annehmen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.160", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens im Bundesrat scheitern w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die L\u00e4nder nat\u00fcrlich darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Steuerausf\u00e4lle das f\u00fcr sie bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es mit diesem Antrag ernst gemeint h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie mit den L\u00e4ndern gesprochen und etwas zu den finanziellen Auswirkungen der Vorschl\u00e4ge in Ihrem Antrag gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern einen Freibetrag von bis zu 500\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen aber nichts zu den finanziellen Auswirkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unseri\u00f6s."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist das Gesamtpaket wichtiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gehen wir es anders an als Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich gemeinsam mit den L\u00e4ndern auch \u00fcber die Finanzierung sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gegenfinanzierung \u00fcber die Beendigung missbr\u00e4uchlicher Steuergestaltungen durch Share Deals darzustellen versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen uns mit den L\u00e4ndern zusammen auf den Weg machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieser Freibetrag ist uns so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir lieber ein bisschen sorgf\u00e4ltiger arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegensatz zu Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie Schnelligkeit bevorzugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Freibetrag durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unserem Vorhaben h\u00f6her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen lebenslangen Freibetrag gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann auch noch \u00fcber die Lebenszeit hinweg angespart werden soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "274.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann ihn teilweise in Anspruch nehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen aber v\u00f6llig offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das passieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dann im Zweifel Daten \u00fcber 25 bis 30\u00a0Jahre vorzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen nichts dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich in ein anderes Bundesland umziehe und dort den Freibetrag noch einmal in Anspruch nehmen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob alle L\u00e4nder den Freibetrag tats\u00e4chlich gew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist aus meiner Sicht unausgegoren und zielt nur auf Showeffekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist das Projekt so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zusammen mit Ihnen \u00fcber das Gesamtpaket in diesem Haus gerne diskutieren m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir laden Sie dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam dieses Projekt voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sind Sie dann mutiger als bei der Regierungsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "311.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re zu w\u00fcnschen f\u00fcr die Familien in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Albrecht Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}