{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Historie Afghanistans ist zuweilen ein d\u00fcsteres Kapitel unserer Zeitgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war 17\u00a0Jahre alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Truppen der Sowjetunion 1979 in Afghanistan einmarschierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und seitdem verfolge ich die leidvolle Entwicklung dieses Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die aktuelle Lage m\u00f6chte ich Ihnen gerne zwei Szenarien offerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Szenario geh\u00f6rt eine sehr traurige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr tr\u00e4nenreiche Sichtweise; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer wie ich die Geschichte von Shirin-Gol gelesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Afghanistan kommt Gott nur noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu weinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Einmarsch der Sowjetunion \u00fcber den Aufstieg der Taliban bis hin zur Intervention der NATO ist Afghanistan ein geschundenes Land mit zahlreichen Blessuren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleiben riesige Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir auch an der anhaltenden Terrorserie erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der wir selber betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine den Anschlag auf die deutsche Botschaft in Kabul im Mai\u00a02017 und den Anschlag auf das deutsche Konsulat in Masar-i-Scharif im November\u00a02006. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Betroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen dieser verheerenden Terroranschl\u00e4ge mit vielen Toten geh\u00f6rt unser Beileid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch ist die Menschenrechtslage in Afghanistan prek\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Rechte der Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leid der Kinder und den Einfluss der ultrakonservativen Kr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aber ein zweites, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich positiveres Szenario aufzeigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gilt auch zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es inzwischen einen Silberstreif am Horizont gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutlich erkennbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an wenigen Befunden und Indikatoren deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nimmt man die Referenzjahre\u00a02005 bis 2007, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann man heute sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Alphabetisierungsrate bei den Frauen von 5\u00a0Prozent auf 18\u00a0Prozent gestiegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist vergleichsweise sehr viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im gleichen Zeitraum ist die Kindersterblichkeit von 10\u00a0Prozent auf 7\u00a0Prozent gesunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Lebenserwartung von 57 auf 61\u00a0Lebensjahre gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch l\u00e4sst hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das legale Bruttoinlandsprodukt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also jenseits des Drogenanbaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 9\u00a0Milliarden Dollar auf 21\u00a0Milliarden Dollar gestiegen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Silberstreif am Horizont ist noch keine Morgenr\u00f6te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir d\u00fcrfen uns die Erfolge unserer Mission nicht kaputtreden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir d\u00fcrfen keineswegs diejenigen im Stich lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr diese konstruktive Entwicklung verantwortlich zeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Unterst\u00fctzung des afghanischen Sicherheitsapparates durch die Mission Resolute Support so wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten bilden n\u00e4mlich afghanische Sicherheitskr\u00e4fte aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur im \u00e4u\u00dfersten Notfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in extremis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen und sollen sie selbst milit\u00e4risch eingreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftrag der Mission liegt ebenfalls in der Beratung f\u00fcr den zivilen Wiederaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und letztendlich dient er auch dem Schutz unserer Botschaft und unserer Konsulate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0300\u00a0Soldatinnen und Soldaten leisten einen riesigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja substanziellen Beitrag f\u00fcr mehr Sicherheit und f\u00fcr mehr Schutz der zivilen Aufbauhilfe und damit eben auch der Zivilbev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich deshalb die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Soldatinnen und Soldaten sowie den zivilen Aufbauhelferinnen und \u2011helfern und insbesondere auch den \u00dcbersetzerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie f\u00fcr uns t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Leben riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausdr\u00fccklich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich gilt es hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das Mandat der Vereinten Nationen zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte folgen Sie mir deshalb in der Fortschreibung dieses positiven Szenarios. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie daher ganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz dringend um Unterst\u00fctzung dieses Mandates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daniela De Ridder.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Anton Friesen f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}