{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister M\u00fcller! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines gleich vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungspolitik beginnt f\u00fcr die AfD-Fraktion haupts\u00e4chlich aus der Perspektive der wirtschaftlichen Zusammenarbeit zum Nutzen der Bundesrepublik Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister zu dem Koalitionspapier und zu Ihren Vorstellungen eines Afrikas bis zum Jahr\u00a02063. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einer Anreihung von blumigen Ideen und den aus Ihrer Politik bekannten Worth\u00fclsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze startet schon mit der Worth\u00fclse \u201eMarshallplan\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie soll beim Zuh\u00f6rer positive Emotionen erzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen sich aber leider nicht in die Realit\u00e4t Afrikas \u00fcberf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dazu bedarf es stabiler und nicht fragiler Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf rechtlich regulierter Finanzsysteme und der Abschaffung von Handelsbarrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die Vorgaben der Amerikaner letztendlich auch an Europa waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie bitte soll das auf einem Kontinent geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der weder \u00fcber ein gemeinsames Wertesystem verf\u00fcgt noch Verwaltungsstrukturen kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal Afrika durch Handelsbarrieren nach Europa mehr Geld verliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als durch Entwicklungshilfe zur\u00fcckflie\u00dft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze wird zus\u00e4tzlich eingerahmt von einer Gemengelage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der bekannte Gro\u00dfm\u00e4chte wie Frankreich und Amerika Konflikte in dieser Region forcieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Hand auf diversen Ressourcen zu behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aussage zu der von der Bundesregierung umgesetzten Vernetzung von Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden und Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagten dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland gehe voran; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Europa sei noch nicht so weit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland als Gro\u00dfmacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun gerade so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob wir die Regeln in und f\u00fcr Afrika vorgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen nicht voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir trotten nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "800 deutsche Unternehmen zu 10\u00a0000 chinesischen in Afrika zeigen doch hier ein klares Bild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in einem gebe ich Ihnen recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Sicherheit keine Entwicklung und ohne Entwicklung keine Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur haben wir das nicht in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Prozent wollen Sie zuk\u00fcnftig f\u00fcr Entwicklungshilfe ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berechnet man die R\u00fcck\u00fcberweisungen der in Deutschland lebenden Migranten mit ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte das Ziel der 2\u00a0Prozent schon bald erf\u00fcllt sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nur geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man etwas hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man kann nur helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich nicht selber vors\u00e4tzlich in Gefahr begibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen Grenzen zu sch\u00fctzen und illegale Migration zu unterbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialstandort zu sch\u00fctzen und eben nicht auszuh\u00f6hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe deinen N\u00e4chsten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wie dich selbst!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bev\u00f6lkerung Afrikas wird sich in den n\u00e4chsten 32\u00a0Jahren verdoppeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4chst also um 1,2\u00a0Milliarden Menschen auf circa 2,4\u00a0Milliarden Menschen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag w\u00e4chst damit die Bev\u00f6lkerung Afrikas um \u00fcber 100\u00a0000\u00a0Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Ihr Ziel ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent der Menschen in Afrika sollen Zugang zu Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitaler Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesundheitsvorsorge und Energie bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "berechtigterweise; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber jetzt kommt es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns hier vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Umwelt zu zerst\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir doch alle hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen zur\u00fcck zum Anfang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zus\u00e4tzlicher Aspekt des Marshallplanes war es doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der boomenden amerikanischen Wirtschaft zus\u00e4tzliche Absatzm\u00e4rkte zu generieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beschreibung der Eckpunkte des Marshallplans f\u00fcr Afrika kann man Folgendes entnehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man \u00fcbrigens in dem Prospekt nachlesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie herausgegeben haben\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0Ziel ist ein Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u201ein puncto Lebensqualit\u00e4t weltweit zur Spitzengruppe geh\u00f6rt\u201c\u00a0\u2026 und dessen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0nun kommt die entscheidende Stelle\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHumankapital als\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressource voll entwickelt\u201c ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht neue Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit unsere Wirtschaftssysteme nicht straucheln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Industrienationen werden also munter weiterproduzieren und werden somit eine neue Migration erschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir vorbereitet werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klimafl\u00fcchtlinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Industriestaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden daf\u00fcr haften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie zum letzten Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "308.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.320", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2050 werden rund 700\u00a0Millionen Menschen auf der Welt unterwegs sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gro\u00dfteil davon auf dem Weg nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Kampf um Absatzm\u00e4rkte und Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur um \u00d6l und Trinkwasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um die Konsumenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "321.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlicher und fairer Handel statt Almosen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.320", 
   "children": [], 
   "end": "325.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen Sie endlich Ihre versprochenen Leuchtt\u00fcrme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch Afrika strahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immer mit dem Blick auf die Realit\u00e4t und dem Mut zur Wahrheit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides fehlt uns bei Ihrem Ansatz leider g\u00e4nzlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ich Sie in Ihrem Redefluss bei Ihrer ersten Rede nicht bremsen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich Ihrer Fraktion mitteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr nachfolgender Redner leider nur noch zwei Minuten drei\u00dfig zur Verf\u00fcgung hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.200", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "350.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der n\u00e4chste Redner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.160", 
   "children": [], 
   "end": "351.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das mag sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.120", 
   "children": [], 
   "end": "354.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie d\u00fcrfen auch bei Ihrer ersten Rede die Redezeit nicht \u00fcberziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.280", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bedauerlicherweise so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn mir und Ihnen das leidtut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner der AfD hat noch zwei Minuten drei\u00dfig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin spricht die Kollegin Gabi Weber von der SPD."
   ]
  }
 ]
}