{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die syrische Trag\u00f6die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Au\u00dfenminister hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht ins achte Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erneut hatten wir einen Angriff mit Chemiewaffen auf die eigene Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verbrechen gegen die Menschlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vergleich mit Saddam Hussein ist allein deswegen so irref\u00fchrend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man ihm 2003 unterstellte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er m\u00f6ge vielleicht Waffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Assad wissen wir aber sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Massenvernichtungswaffen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat nach dem Angriff auf die Stadt Ghuta versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie auf einem Schiff im Mittelmeer zu vernichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Regime Chemiewaffen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sie einsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr begrenzte Schlag der Westm\u00e4chte als Antwort auf dieses Verbrechen ist v\u00f6lkerrechtlich nach meinem Daf\u00fcrhalten durch die Resolution 2118, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach dem Chemiewaffenangriff auf Ghuta einstimmig im Sicherheitsrat verabschiedet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus gedeckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in dieser Resolution 2118\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Wagenknecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie sie durch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht am Ende ein klarer Hinweis darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ma\u00dfnahmen nach Kapitel\u00a0VII ergriffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es erneut zu einem solchen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem solchen Verbrechen gegen die Menschlichkeit kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Minister hat hier dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen politischen Prozess braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterst\u00fctzen wir hundertprozentig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den politischen Prozess angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Format reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen \u00fcber die Ziele reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Format der Vereinten Nationen mit dem Sondergesandten Staffan de Mistura hat sich nach unserer Einsch\u00e4tzung ersch\u00f6pft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Ende des Prozesses die Vereinten Nationen wieder eine Rolle spielen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich h\u00e4tte \u00fcberhaupt nichts dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es jetzt Verhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel unter der \u00c4gide von Martti \u00adAhtisaari und seinem Zentrum oder von Kofi Annan und seinem Zentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00e4be, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertraulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abseits der \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Sonderbotschaftern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so \u00e4hnlich wie Israelis und Pal\u00e4stinenser das 1993 bis 2000 im Oslo-Prozess gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das w\u00e4re der richtige Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Vertraulichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Astana-Prozess ist der Prozess der Kriegsgewinner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann es ohnehin nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir vom Format zum Ziel kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ende der Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden und Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Leben zumindest in W\u00fcrde und Freiheit f\u00fcr die Menschen in Syrien und eine Stabilit\u00e4t des Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser politische Prozess ist umso dringender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als viele es vermuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Krieg noch nicht vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Regime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Kriegsgl\u00fcck auf seiner Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat auch Moskau auf seiner Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Krieg ist nicht vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eng an der Seite Frankreichs stehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sehe ich das genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jean-Yves Le Drian hat ausdr\u00fccklich vor der Situation in Idlib gewarnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort droht eine humanit\u00e4re Katastrophe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Nordosten Syriens sind die Amerikaner gerade dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kurden im Stich zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich will auch dort helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcden erleben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Iran sich Kilometer um Kilometer an den Staat Israel heranarbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte mit diesem Punkt schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Abend beginnen die Feiern zum 70. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrestag der Gr\u00fcndung des Staates Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diesen Feiern liegt ein dunkler Schatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der dunkle Schatten der Bedrohung durch den Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit regul\u00e4ren Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Al-Quds-Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seinen Hisbollah-Truppen immer n\u00e4her an Israel heranr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er tut das unter dem Schutz eines russischen Luftabwehrsystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Notizen zu meiner Rede geschrieben auf einem Entwurf des Antrags der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD mit dem Titel \u201e70 Jahre Gr\u00fcndung des Staates Israel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In historischer Verantwortung unsere zukunftsgerichtete Freundschaft festigen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch unsere Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch unser Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist besonders die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit des Staates Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns alle anspornen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schnell wie m\u00f6glich eine politische L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Dr.\u00a0Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}