{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trendwende zur Eigent\u00fcmernation in Deutschland einleiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Katja Hessel zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wohnen in den meisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mehr Menschen in den eigenen vier W\u00e4nden als bei uns in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist Deutschland innerhalb der EU das Schlusslicht bei der Wohnungseigentumsquote? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich doch nicht deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil bei uns die Menschen hier viel lieber zur Miete wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil es unsere europ\u00e4ischen Nachbarstaaten den Menschen viel einfacher machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnungseigentum zu erwerben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So betr\u00e4gt die Wohnungseigentumsquote in Frankreich knapp 58\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Gro\u00dfbritannien 64\u00a0Prozent und in Italien gar 72\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland liegt sie nach einer Studie von 2016 bei lediglich 45\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns werden also offensichtlich H\u00fcrden aufgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erschweren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.320", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrer eigenen Immobilie zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine der gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden ist hierbei die H\u00f6he der Erwerbsnebenkosten und hier vor allem die der Grunderwerbsteuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade junge Familien mit mittleren und kleinen Einkommen bleibt es oft verwehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentum zu bilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer Studie ist die Wohnungseigentumsquote in der Altersgruppe der 25- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 35-J\u00e4hrigen von 23\u00a0Prozent im Jahr\u00a01998 auf 15,8\u00a0Prozent im Jahr\u00a02013 gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist allerdings das Aufkommen bei der Grunderwerbsteuer seit 2005 von rund 4,7\u00a0Milliarden Euro auf 12,4\u00a0Milliarden Euro in 2016 gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr als das 2,5-Fache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft nicht nur etwas in die falsche Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier l\u00e4uft etwas gewaltig schief."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Erwerb von Eigentum vielen unm\u00f6glich gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Bundesl\u00e4nder hierbei noch ordentlich abkassieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich m\u00fcsste es den Menschen angesichts der niedrigen Zinsen leichter fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentum zu bilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber gerade nicht der Fall; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn neben den Baukosten sind eben auch die Kaufnebenkosten seit Jahren gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die in einigen L\u00e4ndern in wenigen Jahren verdoppelte Grunderwerbsteuer ist eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr die Finanzierung des Eigenheims, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie aus dem Eigenkapital bezahlt werden muss und dann auch noch sofort zur Zahlung f\u00e4llig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diesen hohen Eigenkapitalbedarf werden gerade junge Familien und Menschen aus einkommensschwachen Haushalten von der Eigentumsbildung ausgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentum darf aber kein Luxus sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen endlich Normalit\u00e4t werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Eigentum ist die Basis f\u00fcr Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohneigentum ist au\u00dferdem ein wichtiger Beitrag zur Altersvorsorge und zur sozialen Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir Freie Demokraten die Trendwende zur Eigent\u00fcmernation einleiten und in einem ersten Schritt bei der Grunderwerbsteuer einen Freibetrag bis 500\u00a0000\u00a0Euro einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen nicht nur vom Eigentum tr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihn auch verwirklichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie wollen und wann sie wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Freibetrag soll als Lebensfreibetrag ausgestaltet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann haben die Menschen die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst zu bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie ihn auf einmal oder nach und nach verbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nach ihrer individuellen Lebensplanung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition will durch das Baukindergeld die Eigentumsquote steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer aktuellen Studie des Pestel Instituts ist das Baukindergeld daf\u00fcr aber ungeeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es nur die anspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Erwerb von Wohneigentum eh schon anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verpufft also nahezu wirkungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eher eine Art Familienf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber kein Schritt in die Richtung einer Eigent\u00fcmernation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf doch jeder selber entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er erst ein Nest baut und dann in die Familienplanung geht oder ob er das umgekehrt machen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten deshalb den Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer f\u00fcr wesentlich effektiver und nachhaltiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Einsicht gibt es auch bei der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Antwort auf eine Kleine Antwort der Gr\u00fcnen steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbsnebenkosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen auch die Grunderwerbsteuer z\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschweren den Erwerb von Wohneigentum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freibetr\u00e4ge bei der Grunderwerbsteuer k\u00f6nnen Familien den Erwerb von Wohneigentum erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.680", 
   "children": [], 
   "end": "320.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrem Koalitionsvertrag einen entsprechenden Pr\u00fcfauftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.240", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie sich einen Ruck! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "325.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie am Ende der Beratungen unserem Antrag zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.000", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Serviceopposition schon einmal vorgearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "338.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Antje Tillmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "341.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.360", 
   "children": [], 
   "end": "349.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.280", 
   "children": [], 
   "end": "351.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Hessel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir freuen uns sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.800", 
   "children": [], 
   "end": "356.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen unser Wahlprogramm und Koalitionsvertrag so gut gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.720", 
   "children": [], 
   "end": "359.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nach und nach alle Themen daraus abarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.760", 
   "children": [], 
   "end": "363.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag und der kalten Progression begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute greifen Sie unseren Vorschlag eines Freibetrags bei der Grunderwerbsteuer auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.040", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an sich begr\u00fc\u00dfenswert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "370.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schade ist nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.440", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bei der Regierungsbildung nicht den Mut hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten wir es vielleicht zusammen durchsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bauen nicht weiter verteuert werden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.200", 
   "children": [], 
   "end": "386.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es dargestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.560", 
   "children": [], 
   "end": "387.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.320", 
   "children": [], 
   "end": "389.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familien die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.240", 
   "children": [], 
   "end": "390.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Eigenheim zu wohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.920", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind die Baunebenkosten von bis zu 15\u00a0Prozent nat\u00fcrlich ein entscheidender Kostenfaktor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.000", 
   "children": [], 
   "end": "398.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Baunebenkosten k\u00f6nnen wir politisch beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.640", 
   "children": [], 
   "end": "400.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es leider zulasten der Bauherrn getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.920", 
   "children": [], 
   "end": "405.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar durch immer h\u00f6here Anforderungen an Energieeffizienz und Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.440", 
   "children": [], 
   "end": "410.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steigerung der Grunderwerbsteuer in den L\u00e4ndern ist ein weiterer Kostenfaktor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.640", 
   "children": [], 
   "end": "411.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.240", 
   "children": [], 
   "end": "412.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen ein Gesamtkonzept. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.920", 
   "children": [], 
   "end": "417.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir wollen einen gesunden Mix aus sozialem Wohnungsbau und Wohneigentum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.200", 
   "children": [], 
   "end": "420.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen sozialen Mix aus denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.440", 
   "children": [], 
   "end": "422.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Eigenheim kaufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.080", 
   "children": [], 
   "end": "426.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine sozialvertr\u00e4gliche Wohnung angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist das Gesamtpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.960", 
   "children": [], 
   "end": "428.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.640", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "431.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber greifen nur einen Aspekt heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.680", 
   "children": [], 
   "end": "433.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schon auf einem guten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.480", 
   "children": [], 
   "end": "438.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in der letzten Legislaturperiode haben wir erhebliche Mittel f\u00fcr den Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So haben wir 2017 und 2018\u00a0 1,5\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.200", 
   "children": [], 
   "end": "447.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder haben sie leider nicht immer sachgerecht ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.800", 
   "children": [], 
   "end": "449.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind trotzdem bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.280", 
   "children": [], 
   "end": "454.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mittel f\u00fcr 2020/2021 um 2\u00a0Milliarden Euro zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.680", 
   "children": [], 
   "end": "457.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben gibt es KfW-Programme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.160", 
   "children": [], 
   "end": "463.440", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die KfW stellt bis zu 50\u00a0000\u00a0Euro zinsverbilligt f\u00fcr selbstgenutzte Immobilien zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.440", 
   "children": [], 
   "end": "465.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.880", 
   "children": [], 
   "end": "467.960", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu dem Gesamtpaket geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.960", 
   "children": [], 
   "end": "470.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen dieses Programm ausweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.120", 
   "children": [], 
   "end": "472.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir ein B\u00fcrgschaftsprogramm auflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.560", 
   "children": [], 
   "end": "475.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem das notwendige Eigenkapital sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.160", 
   "children": [], 
   "end": "477.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hilft Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.320", 
   "children": [], 
   "end": "478.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnraum zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.840", 
   "children": [], 
   "end": "481.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kommt in dieser Legislaturperiode dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.760", 
   "children": [], 
   "end": "484.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Baukindergeld angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.080", 
   "children": [], 
   "end": "486.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baukindergeld wird immer isoliert betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.520", 
   "children": [], 
   "end": "490.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich erm\u00f6glicht das Baukindergeld allein nicht den Erwerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.000", 
   "children": [], 
   "end": "495.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Kombination mit den Eigenkapitalprogrammen der KfW nutzt es Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.720", 
   "children": [], 
   "end": "498.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich sonst kein Wohneigentum leisten k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.640", 
   "children": [], 
   "end": "501.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehn Jahre lang 1\u00a0200\u00a0Euro j\u00e4hrlich pro Kind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.200", 
   "children": [], 
   "end": "502.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine nennenswerte Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.880", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Eigenkapital der Familien unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "510.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir auf jeden Fall daran festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.000", 
   "children": [], 
   "end": "512.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommt die Wohnungsbaupr\u00e4mie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.440", 
   "children": [], 
   "end": "519.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Wohnungsbaupr\u00e4mie als Teil der Verm\u00f6gensbildung an die gestiegenen Einkommen anpassen und f\u00fcr junge Leute attraktiver machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.680", 
   "children": [], 
   "end": "521.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sonder-AfA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.200", 
   "children": [], 
   "end": "525.280", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die befristete Sonderabschreibung f\u00fcr vermieteten Wohnraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.280", 
   "children": [], 
   "end": "527.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll um den sozialen Wohnraum erg\u00e4nzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.720", 
   "children": [], 
   "end": "530.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem werden wir die BImA in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.240", 
   "children": [], 
   "end": "534.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinden und L\u00e4ndern Grundst\u00fccke verbilligt zur Verf\u00fcgung zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.080", 
   "children": [], 
   "end": "537.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie f\u00fcr sozialen Wohnungsbau genutzt werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.160", 
   "children": [], 
   "end": "540.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer ist ein Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.760", 
   "children": [], 
   "end": "544.000", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dieses Gesamtpaket vervollst\u00e4ndigen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.000", 
   "children": [], 
   "end": "545.280", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es f\u00fcr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.280", 
   "children": [], 
   "end": "551.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familien beim Erwerb von selbstgenutztem Wohneigentum bei der Grunderwerbsteuer beg\u00fcnstigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.640", 
   "children": [], 
   "end": "552.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin mir ziemlich sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.840", 
   "children": [], 
   "end": "553.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.800", 
   "children": [], 
   "end": "556.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn wir ihn im Deutschen Bundestag annehmen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.080", 
   "children": [], 
   "end": "558.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens im Bundesrat scheitern w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.240", 
   "children": [], 
   "end": "560.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die L\u00e4nder nat\u00fcrlich darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.200", 
   "children": [], 
   "end": "562.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Steuerausf\u00e4lle das f\u00fcr sie bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.120", 
   "children": [], 
   "end": "564.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es mit diesem Antrag ernst gemeint h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.520", 
   "children": [], 
   "end": "569.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie mit den L\u00e4ndern gesprochen und etwas zu den finanziellen Auswirkungen der Vorschl\u00e4ge in Ihrem Antrag gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.880", 
   "children": [], 
   "end": "573.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern einen Freibetrag von bis zu 500\u00a0000\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.160", 
   "children": [], 
   "end": "575.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen aber nichts zu den finanziellen Auswirkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.440", 
   "children": [], 
   "end": "576.680", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unseri\u00f6s."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.680", 
   "children": [], 
   "end": "578.800", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist das Gesamtpaket wichtiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.800", 
   "children": [], 
   "end": "582.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gehen wir es anders an als Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.040", 
   "children": [], 
   "end": "585.680", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen n\u00e4mlich gemeinsam mit den L\u00e4ndern auch \u00fcber die Finanzierung sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.680", 
   "children": [], 
   "end": "586.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.840", 
   "children": [], 
   "end": "594.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gegenfinanzierung \u00fcber die Beendigung missbr\u00e4uchlicher Steuergestaltungen durch Share Deals darzustellen versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.040", 
   "children": [], 
   "end": "596.800", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen uns mit den L\u00e4ndern zusammen auf den Weg machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.800", 
   "children": [], 
   "end": "598.920", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieser Freibetrag ist uns so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.920", 
   "children": [], 
   "end": "601.000", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir lieber ein bisschen sorgf\u00e4ltiger arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.000", 
   "children": [], 
   "end": "601.520", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegensatz zu Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.520", 
   "children": [], 
   "end": "603.080", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie Schnelligkeit bevorzugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.080", 
   "children": [], 
   "end": "604.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.560", 
   "children": [], 
   "end": "606.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Freibetrag durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.120", 
   "children": [], 
   "end": "607.840", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei unserem Vorhaben h\u00f6her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.840", 
   "children": [], 
   "end": "610.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen lebenslangen Freibetrag gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.520", 
   "children": [], 
   "end": "613.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann auch noch \u00fcber die Lebenszeit hinweg angespart werden soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.880", 
   "children": [], 
   "end": "614.440", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.440", 
   "children": [], 
   "end": "616.520", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann ihn teilweise in Anspruch nehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.520", 
   "children": [], 
   "end": "617.800", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen aber v\u00f6llig offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.800", 
   "children": [], 
   "end": "619.200", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das passieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.200", 
   "children": [], 
   "end": "623.400", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dann im Zweifel Daten \u00fcber 25 bis 30\u00a0Jahre vorzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.400", 
   "children": [], 
   "end": "624.400", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen nichts dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.400", 
   "children": [], 
   "end": "625.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.240", 
   "children": [], 
   "end": "630.240", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich in ein anderes Bundesland umziehe und dort den Freibetrag noch einmal in Anspruch nehmen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.240", 
   "children": [], 
   "end": "630.880", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.880", 
   "children": [], 
   "end": "633.040", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob alle L\u00e4nder den Freibetrag tats\u00e4chlich gew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.040", 
   "children": [], 
   "end": "637.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist aus meiner Sicht unausgegoren und zielt nur auf Showeffekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.840", 
   "children": [], 
   "end": "639.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist das Projekt so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.640", 
   "children": [], 
   "end": "643.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zusammen mit Ihnen \u00fcber das Gesamtpaket in diesem Haus gerne diskutieren m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.600", 
   "children": [], 
   "end": "645.080", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir laden Sie dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.080", 
   "children": [], 
   "end": "648.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam dieses Projekt voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.120", 
   "children": [], 
   "end": "651.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sind Sie dann mutiger als bei der Regierungsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.040", 
   "children": [], 
   "end": "653.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re zu w\u00fcnschen f\u00fcr die Familien in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.280", 
   "children": [], 
   "end": "653.920", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.920", 
   "children": [], 
   "end": "662.280", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Albrecht Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.280", 
   "children": [], 
   "end": "663.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.000", 
   "children": [], 
   "end": "671.560", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.560", 
   "children": [], 
   "end": "680.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.280", 
   "children": [], 
   "end": "687.000", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorgestern vorgelegte Antrag der FDP besch\u00e4ftigt sich mit einem naheliegenden steuerrechtlichen Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.000", 
   "children": [], 
   "end": "690.160", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uralt ist und fr\u00fcher schon einmal gel\u00f6st war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.160", 
   "children": [], 
   "end": "696.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grunderwerbsteuer als staatliche Verhinderung der Eigentumsbildung breiter Bev\u00f6lkerungsschichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.480", 
   "children": [], 
   "end": "698.440", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht wird darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.440", 
   "children": [], 
   "end": "702.640", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland nur rund 45\u00a0Prozent der Einwohner Wohneigentum haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.640", 
   "children": [], 
   "end": "707.920", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl \u00fcber zwei Drittel der Menschen mit oberster Priorit\u00e4t dieses Ziel verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.920", 
   "children": [], 
   "end": "710.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das seit Jahren und Jahrzehnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.160", 
   "children": [], 
   "end": "712.240", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zutreffend wird festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.240", 
   "children": [], 
   "end": "715.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland damit in der EU Schlusslicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.440", 
   "children": [], 
   "end": "717.320", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht erw\u00e4hnt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.320", 
   "children": [], 
   "end": "718.880", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.880", 
   "children": [], 
   "end": "723.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa die B\u00fcrger Griechenlands und Italiens doppelt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.120", 
   "children": [], 
   "end": "726.400", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreimal so wohlhabend sind wie die deutschen B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.400", 
   "children": [], 
   "end": "728.080", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird auch nicht erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.080", 
   "children": [], 
   "end": "737.400", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die geringe Steuerlast in diesen und vielen anderen L\u00e4ndern die Ursache f\u00fcr den Wohlstandsvorsprung in diesen L\u00e4ndern gegen\u00fcber Deutschland ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.400", 
   "children": [], 
   "end": "738.160", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.160", 
   "children": [], 
   "end": "742.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP kommt zu einer minimalinvasiven L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.080", 
   "children": [], 
   "end": "746.760", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Lage der 70er-Jahre des vorigen Jahrhunderts nicht un\u00e4hnlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.760", 
   "children": [], 
   "end": "754.560", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2006 betrug die Belastung durch die Grunderwerbsteuer bundeseinheitlich 3,5\u00a0Prozent der Kaufpreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.560", 
   "children": [], 
   "end": "758.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrte zu einem Aufkommen von 6\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.240", 
   "children": [], 
   "end": "766.720", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 0,6\u00a0Prozent der damaligen staatlichen Gesamteinnahmen und 1,3\u00a0Prozent der damaligen Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.720", 
   "children": [], 
   "end": "777.640", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 betrug das Aufkommen aus dieser Steuer 13\u00a0Milliarden Euro und somit rund 1\u00a0Prozent der Staatseinnahmen und 1,75\u00a0Prozent der Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.640", 
   "children": [], 
   "end": "779.480", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Staatseinnahmen also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.480", 
   "children": [], 
   "end": "782.760", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Frau Kollegin von der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.760", 
   "children": [], 
   "end": "785.320", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ein v\u00f6llig bedeutungsloses Geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.320", 
   "children": [], 
   "end": "787.960", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aber daf\u00fcr extrem verwaltungsaufwendig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.960", 
   "children": [], 
   "end": "793.720", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso gab es eine Verdoppelung des Aufkommens der Grunderwerbsteuer in zehn Jahren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.720", 
   "children": [], 
   "end": "797.040", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es zwei markante Gr\u00fcnde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.040", 
   "children": [], 
   "end": "803.560", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die Euro-Politik der EZB und zweitens die \u00c4nderung des Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.560", 
   "children": [], 
   "end": "811.000", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nullzinspolitik der EZB hat ma\u00dfgeblich den Immobilienboom mit Blasencharakter herbeigef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.000", 
   "children": [], 
   "end": "817.480", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher r\u00fchren die exorbitanten Preissteigerungen bei allen Immobilien und ergo die zunehmenden Einnahmen aus der Grunderwerbsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.480", 
   "children": [], 
   "end": "822.240", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um Beteiligungen an spekulativen Wertzuw\u00e4chsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.240", 
   "children": [], 
   "end": "825.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesgesetzgeber hat den L\u00e4ndern die Kompetenz \u00fcbertragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.040", 
   "children": [], 
   "end": "827.880", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0105 Absatz\u00a02a des Grundgesetzes\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.880", 
   "children": [], 
   "end": "830.800", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuers\u00e4tze ab 2006 selbst festzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.800", 
   "children": [], 
   "end": "836.360", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll im Wettbewerb um siedlungswillige B\u00fcrger zu einer Absenkung der Steuerlast f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.360", 
   "children": [], 
   "end": "837.960", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war damals die Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.960", 
   "children": [], 
   "end": "839.800", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurde argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.800", 
   "children": [], 
   "end": "842.040", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wenig ein Mops eine Wurst bewacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.040", 
   "children": [], 
   "end": "848.040", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wenig ist die Begehrlichkeit des Fiskus nach Steuern zu z\u00fcgeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.040", 
   "children": [], 
   "end": "851.120", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie hier wunderbar austesten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.120", 
   "children": [], 
   "end": "855.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle L\u00e4nder haben flei\u00dfig von ihrer neuen Kompetenz Gebrauch gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.240", 
   "children": [], 
   "end": "856.720", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Steuersatz erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.720", 
   "children": [], 
   "end": "860.560", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein sieben L\u00e4nder in den letzten Jahren auf 6 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.560", 
   "children": [], 
   "end": "862.560", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6,5\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.560", 
   "children": [], 
   "end": "864.480", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also um \u00fcber 70\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.480", 
   "children": [], 
   "end": "865.320", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen einmal versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.320", 
   "children": [], 
   "end": "865.920", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.920", 
   "children": [], 
   "end": "866.360", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.360", 
   "children": [], 
   "end": "868.760", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer dem Wasserstand bei Hochwasser\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.760", 
   "children": [], 
   "end": "871.320", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch in diesem Ma\u00dfe ver\u00e4ndert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.320", 
   "children": [], 
   "end": "872.400", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nebenbei ist anzumerken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.400", 
   "children": [], 
   "end": "879.880", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa in Hessen parallel zur Grunderwerbsteuer die Grundsteuer um \u00fcber 50\u00a0Prozent in den letzten Jahren gestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.880", 
   "children": [], 
   "end": "884.960", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine Stadt wie Berlin einen Grundsteuerhebesatz von \u00fcber 800\u00a0Prozent hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.960", 
   "children": [], 
   "end": "888.840", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist jede Klage der Politik \u00fcber hohe Mieten Heuchelei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.840", 
   "children": [], 
   "end": "890.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das nur am Rande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.360", 
   "children": [], 
   "end": "893.640", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nicht nur hier abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.640", 
   "children": [], 
   "end": "896.560", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist lupenreine Konfiskatorik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.560", 
   "children": [], 
   "end": "902.520", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Summe der \u00f6ffentlichen Einnahmen ist seit 2010 um fast 40\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.520", 
   "children": [], 
   "end": "903.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.960", 
   "children": [], 
   "end": "906.040", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr die Steuereinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.040", 
   "children": [], 
   "end": "910.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bruttoinlandsprodukt ist im gleichen Zeitraum um 12\u00a0Prozent gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.560", 
   "children": [], 
   "end": "913.480", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Volkseinkommen um gut 20\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.480", 
   "children": [], 
   "end": "917.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also halb so hoch wie die Staatseinnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.120", 
   "children": [], 
   "end": "923.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier findet eine j\u00e4hrliche Umverteilung vom Privatsektor auf den Staatssektor statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.000", 
   "children": [], 
   "end": "925.000", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit listigen Methoden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.000", 
   "children": [], 
   "end": "929.160", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der FDP-Antrag will nun die Trendwende: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.160", 
   "children": [], 
   "end": "934.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man will f\u00fcr die Eigent\u00fcmergeneration einen Lebensfreibetrag bis zu einem H\u00f6chstwert von 500\u00a0000\u00a0Euro gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.920", 
   "children": [], 
   "end": "936.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem sollen die L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.440", 
   "children": [], 
   "end": "937.520", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es darin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.520", 
   "children": [], 
   "end": "940.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Erh\u00f6hungen des Steuersatzes absehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.080", 
   "children": [], 
   "end": "940.680", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Letzte geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.680", 
   "children": [], 
   "end": "942.120", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.120", 
   "children": [], 
   "end": "944.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Kategorie \u201efromme W\u00fcnsche\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.800", 
   "children": [], 
   "end": "946.720", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Politik hat es nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.720", 
   "children": [], 
   "end": "949.960", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Lebensfreibetrag gab es in den 1970er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.960", 
   "children": [], 
   "end": "953.560", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 1980er-Jahren aus genau den gleichen Erw\u00e4gungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.560", 
   "children": [], 
   "end": "954.120", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.120", 
   "children": [], 
   "end": "960.160", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus welchen Gr\u00fcnden auch immer h\u00e4ufiger ihren Lebensmittelpunkt wechseln und gerne immer in ihrer eigenen H\u00fctte wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.160", 
   "children": [], 
   "end": "961.240", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was verst\u00e4ndlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.240", 
   "children": [], 
   "end": "963.560", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine Gemeinheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.560", 
   "children": [], 
   "end": "965.600", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich also bewegt und sechsmal im Leben umzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.600", 
   "children": [], 
   "end": "968.720", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss dann f\u00fcnfmal die Grunderwerbsteuer zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.720", 
   "children": [], 
   "end": "971.680", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er nur einmal von dieser Steuer befreit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.680", 
   "children": [], 
   "end": "973.120", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann keine L\u00f6sung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.120", 
   "children": [], 
   "end": "973.800", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.800", 
   "children": [], 
   "end": "975.680", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Ballungsr\u00e4umen leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.680", 
   "children": [], 
   "end": "978.040", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es eine grobe Ungleichbehandlung gegen\u00fcber denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.040", 
   "children": [], 
   "end": "979.160", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Fl\u00e4che leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.160", 
   "children": [], 
   "end": "981.600", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Immobilien in Ballungsr\u00e4umen viel teurer sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.600", 
   "children": [], 
   "end": "984.480", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man mit einem einheitlichen Steuerfreibetrag arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.480", 
   "children": [], 
   "end": "985.960", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nat\u00fcrlich genauso ungerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.960", 
   "children": [], 
   "end": "994.920", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesen und einigen anderen Gr\u00fcnden wurde bereits in den 1970er-Jahren die Abschaffung der Grunderwerbsteuer ernsthaft erwogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.920", 
   "children": [], 
   "end": "996.000", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.000", 
   "children": [], 
   "end": "997.800", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Gedanken wieder n\u00e4herzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.800", 
   "children": [], 
   "end": "1000.200", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte dann etwas von Trendwende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.200", 
   "children": [], 
   "end": "1002.040", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.040", 
   "children": [], 
   "end": "1003.640", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche diesen Namen verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.640", 
   "children": [], 
   "end": "1006.520", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD neigt dieser Sichtweise zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.520", 
   "children": [], 
   "end": "1011.680", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht dies allerdings als ein Thema im Zusammenhang mit einem gr\u00f6\u00dferen Steuerreformpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.680", 
   "children": [], 
   "end": "1013.600", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch das Grundsteuerthema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.600", 
   "children": [], 
   "end": "1016.840", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir an der Backe haben und mit dem wir uns sehr intensiv befassen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.840", 
   "children": [], 
   "end": "1024.680", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbeziehen sollte und insgesamt eine nachhaltige Kommunalfinanzierung in den Blick nehmen m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.680", 
   "children": [], 
   "end": "1026.560", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie alle auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.560", 
   "children": [], 
   "end": "1028.320", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche wirklich kausale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.320", 
   "children": [], 
   "end": "1029.200", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langfristige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.200", 
   "children": [], 
   "end": "1032.720", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seri\u00f6se und steuertheoretisch durchdachte L\u00f6sung mit uns zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.720", 
   "children": [], 
   "end": "1033.560", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.560", 
   "children": [], 
   "end": "1035.800", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Bernhard Daldrup, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.800", 
   "children": [], 
   "end": "1044.920", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.920", 
   "children": [], 
   "end": "1046.120", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.120", 
   "children": [], 
   "end": "1050.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.760", 
   "children": [], 
   "end": "1054.320", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn ich Herrn Glaser h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.320", 
   "children": [], 
   "end": "1056.080", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schafft er eine Steuer ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.080", 
   "children": [], 
   "end": "1057.720", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neulich war es die Grundsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.720", 
   "children": [], 
   "end": "1059.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ist es die Grunderwerbsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.520", 
   "children": [], 
   "end": "1063.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neulich ging es um Steuereinahmen in H\u00f6he von 14\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.280", 
   "children": [], 
   "end": "1066.400", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute sind es 13\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.400", 
   "children": [], 
   "end": "1068.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man ja mal so locker machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.440", 
   "children": [], 
   "end": "1069.640", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.640", 
   "children": [], 
   "end": "1072.000", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwie m\u00fcssen wir seri\u00f6s miteinander reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.000", 
   "children": [], 
   "end": "1073.920", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so geht das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.920", 
   "children": [], 
   "end": "1076.840", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die FDP in einem Antrag warnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.840", 
   "children": [], 
   "end": "1080.120", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas \u201enicht zum Luxusgut werden\u201c sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.120", 
   "children": [], 
   "end": "1081.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werde auch ich hellh\u00f6rig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.440", 
   "children": [], 
   "end": "1081.960", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.960", 
   "children": [], 
   "end": "1083.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht schon um eine ernsthafte Fragestellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.840", 
   "children": [], 
   "end": "1084.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich darum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.480", 
   "children": [], 
   "end": "1087.760", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man eigentlich die Bildung von Wohneigentum erleichtern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.760", 
   "children": [], 
   "end": "1089.080", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP verfolgt dabei ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.080", 
   "children": [], 
   "end": "1089.960", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll ich sagen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.960", 
   "children": [], 
   "end": "1090.880", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ideologisches Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.880", 
   "children": [], 
   "end": "1096.040", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chte uns sozusagen zu einer Eigent\u00fcmernation machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.040", 
   "children": [], 
   "end": "1097.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.880", 
   "children": [], 
   "end": "1099.560", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man folgt einer Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.560", 
   "children": [], 
   "end": "1101.040", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Ideologie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.040", 
   "children": [], 
   "end": "1103.440", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie etwas vortragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.440", 
   "children": [], 
   "end": "1107.160", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das immer Ausdruck einer Ideologie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.160", 
   "children": [], 
   "end": "1107.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.960", 
   "children": [], 
   "end": "1109.600", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Illusionismus auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.600", 
   "children": [], 
   "end": "1111.720", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie thematisieren die Grunderwerbsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.720", 
   "children": [], 
   "end": "1112.880", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einnahmen daraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.880", 
   "children": [], 
   "end": "1115.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13,1\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.720", 
   "children": [], 
   "end": "1117.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in der Tat deutlich gestiegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.080", 
   "children": [], 
   "end": "1118.520", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eben dargestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.520", 
   "children": [], 
   "end": "1119.440", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.440", 
   "children": [], 
   "end": "1120.240", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt das am Bund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.240", 
   "children": [], 
   "end": "1120.840", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.840", 
   "children": [], 
   "end": "1121.560", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.560", 
   "children": [], 
   "end": "1122.840", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt nicht am Bund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.840", 
   "children": [], 
   "end": "1124.320", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die L\u00e4nder entscheiden \u00fcber die H\u00f6he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.320", 
   "children": [], 
   "end": "1125.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kriegen auch das Geld.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.880", 
   "children": [], 
   "end": "1128.320", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritisiert die FDP das in Wahlk\u00e4mpfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.320", 
   "children": [], 
   "end": "1129.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.000", 
   "children": [], 
   "end": "1130.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich sogar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.560", 
   "children": [], 
   "end": "1131.280", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.280", 
   "children": [], 
   "end": "1132.720", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Verantwortung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.720", 
   "children": [], 
   "end": "1133.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird diese Steuer gesenkt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.560", 
   "children": [], 
   "end": "1134.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht die FDP das da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.080", 
   "children": [], 
   "end": "1135.120", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Verantwortung hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.120", 
   "children": [], 
   "end": "1135.760", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.760", 
   "children": [], 
   "end": "1136.480", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.480", 
   "children": [], 
   "end": "1137.280", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist komisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.280", 
   "children": [], 
   "end": "1138.920", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich jedenfalls."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.920", 
   "children": [], 
   "end": "1139.600", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.600", 
   "children": [], 
   "end": "1141.400", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch noch sch\u00f6ner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.400", 
   "children": [], 
   "end": "1148.840", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden Antrag geht es ja um die Freibetr\u00e4ge bei der Grunderwerbsteuer bei selbstgenutztem Eigentum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.840", 
   "children": [], 
   "end": "1150.240", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon ein ordentlicher Brocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.240", 
   "children": [], 
   "end": "1151.200", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nicht immer so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.200", 
   "children": [], 
   "end": "1153.280", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 1982 lag die Grunderwerbsteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.280", 
   "children": [], 
   "end": "1154.560", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eben gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.560", 
   "children": [], 
   "end": "1155.760", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.760", 
   "children": [], 
   "end": "1156.360", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter wollen wir nicht zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.360", 
   "children": [], 
   "end": "1157.360", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab jede Menge Ausnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.360", 
   "children": [], 
   "end": "1159.480", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr Wohneigentum wurde diese Steuer nicht f\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.480", 
   "children": [], 
   "end": "1160.360", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wurde sie erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.360", 
   "children": [], 
   "end": "1162.880", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann kam man auf die rasante Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.880", 
   "children": [], 
   "end": "1163.400", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.400", 
   "children": [], 
   "end": "1165.360", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt bringen wir einmal den F\u00f6deralismus ins Spiel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.360", 
   "children": [], 
   "end": "1166.480", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dadurch wird diese Steuer gesenkt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.480", 
   "children": [], 
   "end": "1166.920", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.920", 
   "children": [], 
   "end": "1170.720", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist die Grunderwerbsteuer f\u00fcr die kleinen Leute so hoch wie nie zuvor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.720", 
   "children": [], 
   "end": "1171.120", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Na, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.120", 
   "children": [], 
   "end": "1172.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren immer dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.960", 
   "children": [], 
   "end": "1180.920", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Bundesebene waren Sie bis 1982 und nach 1982 immer dabei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.920", 
   "children": [], 
   "end": "1184.880", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen gibt es heute bei den gro\u00dfen Immobilientransaktionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.880", 
   "children": [], 
   "end": "1186.520", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Tillmann hat darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.520", 
   "children": [], 
   "end": "1187.960", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Steuergestaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.960", 
   "children": [], 
   "end": "1189.000", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuertricks das Ph\u00e4nomen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.000", 
   "children": [], 
   "end": "1191.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grunderwerbsteuer vollst\u00e4ndig eingespart wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.440", 
   "children": [], 
   "end": "1192.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nennt man Share Deals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.360", 
   "children": [], 
   "end": "1195.720", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es laut hessischem Finanzministerium um 1\u00a0Milliarde Euro j\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.720", 
   "children": [], 
   "end": "1197.200", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.200", 
   "children": [], 
   "end": "1199.720", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eigentlich eine viel wichtigere Angelegenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.720", 
   "children": [], 
   "end": "1203.560", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt komme ich noch einmal zum FDP-Antrag von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.560", 
   "children": [], 
   "end": "1206.720", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen einen Antrag zur Entb\u00fcrokratisierung im Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.720", 
   "children": [], 
   "end": "1211.000", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und heute legen Sie B\u00fcrokratie pur auf den Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.000", 
   "children": [], 
   "end": "1215.080", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ist die Grunderwerbsteuer n\u00e4mlich eine einfache Steuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.080", 
   "children": [], 
   "end": "1216.000", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das soll auch so bleiben\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.000", 
   "children": [], 
   "end": "1217.360", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie machen daraus ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.360", 
   "children": [], 
   "end": "1219.280", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihre Sprache zu verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.280", 
   "children": [], 
   "end": "1220.960", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratiemonster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.960", 
   "children": [], 
   "end": "1222.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.920", 
   "children": [], 
   "end": "1225.600", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Finanz\u00e4mter m\u00fcssten zahlreiche Faktoren abkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.600", 
   "children": [], 
   "end": "1228.120", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Erwerb einer Immobilie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.120", 
   "children": [], 
   "end": "1230.080", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sp\u00e4tere Nutzung m\u00fcsste \u00fcberpr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.080", 
   "children": [], 
   "end": "1232.400", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es einen Freibetrag bei Mischnutzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.400", 
   "children": [], 
   "end": "1234.960", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab welchem Grad gibt es die Mischnutzung nicht mehr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.960", 
   "children": [], 
   "end": "1240.720", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das mit dem Freibetrag f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen mit einem lebenslang gef\u00fchrten Steuerregister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.720", 
   "children": [], 
   "end": "1241.680", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer macht das eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.680", 
   "children": [], 
   "end": "1243.520", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll das eigentlich bezahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.520", 
   "children": [], 
   "end": "1244.160", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.160", 
   "children": [], 
   "end": "1246.440", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Freibetrag ausgesch\u00f6pft ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.440", 
   "children": [], 
   "end": "1250.120", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange dauert eigentlich Selbstnutzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.120", 
   "children": [], 
   "end": "1250.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Jahr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.880", 
   "children": [], 
   "end": "1251.440", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Tag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.440", 
   "children": [], 
   "end": "1252.160", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit Umz\u00fcgen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.160", 
   "children": [], 
   "end": "1253.120", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es H\u00e4rtef\u00e4lle? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.120", 
   "children": [], 
   "end": "1253.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.360", 
   "children": [], 
   "end": "1254.640", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.640", 
   "children": [], 
   "end": "1256.800", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es nicht weiter ausbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.800", 
   "children": [], 
   "end": "1260.400", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt auf jeden Fall ein St\u00fcck Abgebr\u00fchtheit dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.400", 
   "children": [], 
   "end": "1265.760", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestern B\u00fcrokratieabbau zu fordern und heute B\u00fcrokratiekosten vollkommen auszublenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.760", 
   "children": [], 
   "end": "1268.160", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier offensichtlich um Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.160", 
   "children": [], 
   "end": "1268.320", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.320", 
   "children": [], 
   "end": "1269.240", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie blind folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.240", 
   "children": [], 
   "end": "1272.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die FDP glaubw\u00fcrdig sein will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.480", 
   "children": [], 
   "end": "1273.960", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaubw\u00fcrdig bleiben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.960", 
   "children": [], 
   "end": "1276.120", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es daf\u00fcr drei Punkte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.120", 
   "children": [], 
   "end": "1276.800", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.800", 
   "children": [], 
   "end": "1278.520", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senken Sie die Grunderwerbsteuer da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.520", 
   "children": [], 
   "end": "1280.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie Verantwortung haben und wo Sie es versprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.960", 
   "children": [], 
   "end": "1281.920", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.920", 
   "children": [], 
   "end": "1283.440", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie weiter mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.440", 
   "children": [], 
   "end": "1285.360", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Begrenzung der Share Deals geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.360", 
   "children": [], 
   "end": "1290.480", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Gro\u00dfen Grunderwerbsteuer zahlen und wir aus den Einnahmen vielleicht die kleinen Leute entlasten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.480", 
   "children": [], 
   "end": "1291.600", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.600", 
   "children": [], 
   "end": "1293.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tricksen Sie nicht rum! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.200", 
   "children": [], 
   "end": "1295.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Freibetr\u00e4ge in den L\u00e4ndern einf\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.840", 
   "children": [], 
   "end": "1301.360", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann finanzieren Sie diese und schieben Sie die Finanzierung der Wohltaten in den L\u00e4ndern nicht an den Bund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.360", 
   "children": [], 
   "end": "1302.640", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.640", 
   "children": [], 
   "end": "1304.920", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind viele Punkte im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.920", 
   "children": [], 
   "end": "1306.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.200", 
   "children": [], 
   "end": "1307.840", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eines sollen Sie auch wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.840", 
   "children": [], 
   "end": "1311.840", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind Mieter nicht weniger wert als Eigent\u00fcmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.840", 
   "children": [], 
   "end": "1314.280", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertvoll ist f\u00fcr uns das Recht auf Wohnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.280", 
   "children": [], 
   "end": "1318.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Bedingung guter Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.440", 
   "children": [], 
   "end": "1321.600", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt f\u00fcr uns zur Heimat dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.600", 
   "children": [], 
   "end": "1330.200", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte bei Ihnen auch so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.200", 
   "children": [], 
   "end": "1330.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.880", 
   "children": [], 
   "end": "1332.400", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen J\u00f6rg Cezanne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.400", 
   "children": [], 
   "end": "1333.520", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.520", 
   "children": [], 
   "end": "1335.920", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.920", 
   "children": [], 
   "end": "1341.680", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.680", 
   "children": [], 
   "end": "1346.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.080", 
   "children": [], 
   "end": "1353.920", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Preise von Wohnimmobilien sind in Deutschland in den letzten f\u00fcnf Jahren durchschnittlich um 32\u00a0Prozent gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.920", 
   "children": [], 
   "end": "1358.960", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den sieben gr\u00f6\u00dften Ballungsr\u00e4umen sogar um 66\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.960", 
   "children": [], 
   "end": "1360.960", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zum Vergleich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.960", 
   "children": [], 
   "end": "1365.360", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reall\u00f6hne stiegen im gleichen Zeitraum um 7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.360", 
   "children": [], 
   "end": "1367.920", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktion der FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.920", 
   "children": [], 
   "end": "1370.920", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegebenerma\u00dfen etwas zugespitzt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.920", 
   "children": [], 
   "end": "1372.160", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wunderbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.160", 
   "children": [], 
   "end": "1374.080", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der freie Markt funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.080", 
   "children": [], 
   "end": "1380.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grunderwerbsteuer von 3\u00a0Prozent bis 6,5\u00a0Prozent ist das zentrale Problem.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.880", 
   "children": [], 
   "end": "1381.920", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.920", 
   "children": [], 
   "end": "1384.160", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.160", 
   "children": [], 
   "end": "1386.000", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt hier die L\u00f6sung nicht zum Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.000", 
   "children": [], 
   "end": "1399.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit niedrigen Einkommen und ohne Ersparnisse werden durch steigende Wohnkosten am h\u00e4rtesten getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.600", 
   "children": [], 
   "end": "1401.880", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gar nicht erst die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.880", 
   "children": [], 
   "end": "1403.640", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wohnung zu kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.640", 
   "children": [], 
   "end": "1409.480", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Menschen hilft ein Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer \u00fcberhaupt nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.480", 
   "children": [], 
   "end": "1420.440", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erspare mir jetzt die Polemik zu Herrn Lambsdorffs Rat an die alleinerziehende Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.440", 
   "children": [], 
   "end": "1422.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Miete nicht bezahlen k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.480", 
   "children": [], 
   "end": "1424.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solle sie eine Wohnung kaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.520", 
   "children": [], 
   "end": "1430.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgt \u00fcber gar kein oder \u00fcber nur wenig Verm\u00f6gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.280", 
   "children": [], 
   "end": "1435.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es ernst meinen mit der Eigent\u00fcmernation Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.080", 
   "children": [], 
   "end": "1437.360", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie eine L\u00f6sung finden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.360", 
   "children": [], 
   "end": "1441.080", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese H\u00e4lfte \u00fcberhaupt Eigentum finanzieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.080", 
   "children": [], 
   "end": "1444.240", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie mal \u00fcber h\u00f6here L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.240", 
   "children": [], 
   "end": "1446.240", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschaffung des Niedriglohnsektors, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.240", 
   "children": [], 
   "end": "1450.720", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verm\u00f6gensteuer oder h\u00f6here Steuern auf hohe Einkommen reden wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.720", 
   "children": [], 
   "end": "1452.960", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gern gespr\u00e4chsbereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.960", 
   "children": [], 
   "end": "1458.360", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.360", 
   "children": [], 
   "end": "1466.480", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hohen Preissteigerungen bei Immobilien gehen in gro\u00dfem Umfang auf institutionelle Investoren und Immobilienspekulanten zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.480", 
   "children": [], 
   "end": "1471.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sind dank des Steuerschlupflochs namens \u201eShare Deals\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.040", 
   "children": [], 
   "end": "1472.800", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon war hier schon die Rede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.800", 
   "children": [], 
   "end": "1473.280", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.280", 
   "children": [], 
   "end": "1476.240", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grunderwerbsteuer komplett zu umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.240", 
   "children": [], 
   "end": "1479.320", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen ganze Stadtviertel aufkaufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.320", 
   "children": [], 
   "end": "1481.720", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange sie nur jemanden finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.720", 
   "children": [], 
   "end": "1488.240", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 5\u00a0Prozent der zum Verkauf angebotenen Wohnungen \u00fcbernimmt und ihnen m\u00f6glichst nicht in die Quere kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.240", 
   "children": [], 
   "end": "1490.720", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entf\u00e4llt die Steuerpflicht vollst\u00e4ndig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.720", 
   "children": [], 
   "end": "1493.960", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine v\u00f6llig absurde Regelung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.960", 
   "children": [], 
   "end": "1502.960", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Share Deals endlich unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.960", 
   "children": [], 
   "end": "1510.440", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grunderwerbsteuer f\u00fcr nicht selbstgenutztes Wohneigentum wollen wir erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.440", 
   "children": [], 
   "end": "1513.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hilft sogar den jungen Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.440", 
   "children": [], 
   "end": "1515.240", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigentum kaufen wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.240", 
   "children": [], 
   "end": "1521.760", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dadurch k\u00f6nnte die Preistreiberei durch die gro\u00dfen Immobilienunternehmen zumindest gebremst werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.760", 
   "children": [], 
   "end": "1527.880", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.880", 
   "children": [], 
   "end": "1536.000", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Mieten und Immobilienpreise in kurzer Zeit dramatisch ansteigen und gleichzeitig Hunderttausende Wohnungen fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.000", 
   "children": [], 
   "end": "1539.400", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat der Wohnungsmarkt offensichtlich versagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.400", 
   "children": [], 
   "end": "1543.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerliche Ma\u00dfnahmen alleine helfen hier nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.640", 
   "children": [], 
   "end": "1548.440", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir einen kompletten Neustart beim sozialen Wohnungsbau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.440", 
   "children": [], 
   "end": "1554.880", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erreichen einen kompletten Neustart dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.880", 
   "children": [], 
   "end": "1562.520", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00f6ffentliche und private Unternehmen ohne Gewinnorientierung und steuerlich beg\u00fcnstigt Wohnraum zu bezahlbaren Preisen schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.520", 
   "children": [], 
   "end": "1569.320", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versorgung mit bezahlbarem Wohnraum muss wieder eine Aufgabe der \u00f6ffentlichen Hand werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.320", 
   "children": [], 
   "end": "1575.080", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss Teil der Daseinsvorsorge sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.080", 
   "children": [], 
   "end": "1580.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialwohnungen sollen auf Dauer als gef\u00f6rderter Wohnraum zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.080", 
   "children": [], 
   "end": "1581.520", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEinmal Sozialwohnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.520", 
   "children": [], 
   "end": "1583.640", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer Sozialwohnung\u201c ist der Grundsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.640", 
   "children": [], 
   "end": "1585.600", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gelten muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.600", 
   "children": [], 
   "end": "1588.800", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bestand muss best\u00e4ndig erweitert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.800", 
   "children": [], 
   "end": "1594.080", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00f6ffentliche Grund und Boden ist daf\u00fcr zu nutzen und darf nicht privatisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.080", 
   "children": [], 
   "end": "1597.080", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beispiel der Stadt Wien zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.080", 
   "children": [], 
   "end": "1606.720", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei einer konsequenten Umsetzung die Verteuerung von Wohnraum und die Spekulation mit Grund und Boden zumindest in Schach gehalten werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.720", 
   "children": [], 
   "end": "1609.480", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer hilft dabei leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.480", 
   "children": [], 
   "end": "1611.120", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.120", 
   "children": [], 
   "end": "1611.680", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.680", 
   "children": [], 
   "end": "1615.400", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.400", 
   "children": [], 
   "end": "1618.880", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Lisa Paus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.880", 
   "children": [], 
   "end": "1627.320", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.320", 
   "children": [], 
   "end": "1628.760", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.760", 
   "children": [], 
   "end": "1634.520", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die britische Tageszeitung \u201eThe Guardian\u201c berichtete in der letzten Woche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.520", 
   "children": [], 
   "end": "1636.160", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nirgendwo in der Welt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.160", 
   "children": [], 
   "end": "1636.320", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.320", 
   "children": [], 
   "end": "1637.600", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der gesamten Welt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.600", 
   "children": [], 
   "end": "1642.280", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigen die Preise bei Immobilien so schnell wie in Berlin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.280", 
   "children": [], 
   "end": "1646.080", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine letztes Jahr stiegen sie um 20\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.080", 
   "children": [], 
   "end": "1648.360", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur in Berlin so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.360", 
   "children": [], 
   "end": "1651.520", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch andere deutsche St\u00e4dte landen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.520", 
   "children": [], 
   "end": "1653.960", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Immobilienspekulationen angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.960", 
   "children": [], 
   "end": "1656.680", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "international auf den Toppl\u00e4tzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.680", 
   "children": [], 
   "end": "1657.600", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburg Platz\u00a07, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.600", 
   "children": [], 
   "end": "1658.280", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnchen Platz\u00a08, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.280", 
   "children": [], 
   "end": "1659.680", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt Platz\u00a010. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.680", 
   "children": [], 
   "end": "1660.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht verwunderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.800", 
   "children": [], 
   "end": "1665.200", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutsche Bundesbank bereits im Februar dieses Jahres wiederholt davor warnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.200", 
   "children": [], 
   "end": "1670.640", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Immobilien in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten um 35\u00a0Prozent \u00fcberbewertet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.640", 
   "children": [], 
   "end": "1672.200", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine veritable Spekulationsblase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.200", 
   "children": [], 
   "end": "1673.680", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bei Immobilien hier in Deutschland inzwischen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.680", 
   "children": [], 
   "end": "1675.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.520", 
   "children": [], 
   "end": "1682.040", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation befeuert die FDP mit diesem Antrag die Spekulationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.040", 
   "children": [], 
   "end": "1684.040", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie die Transaktionsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.040", 
   "children": [], 
   "end": "1686.840", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Deutschland auf den Handel mit Immobilien haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.840", 
   "children": [], 
   "end": "1688.040", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grunderwerbsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.040", 
   "children": [], 
   "end": "1690.040", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "radikal aush\u00f6hlen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.040", 
   "children": [], 
   "end": "1691.160", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.160", 
   "children": [], 
   "end": "1695.200", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.200", 
   "children": [], 
   "end": "1697.520", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag f\u00fchrt leider nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.520", 
   "children": [], 
   "end": "1698.680", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.680", 
   "children": [], 
   "end": "1700.200", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das so w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.200", 
   "children": [], 
   "end": "1702.360", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vielen neuen Eigent\u00fcmern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.360", 
   "children": [], 
   "end": "1708.960", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Ihr Antrag f\u00fchrt nur zu noch st\u00e4rker ansteigenden Preisen auf ohnehin \u00fcberhitzten M\u00e4rkten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.960", 
   "children": [], 
   "end": "1712.880", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um 28\u00a0Milliarden Euro bezogen auf einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.880", 
   "children": [], 
   "end": "1713.920", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.920", 
   "children": [], 
   "end": "1716.680", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir br\u00e4uchten stattdessen das genaue Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.680", 
   "children": [], 
   "end": "1720.440", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich erstens eine Antispekulationssteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.440", 
   "children": [], 
   "end": "1724.400", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die endlich das Steuerschlupfloch f\u00fcr Share Deals schlie\u00dft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.400", 
   "children": [], 
   "end": "1725.440", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.440", 
   "children": [], 
   "end": "1733.000", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade beim Verkauf von gro\u00dfen Immobilienbest\u00e4nden \u00fcberhaupt Grunderwerbsteuer gezahlt wird und sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.000", 
   "children": [], 
   "end": "1734.680", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht so wie jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.680", 
   "children": [], 
   "end": "1739.480", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gezahlt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.480", 
   "children": [], 
   "end": "1743.120", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir br\u00e4uchten zweitens eine Staffelung der Steuers\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.120", 
   "children": [], 
   "end": "1749.760", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also niedrige Steuers\u00e4tze f\u00fcr g\u00fcnstige Immobilien und h\u00f6here Steuers\u00e4tze f\u00fcr teure Immobilien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.760", 
   "children": [], 
   "end": "1756.480", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas gibt es \u00fcbrigens bereits in Gro\u00dfbritannien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.480", 
   "children": [], 
   "end": "1757.040", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.040", 
   "children": [], 
   "end": "1757.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.720", 
   "children": [], 
   "end": "1760.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grunderwerbsteuer ist in einigen Bundesl\u00e4ndern angestiegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.520", 
   "children": [], 
   "end": "1762.160", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist v\u00f6llig richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.160", 
   "children": [], 
   "end": "1768.480", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Kaufnebenkosten sind heute immer noch deutlich geringer als beispielsweise vor zehn Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.480", 
   "children": [], 
   "end": "1769.440", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann Ihnen jeder Banker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.440", 
   "children": [], 
   "end": "1770.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Finanzier vorrechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.800", 
   "children": [], 
   "end": "1775.640", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Zinsen heute immer noch so viel niedriger sind als vor zehn Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.640", 
   "children": [], 
   "end": "1776.360", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.360", 
   "children": [], 
   "end": "1781.320", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich Menschen keine Wohnungen in den Ballungszentren mehr leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.320", 
   "children": [], 
   "end": "1782.600", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht allein darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.600", 
   "children": [], 
   "end": "1788.240", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Preise durch die Immobilienspekulationen derma\u00dfen durch die Decke geschossen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.240", 
   "children": [], 
   "end": "1790.560", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das zentral bek\u00e4mpfen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.560", 
   "children": [], 
   "end": "1792.960", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.960", 
   "children": [], 
   "end": "1800.440", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu leistet Ihr Antrag keinen Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.440", 
   "children": [], 
   "end": "1801.800", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht verwunderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.800", 
   "children": [], 
   "end": "1804.320", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Woche das Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohneigentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.320", 
   "children": [], 
   "end": "1806.080", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zusammenschluss aus mehreren Bau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.080", 
   "children": [], 
   "end": "1806.720", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Immobilienverb\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.720", 
   "children": [], 
   "end": "1807.920", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Studie vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.920", 
   "children": [], 
   "end": "1810.080", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der eindringlich davor gewarnt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.080", 
   "children": [], 
   "end": "1813.920", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nicht irgendwelche Ma\u00dfnahmen zur Wohnungsbauf\u00f6rderung einzuleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.920", 
   "children": [], 
   "end": "1815.520", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen brauchen wir Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.520", 
   "children": [], 
   "end": "1816.920", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf abzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.920", 
   "children": [], 
   "end": "1820.640", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Preise zu deckeln und die M\u00e4rkte nicht weiter anzuheizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.640", 
   "children": [], 
   "end": "1825.640", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir neben der Antispekulationssteuer eine funktionierende Mietpreisbremse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.640", 
   "children": [], 
   "end": "1827.960", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig in Bezug auf die bestehenden Wohnungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.960", 
   "children": [], 
   "end": "1833.440", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die F\u00f6rderung des Baus neuer Wohnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.440", 
   "children": [], 
   "end": "1833.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.800", 
   "children": [], 
   "end": "1838.600", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir brauchen diese eben ganz speziell und gezielt f\u00fcr bezahlbare neue Wohnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.600", 
   "children": [], 
   "end": "1840.600", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft von preisgebundenen Wohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.600", 
   "children": [], 
   "end": "1841.840", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr soziale Wohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.840", 
   "children": [], 
   "end": "1843.400", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr kommunale Wohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.400", 
   "children": [], 
   "end": "1845.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Genossenschaftswohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.080", 
   "children": [], 
   "end": "1847.920", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir brauchen eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.920", 
   "children": [], 
   "end": "1848.360", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.360", 
   "children": [], 
   "end": "1853.960", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir wollen Steuerprivilegien und auch eine Befreiung von der Grunderwerbsteuer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.960", 
   "children": [], 
   "end": "1855.280", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.280", 
   "children": [], 
   "end": "1856.080", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.080", 
   "children": [], 
   "end": "1860.200", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Wohnungen dauerhaft preisgebunden zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.200", 
   "children": [], 
   "end": "1862.400", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir in andere L\u00e4nder schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.400", 
   "children": [], 
   "end": "1863.120", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.120", 
   "children": [], 
   "end": "1866.920", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das das einzig wirksame Mittel gegen Immobilienpreissteigerungen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.920", 
   "children": [], 
   "end": "1867.440", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.440", 
   "children": [], 
   "end": "1868.240", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.240", 
   "children": [], 
   "end": "1874.640", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Steuerausf\u00e4lle in H\u00f6he von etwa 28\u00a0Milliarden in den L\u00e4ndern und Kommunen in f\u00fcnf Jahren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.640", 
   "children": [], 
   "end": "1875.480", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagte ich bereits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.480", 
   "children": [], 
   "end": "1876.520", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.520", 
   "children": [], 
   "end": "1878.080", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weniger Geld f\u00fcr sozialen Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.080", 
   "children": [], 
   "end": "1880.400", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weniger Spielraum f\u00fcr die \u00dcberlassung von g\u00fcnstigem Bauland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.400", 
   "children": [], 
   "end": "1881.440", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP verteilt hier Geld um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.440", 
   "children": [], 
   "end": "1884.000", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu 100\u00a0Prozent den L\u00e4ndern zusteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.000", 
   "children": [], 
   "end": "1884.720", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.720", 
   "children": [], 
   "end": "1886.640", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Geld f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.640", 
   "children": [], 
   "end": "1889.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Geld f\u00fcr Schule und umweltfreundlichen \u00d6PNV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.760", 
   "children": [], 
   "end": "1890.800", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.800", 
   "children": [], 
   "end": "1891.880", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.880", 
   "children": [], 
   "end": "1892.000", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.000", 
   "children": [], 
   "end": "1893.120", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde schon angedeutet\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.120", 
   "children": [], 
   "end": "1896.840", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nordrhein-Westfalen ist das Land mit dem h\u00f6chsten Grunderwerbsteuersatz,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.840", 
   "children": [], 
   "end": "1897.640", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.640", 
   "children": [], 
   "end": "1899.880", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die FDP mitregiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.880", 
   "children": [], 
   "end": "1900.440", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.440", 
   "children": [], 
   "end": "1901.880", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum senken Sie nicht endlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.880", 
   "children": [], 
   "end": "1905.000", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben seit \u00fcber zwei Jahren Zeit daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.000", 
   "children": [], 
   "end": "1906.400", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Grunderwerbsteuersatz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.400", 
   "children": [], 
   "end": "1909.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen bel\u00e4stigen Sie uns hier mit Ihren Antr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.400", 
   "children": [], 
   "end": "1911.680", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesen Antrag jedenfalls ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.680", 
   "children": [], 
   "end": "1913.320", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.320", 
   "children": [], 
   "end": "1915.480", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Paus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.480", 
   "children": [], 
   "end": "1922.520", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Olav Gutting."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.520", 
   "children": [], 
   "end": "1925.200", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.200", 
   "children": [], 
   "end": "1928.840", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.840", 
   "children": [], 
   "end": "1933.520", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere B\u00fcrger bei der Schaffung von angemessenem Wohneigentum unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.520", 
   "children": [], 
   "end": "1934.920", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.920", 
   "children": [], 
   "end": "1935.280", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.280", 
   "children": [], 
   "end": "1935.560", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.560", 
   "children": [], 
   "end": "1936.440", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen auch wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.440", 
   "children": [], 
   "end": "1937.920", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich auch gerne Ideologe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.920", 
   "children": [], 
   "end": "1939.280", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier auch sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.280", 
   "children": [], 
   "end": "1941.920", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.920", 
   "children": [], 
   "end": "1948.400", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer beim erstmaligen Erwerb von Wohneigentum zumindest pr\u00fcfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.400", 
   "children": [], 
   "end": "1950.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.160", 
   "children": [], 
   "end": "1959.760", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass st\u00e4ndig steigende Erwerbsnebenkosten den Erwerb von Wohneigentum gerade f\u00fcr Familien immer schwieriger machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.760", 
   "children": [], 
   "end": "1962.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum lehnen wir diesen Antrag trotzdem ab? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.880", 
   "children": [], 
   "end": "1970.480", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grund ist zum einen die fehlende Finanzierung und zum anderen das fehlende Gesamtkonzept. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.480", 
   "children": [], 
   "end": "1971.760", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.760", 
   "children": [], 
   "end": "1976.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einnahmen aus der Grunderwerbsteuer stehen allein den L\u00e4ndern zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.000", 
   "children": [], 
   "end": "1977.520", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diesem Antrag zustimmen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.520", 
   "children": [], 
   "end": "1979.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden die L\u00e4nder selbstverst\u00e4ndlich fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.840", 
   "children": [], 
   "end": "1983.920", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund die entstehenden Ausf\u00e4lle \u00fcbernimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.920", 
   "children": [], 
   "end": "1986.920", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie in Ihrem Antrag auch selbst erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.920", 
   "children": [], 
   "end": "1988.400", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie fordern ja auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.400", 
   "children": [], 
   "end": "1992.880", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze beim Bund-L\u00e4nder-Finanz\u00adausgleich zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.880", 
   "children": [], 
   "end": "1997.160", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wiederum setzt eine intensive Auseinandersetzung mit den L\u00e4ndern voraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.160", 
   "children": [], 
   "end": "2004.160", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns mit den L\u00e4ndern dar\u00fcber unterhalten und k\u00f6nnen hier keine Alleing\u00e4nge machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.160", 
   "children": [], 
   "end": "2005.440", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.440", 
   "children": [], 
   "end": "2009.480", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen solchen Antrag vorher mit den L\u00e4ndern intensiv zu besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.480", 
   "children": [], 
   "end": "2013.000", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber noch viel ausschlaggebender ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.000", 
   "children": [], 
   "end": "2017.440", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Freibetrag alleine hilft nat\u00fcrlich nicht viel weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.440", 
   "children": [], 
   "end": "2023.360", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da macht Ihr Antrag von gestern zum B\u00fcrokratieabbau beim Wohnungsbau schon mehr Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.360", 
   "children": [], 
   "end": "2024.520", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.520", 
   "children": [], 
   "end": "2026.880", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Gesamtkonzept; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.880", 
   "children": [], 
   "end": "2028.920", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das liegt heute hier nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.920", 
   "children": [], 
   "end": "2030.120", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind viele Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.120", 
   "children": [], 
   "end": "2035.920", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neben der Grunderwerbsteuer den Erwerb von Wohneigentum sukzessive immer teurer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.920", 
   "children": [], 
   "end": "2038.280", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einige Beispiele nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.280", 
   "children": [], 
   "end": "2042.920", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Erwerb von Eigentum in den letzten Jahren immer teurer gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.920", 
   "children": [], 
   "end": "2046.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir richtigerweise vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.600", 
   "children": [], 
   "end": "2052.400", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Fl\u00e4chenversiegelung einschr\u00e4nken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.400", 
   "children": [], 
   "end": "2054.440", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bedeutet das nat\u00fcrlich im Umkehrschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.440", 
   "children": [], 
   "end": "2056.480", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weniger Bauland zur Verf\u00fcgung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.480", 
   "children": [], 
   "end": "2060.800", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weniger Bauland auf dem Markt bedeutet automatisch h\u00f6here Preise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.800", 
   "children": [], 
   "end": "2064.640", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Baukosten selbst sind rasant gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.640", 
   "children": [], 
   "end": "2068.400", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wegen der niedrigen Kapitalmarktzinsen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.400", 
   "children": [], 
   "end": "2068.920", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.920", 
   "children": [], 
   "end": "2073.320", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte einen Einfluss auf die Steigerung bei den Baukosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.320", 
   "children": [], 
   "end": "2076.840", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vieles von dem ist eben auch von der Politik veranlasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.840", 
   "children": [], 
   "end": "2080.000", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da brauchen wir keine Krokodilstr\u00e4nen zu vergie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.000", 
   "children": [], 
   "end": "2084.560", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr haben wir teilweise selbst zur Kostensteigerung beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.560", 
   "children": [], 
   "end": "2088.720", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beste Beispiel findet sich in meinem Heimatland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.720", 
   "children": [], 
   "end": "2097.960", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dortige gr\u00fcn-rote Landesregierung der letzten Legislaturperiode hat als erste Amtshandlung die Anhebung der Grunderwerbsteuer um 40\u00a0Prozent beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.960", 
   "children": [], 
   "end": "2100.240", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach hat man die Landesbauordnung ge\u00e4ndert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.240", 
   "children": [], 
   "end": "2106.320", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wettergesch\u00fctzte Luxusunterstellpl\u00e4tze f\u00fcr Fahrr\u00e4der wurden gezwungenerma\u00dfen ebenso eingef\u00fchrt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.320", 
   "children": [], 
   "end": "2107.720", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Fassadenbegr\u00fcnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.720", 
   "children": [], 
   "end": "2108.320", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dachbegr\u00fcnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.320", 
   "children": [], 
   "end": "2110.160", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn kein Vorgarten vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.160", 
   "children": [], 
   "end": "2111.400", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.400", 
   "children": [], 
   "end": "2112.440", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir gef\u00e4llt das auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.440", 
   "children": [], 
   "end": "2114.600", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist eben auch teuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.600", 
   "children": [], 
   "end": "2115.960", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.960", 
   "children": [], 
   "end": "2127.360", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die versch\u00e4rften Regelungen bei der Energieeinsparverordnung f\u00fchren zu erh\u00f6hten Baukosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.360", 
   "children": [], 
   "end": "2129.680", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir einmal \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.680", 
   "children": [], 
   "end": "2130.840", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es wirklich notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.840", 
   "children": [], 
   "end": "2133.680", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere H\u00e4user einpacken und d\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.680", 
   "children": [], 
   "end": "2136.320", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es nicht mehr geht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.320", 
   "children": [], 
   "end": "2138.120", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.120", 
   "children": [], 
   "end": "2147.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einer immer k\u00fcrzeren technischen Lebensdauer der Bauteile hier keinen nachhaltigen Fortschritt bei den Geb\u00e4uden erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.440", 
   "children": [], 
   "end": "2149.080", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.080", 
   "children": [], 
   "end": "2150.920", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das D\u00e4mmmaterial herkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.920", 
   "children": [], 
   "end": "2154.600", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es produziert und sp\u00e4ter entsorgt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.600", 
   "children": [], 
   "end": "2158.000", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das spielt bei vielen \u00dcberlegungen bisher \u00fcberhaupt keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.000", 
   "children": [], 
   "end": "2160.680", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir auch hierbei nachhaltiger denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.680", 
   "children": [], 
   "end": "2162.640", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.640", 
   "children": [], 
   "end": "2163.480", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie blinken mich an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.480", 
   "children": [], 
   "end": "2165.880", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der zarte Hinweis darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.880", 
   "children": [], 
   "end": "2167.160", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zum Ende kommen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.160", 
   "children": [], 
   "end": "2167.800", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.800", 
   "children": [], 
   "end": "2168.960", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sofort aufh\u00f6ren sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.960", 
   "children": [], 
   "end": "2168.961", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.961", 
   "children": [], 
   "end": "2170.640", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass Sie jetzt noch zwei S\u00e4tze haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.640", 
   "children": [], 
   "end": "2171.000", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gutting."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.000", 
   "children": [], 
   "end": "2173.360", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt gibt es auch einen Mangel an Eigenkapital. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.360", 
   "children": [], 
   "end": "2174.960", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir ja vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.960", 
   "children": [], 
   "end": "2178.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Baukindergeld einf\u00fchren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.480", 
   "children": [], 
   "end": "2180.800", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.800", 
   "children": [], 
   "end": "2187.880", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Eigenkapitalbildung durch die Wohnungsbaupr\u00e4mie bei den Bausparkassen verbessern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.880", 
   "children": [], 
   "end": "2189.440", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht n\u00e4mlich keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.440", 
   "children": [], 
   "end": "2194.720", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bauen auf der einen Seite immer weiter zu verteuern und es auf der anderen Seite wieder zu subventionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.720", 
   "children": [], 
   "end": "2196.280", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich nicht klug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.280", 
   "children": [], 
   "end": "2199.280", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Grunderwerbsteuer ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.280", 
   "children": [], 
   "end": "2201.320", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auch dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.320", 
   "children": [], 
   "end": "2203.520", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das Thema \u201eShare Deals\u201c regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.520", 
   "children": [], 
   "end": "2204.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am besten w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.600", 
   "children": [], 
   "end": "2207.040", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grunderwerbsteuer massiv zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.040", 
   "children": [], 
   "end": "2213.880", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt nachgewiesenerma\u00dfen zu einem R\u00fcckgang der Share Deals und damit auch zu einer Steigerung der Einnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.880", 
   "children": [], 
   "end": "2214.960", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.960", 
   "children": [], 
   "end": "2216.560", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.560", 
   "children": [], 
   "end": "2220.960", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns hier doch gemeinsam nach einer L\u00f6sung suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.960", 
   "children": [], 
   "end": "2222.720", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren wir mit dem St\u00fcckwerk auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.720", 
   "children": [], 
   "end": "2224.280", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns nicht tagt\u00e4glich eine neue Idee entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.280", 
   "children": [], 
   "end": "2226.600", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lassen Sie uns ein Gesamtpaket schn\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.600", 
   "children": [], 
   "end": "2232.720", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir f\u00fcr eine nachhaltige Erh\u00f6hung der Eigentumsquote in unserem Land sorgen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.720", 
   "children": [], 
   "end": "2234.040", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gutting, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.040", 
   "children": [], 
   "end": "2234.680", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.680", 
   "children": [], 
   "end": "2235.720", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie geschickt gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.720", 
   "children": [], 
   "end": "2237.520", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus zehn Sekunden wurde eine Minute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.520", 
   "children": [], 
   "end": "2239.840", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war wirklich beachtlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.840", 
   "children": [], 
   "end": "2240.640", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Blinken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.640", 
   "children": [], 
   "end": "2242.000", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.000", 
   "children": [], 
   "end": "2242.560", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.560", 
   "children": [], 
   "end": "2245.240", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf Ihre Zeit achten und zum Schluss kommen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.240", 
   "children": [], 
   "end": "2246.720", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Zeit zu Ende ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.720", 
   "children": [], 
   "end": "2247.880", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "melde ich mich dann schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.880", 
   "children": [], 
   "end": "2249.240", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Sorge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.240", 
   "children": [], 
   "end": "2261.360", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort der fraktionslosen Abgeordneten Dr.\u00a0Frauke Petry."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.360", 
   "children": [], 
   "end": "2262.640", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.640", 
   "children": [], 
   "end": "2264.280", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.280", 
   "children": [], 
   "end": "2266.040", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns nicht dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.040", 
   "children": [], 
   "end": "2267.840", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bauen nicht teurer werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.840", 
   "children": [], 
   "end": "2269.920", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lassen Sie uns dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.920", 
   "children": [], 
   "end": "2272.560", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Bauen endlich wieder billiger werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.560", 
   "children": [], 
   "end": "2273.000", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.000", 
   "children": [], 
   "end": "2273.520", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.520", 
   "children": [], 
   "end": "2276.880", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Grunde Vertreter fast aller Fraktionen der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.880", 
   "children": [], 
   "end": "2281.560", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abschaffung der Grunderwerbsteuer ein Teil der L\u00f6sung des Problems sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.560", 
   "children": [], 
   "end": "2283.120", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.120", 
   "children": [], 
   "end": "2286.040", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die niedrigen Zinsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.040", 
   "children": [], 
   "end": "2288.600", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir nicht dauerhaft hoffen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.600", 
   "children": [], 
   "end": "2292.160", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Zunahme des Erwerbs von Wohneigentum gef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.160", 
   "children": [], 
   "end": "2293.240", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns dar\u00fcber einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.240", 
   "children": [], 
   "end": "2294.600", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht von Dauer sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.600", 
   "children": [], 
   "end": "2298.480", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der FDP ist insofern grunds\u00e4tzlich eine gute Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.480", 
   "children": [], 
   "end": "2300.960", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist leider nicht zu Ende gedacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.960", 
   "children": [], 
   "end": "2304.000", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumente daf\u00fcr sind bereits vorgetragen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.000", 
   "children": [], 
   "end": "2305.520", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorschlag ist zu kompliziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.520", 
   "children": [], 
   "end": "2307.560", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich kein Angebot daf\u00fcr machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.560", 
   "children": [], 
   "end": "2313.160", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er vern\u00fcnftig und kosteneffizient umgesetzt werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.160", 
   "children": [], 
   "end": "2317.840", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den linken Teil des Hauses habe ich einen Hinweis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.840", 
   "children": [], 
   "end": "2319.480", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute nicht \u00fcber Mieter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.480", 
   "children": [], 
   "end": "2321.600", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Interessen von Mietern sind selbstverst\u00e4ndlich auch wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.600", 
   "children": [], 
   "end": "2323.200", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sind wir uns einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.200", 
   "children": [], 
   "end": "2324.280", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da es auch Mietern hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.280", 
   "children": [], 
   "end": "2327.240", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es mehr privates Wohneigentum in Deutschland gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.240", 
   "children": [], 
   "end": "2329.480", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist damit auch Ihrer Klientel geholfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.480", 
   "children": [], 
   "end": "2334.200", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss man Mieter und Eigent\u00fcmer nicht permanent gegeneinander ausspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.200", 
   "children": [], 
   "end": "2336.520", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zur GroKo und zu den Share Deals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.520", 
   "children": [], 
   "end": "2338.240", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch Sie einhellig beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.240", 
   "children": [], 
   "end": "2338.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.680", 
   "children": [], 
   "end": "2340.520", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eigentlich in der Regierung ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.520", 
   "children": [], 
   "end": "2344.640", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie h\u00e4tten es doch bei der Verhandlung Ihres Koalitionsvertrages in der Hand gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.640", 
   "children": [], 
   "end": "2346.520", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Praxis der Share Deals zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.520", 
   "children": [], 
   "end": "2347.800", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beklagen Sie sie also nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.800", 
   "children": [], 
   "end": "2348.680", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.680", 
   "children": [], 
   "end": "2350.240", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gehen wir einen Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.240", 
   "children": [], 
   "end": "2352.920", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem Die blaue\u00a0Partei wohl mutiger ist als andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.920", 
   "children": [], 
   "end": "2353.240", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.240", 
   "children": [], 
   "end": "2356.520", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Grunderwerbsteuer in der Tat komplett abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.520", 
   "children": [], 
   "end": "2359.080", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch Ihr Verwaltungsproblem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.080", 
   "children": [], 
   "end": "2359.600", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.600", 
   "children": [], 
   "end": "2360.680", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einen Schlag l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.680", 
   "children": [], 
   "end": "2362.640", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen wir noch einen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.640", 
   "children": [], 
   "end": "2363.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.760", 
   "children": [], 
   "end": "2368.120", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich bei der FDP-Fraktion wie auch bei allen anderen Fraktionen leider vermisse: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.120", 
   "children": [], 
   "end": "2374.240", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Packen wir gemeinsam auch die Folgen einer regellosen W\u00e4hrungspolitik in der Europ\u00e4ischen Union an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.240", 
   "children": [], 
   "end": "2374.520", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.520", 
   "children": [], 
   "end": "2375.280", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.280", 
   "children": [], 
   "end": "2376.200", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.200", 
   "children": [], 
   "end": "2380.360", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass B\u00fcrger nachhaltig sparen und Eigentum aufbauen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.360", 
   "children": [], 
   "end": "2383.840", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne lohnt eine weitere gemeinsame Arbeit an dem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.840", 
   "children": [], 
   "end": "2385.400", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Ziel haben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.400", 
   "children": [], 
   "end": "2386.840", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuern abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.840", 
   "children": [], 
   "end": "2389.480", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Steuern weiter aufzubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.480", 
   "children": [], 
   "end": "2390.160", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.160", 
   "children": [], 
   "end": "2390.280", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.280", 
   "children": [], 
   "end": "2391.280", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Petry.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.280", 
   "children": [], 
   "end": "2397.080", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD die Kollegin Cansel Kiziltepe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.080", 
   "children": [], 
   "end": "2405.240", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.240", 
   "children": [], 
   "end": "2409.720", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.720", 
   "children": [], 
   "end": "2417.600", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP mischt die wohnungspolitische Debatte in dieser Plenarwoche gleich mit zwei Antr\u00e4gen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.600", 
   "children": [], 
   "end": "2421.840", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte der Anschein erweckt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.840", 
   "children": [], 
   "end": "2427.760", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP plane eine wohnungspolitische Wende f\u00fcr die breite Bev\u00f6lkerung in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.760", 
   "children": [], 
   "end": "2430.280", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist ein Trugschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.280", 
   "children": [], 
   "end": "2431.400", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.400", 
   "children": [], 
   "end": "2433.120", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland wird es immer schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.120", 
   "children": [], 
   "end": "2434.960", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlbaren Wohnraum zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.960", 
   "children": [], 
   "end": "2436.480", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Berlin sind die Immobilienpreise im letzten Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.480", 
   "children": [], 
   "end": "2437.040", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur in einem Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.040", 
   "children": [], 
   "end": "2438.720", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 20\u00a0Prozent gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.720", 
   "children": [], 
   "end": "2443.240", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von den Mietpreissteigerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.240", 
   "children": [], 
   "end": "2445.320", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei \u00fcber 60\u00a0Prozent liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.320", 
   "children": [], 
   "end": "2450.000", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keiner anderen Stadt weltweit war der Preisanstieg so gro\u00df wie in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.000", 
   "children": [], 
   "end": "2451.200", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.200", 
   "children": [], 
   "end": "2457.400", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnchen und Frankfurt geh\u00f6ren zu den zehn St\u00e4dten mit den am schnellsten steigenden Preisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.400", 
   "children": [], 
   "end": "2460.400", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Unist\u00e4dte geh\u00f6ren auch dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.400", 
   "children": [], 
   "end": "2466.600", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sind \u00fcber 20\u00a0000\u00a0Menschen letztes Wochenende auf die Stra\u00dfen gegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.600", 
   "children": [], 
   "end": "2471.360", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen den Mietenwahnsinn und die soziale Verdr\u00e4ngung zu protestieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.360", 
   "children": [], 
   "end": "2472.120", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.120", 
   "children": [], 
   "end": "2477.520", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.520", 
   "children": [], 
   "end": "2479.440", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was f\u00e4llt der FDP ein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.440", 
   "children": [], 
   "end": "2481.520", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der FDP f\u00e4llt nichts Besseres ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.520", 
   "children": [], 
   "end": "2484.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.920", 
   "children": [], 
   "end": "2485.760", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.760", 
   "children": [], 
   "end": "2488.200", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erwerb einer eigenen Immobilie kommt heutzutage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.200", 
   "children": [], 
   "end": "2489.680", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit oder ohne Freibetrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.680", 
   "children": [], 
   "end": "2493.640", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur f\u00fcr einen sehr kleinen Bev\u00f6lkerungsteil infrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.640", 
   "children": [], 
   "end": "2495.320", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht im l\u00e4ndlichen Raum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.320", 
   "children": [], 
   "end": "2498.600", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht jedoch vor allem um die Menschen in Ballungszentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.600", 
   "children": [], 
   "end": "2501.760", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist traditionell eine Mieternation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.760", 
   "children": [], 
   "end": "2504.360", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei Ihnen offenkundig nicht angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.360", 
   "children": [], 
   "end": "2505.760", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Aufkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.760", 
   "children": [], 
   "end": "2506.960", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.960", 
   "children": [], 
   "end": "2510.280", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen bezahlbarer Wohnraum besonders knapp ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.280", 
   "children": [], 
   "end": "2512.480", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Mieterquote besonders hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.480", 
   "children": [], 
   "end": "2516.320", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Berlin wohnen 86\u00a0Prozent der Menschen zur Miete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.320", 
   "children": [], 
   "end": "2517.800", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankfurt 80\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.800", 
   "children": [], 
   "end": "2519.360", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in M\u00fcnchen 79\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.360", 
   "children": [], 
   "end": "2521.320", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Hamburg 76\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.320", 
   "children": [], 
   "end": "2525.160", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD wollen deshalb eine wohnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.160", 
   "children": [], 
   "end": "2526.720", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mieterpolitische Wende"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.720", 
   "children": [], 
   "end": "2533.000", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben dementsprechend auch im Koalitionsvertrag Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr bezahlbaren Wohnraum durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.000", 
   "children": [], 
   "end": "2533.560", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.560", 
   "children": [], 
   "end": "2537.480", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den kommenden Jahren 1,5\u00a0Millionen Wohnungen gebaut werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.480", 
   "children": [], 
   "end": "2543.720", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr werden wir den L\u00e4ndern in den kommenden zwei Jahren zweckgebunden 2\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.720", 
   "children": [], 
   "end": "2548.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden eine Enquete-Kommission \u201eNachhaltige Baulandmobilisierung und Bodenpolitik\u201c einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.600", 
   "children": [], 
   "end": "2555.280", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Missbrauch bei der Grunderwerbsteuer durch Share Deals effektiv und rechtssicher beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.280", 
   "children": [], 
   "end": "2557.760", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht auch so im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.760", 
   "children": [], 
   "end": "2558.280", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.280", 
   "children": [], 
   "end": "2562.200", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder brauchen das Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.200", 
   "children": [], 
   "end": "2566.880", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer schafft ein neues Loch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.880", 
   "children": [], 
   "end": "2570.520", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematische Ausnahmen gibt es genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.520", 
   "children": [], 
   "end": "2575.920", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir insbesondere bei den Share Deals so schnell wie m\u00f6glich zum Zuge kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.920", 
   "children": [], 
   "end": "2579.000", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu gibt es bereits eine Arbeitsgruppe der L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.000", 
   "children": [], 
   "end": "2583.600", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zur Sommerpause werden hier Vorschl\u00e4ge gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.600", 
   "children": [], 
   "end": "2584.640", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man verhindern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.640", 
   "children": [], 
   "end": "2587.720", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grunderwerbsteuer systematisch umgangen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.720", 
   "children": [], 
   "end": "2589.560", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.560", 
   "children": [], 
   "end": "2597.160", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sony Center am Potsdamer Platz wurde im letzten Herbst im Rahmen eines Share Deals f\u00fcr 1,1\u00a0Milliarden Euro verkauft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.160", 
   "children": [], 
   "end": "2603.600", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Land Berlin sind dadurch 66\u00a0Millionen Euro an Steuereinnahmen verloren gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.600", 
   "children": [], 
   "end": "2604.840", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.840", 
   "children": [], 
   "end": "2606.240", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dieses Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.240", 
   "children": [], 
   "end": "2610.080", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr bezahlbaren und sozialen Wohnraum zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.080", 
   "children": [], 
   "end": "2611.440", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen wir nicht verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.440", 
   "children": [], 
   "end": "2612.120", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.120", 
   "children": [], 
   "end": "2620.600", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus den Reihen der Freien Demokraten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.600", 
   "children": [], 
   "end": "2624.720", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.720", 
   "children": [], 
   "end": "2625.720", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.720", 
   "children": [], 
   "end": "2627.920", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen gerade die Gelder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.920", 
   "children": [], 
   "end": "2629.160", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das freut mich nat\u00fcrlich sehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.160", 
   "children": [], 
   "end": "2630.240", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.240", 
   "children": [], 
   "end": "2633.120", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da brauchen Sie noch mehr Geld und wollen dort noch mehr Geld ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.120", 
   "children": [], 
   "end": "2634.360", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.360", 
   "children": [], 
   "end": "2643.560", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gerade nach der F\u00f6deralismusreform und nach dem Ende der Zweckbindung der Gelder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau augenscheinlich viele sozialdemokratisch gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.560", 
   "children": [], 
   "end": "2644.760", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Geld nicht einmal aussch\u00fctten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.760", 
   "children": [], 
   "end": "2647.360", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in ihren Landeshaushalten an anderen Stellen versickern lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.360", 
   "children": [], 
   "end": "2648.440", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.440", 
   "children": [], 
   "end": "2651.680", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das Finanzministerium sozialdemokratisch gef\u00fchrt ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.680", 
   "children": [], 
   "end": "2653.480", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle das in Mecklenburg-Vorpommern fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.480", 
   "children": [], 
   "end": "2655.720", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das in Berlin zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.720", 
   "children": [], 
   "end": "2656.320", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.320", 
   "children": [], 
   "end": "2659.400", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund den L\u00e4ndern seit Jahren f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \u00fcberweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.400", 
   "children": [], 
   "end": "2660.440", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.440", 
   "children": [], 
   "end": "2661.840", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie Verantwortung tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.840", 
   "children": [], 
   "end": "2663.800", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider daf\u00fcr nicht eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.800", 
   "children": [], 
   "end": "2668.920", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung teilweise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.920", 
   "children": [], 
   "end": "2672.840", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeszuschuss f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau l\u00e4uft 2019 aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.840", 
   "children": [], 
   "end": "2673.960", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.960", 
   "children": [], 
   "end": "2678.280", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die entsprechende Regelung im Grundgesetz verl\u00e4ngert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.280", 
   "children": [], 
   "end": "2681.880", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das im Rahmen des L\u00e4nderfinanzausgleichs einfach nicht ber\u00fccksichtigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.880", 
   "children": [], 
   "end": "2684.880", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine Grundgesetz\u00e4nderung dazu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.880", 
   "children": [], 
   "end": "2689.280", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden den L\u00e4ndern zweckgebunden 2\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.280", 
   "children": [], 
   "end": "2690.280", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.280", 
   "children": [], 
   "end": "2692.240", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.240", 
   "children": [], 
   "end": "2700.240", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden also insbesondere den Missbrauch von Share Deals beenden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.240", 
   "children": [], 
   "end": "2707.280", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir irgendetwas bei der Grunderwerbsteuer unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.280", 
   "children": [], 
   "end": "2709.240", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls wir hier nicht zuerst handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.240", 
   "children": [], 
   "end": "2710.720", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "droht die Grunderwerbsteuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.720", 
   "children": [], 
   "end": "2711.800", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.800", 
   "children": [], 
   "end": "2717.240", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eine weitere Ausnahme zu einem Schweizer K\u00e4se zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.240", 
   "children": [], 
   "end": "2717.920", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.920", 
   "children": [], 
   "end": "2719.240", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.240", 
   "children": [], 
   "end": "2721.600", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde auch zu Einnahmeausf\u00e4llen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.600", 
   "children": [], 
   "end": "2723.640", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die L\u00e4nder sich nicht leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.640", 
   "children": [], 
   "end": "2725.360", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Studie des IW in K\u00f6ln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.360", 
   "children": [], 
   "end": "2726.640", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufzeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.640", 
   "children": [], 
   "end": "2730.400", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuereinnahmen aus der Grunderwerbsteuer um die H\u00e4lfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.400", 
   "children": [], 
   "end": "2732.920", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also um fast 6\u00a0Milliarden Euro pro Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.920", 
   "children": [], 
   "end": "2735.000", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niedriger ausfallen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.000", 
   "children": [], 
   "end": "2735.880", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.880", 
   "children": [], 
   "end": "2737.520", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.520", 
   "children": [], 
   "end": "2739.600", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist eine Mieternation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.600", 
   "children": [], 
   "end": "2741.360", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.360", 
   "children": [], 
   "end": "2744.800", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bezahlbaren Wohnraum schaffen und die Spekulationen beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.800", 
   "children": [], 
   "end": "2748.760", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu leistet der FDP-Antrag leider keinen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.760", 
   "children": [], 
   "end": "2750.440", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht \u00e4ndert sich das in Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.440", 
   "children": [], 
   "end": "2751.240", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.240", 
   "children": [], 
   "end": "2753.640", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.640", 
   "children": [], 
   "end": "2755.440", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.440", 
   "children": [], 
   "end": "2761.160", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letztem Redner zu diesem Tagesordnungspunkt erteile ich dem Kollegen Sebastian Brehm f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.160", 
   "children": [], 
   "end": "2766.120", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.120", 
   "children": [], 
   "end": "2769.320", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.320", 
   "children": [], 
   "end": "2773.360", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie den Film \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.360", 
   "children": [], 
   "end": "2778.600", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hauptdarsteller Bill Murray spielt darin einen egozentrischen Wetteransager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.600", 
   "children": [], 
   "end": "2783.080", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in einer Zeitschleife festsitzt und immer wieder denselben Tag erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.080", 
   "children": [], 
   "end": "2787.800", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Sitzungswoche bekommen wir nun einen Antrag der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.800", 
   "children": [], 
   "end": "2788.720", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der suggerieren soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.720", 
   "children": [], 
   "end": "2795.240", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese FDP die einzige wirtschaftspolitische Kraft und der einzige wirtschaftspolitische Motor unseres Landes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.240", 
   "children": [], 
   "end": "2802.360", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Sitzungswoche handeln Sie nach demselben Strickmuster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.360", 
   "children": [], 
   "end": "2805.920", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein plakativer Vorschlag zu einem Teilaspekt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.920", 
   "children": [], 
   "end": "2810.160", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Finanzierung und ohne Differenzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.160", 
   "children": [], 
   "end": "2812.800", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen lieber locker-flockige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.800", 
   "children": [], 
   "end": "2813.960", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie formulieren Sie es?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.960", 
   "children": [], 
   "end": "2815.880", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Serviceopposition anstatt harte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.880", 
   "children": [], 
   "end": "2816.720", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstrengende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.720", 
   "children": [], 
   "end": "2818.480", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "differenzierte Regierungsarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.480", 
   "children": [], 
   "end": "2821.640", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spare mir an dieser Stelle die Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.640", 
   "children": [], 
   "end": "2826.960", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Chance auf Regierungsverantwortung gehabt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.960", 
   "children": [], 
   "end": "2828.720", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spare mir auch die Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.720", 
   "children": [], 
   "end": "2831.600", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich der Verantwortung entzogen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.600", 
   "children": [], 
   "end": "2833.920", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie uns auf die Inhalte zu sprechen kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.920", 
   "children": [], 
   "end": "2837.320", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig und unstrittig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.320", 
   "children": [], 
   "end": "2843.240", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grunderwerbsteuer bei der Finanzierung des Familieneigenheims eine wesentliche Kostenbelastung darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.240", 
   "children": [], 
   "end": "2847.280", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Familien haben gerade einmal genug Eigenkapital, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.280", 
   "children": [], 
   "end": "2851.160", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Erwerbsnebenkosten wie die Notarkosten und die Grunderwerbsteuer zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.160", 
   "children": [], 
   "end": "2852.960", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sind wir uns alle einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.960", 
   "children": [], 
   "end": "2855.240", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einig sind wir uns \u00fcbrigens auch in dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.240", 
   "children": [], 
   "end": "2858.160", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Eigent\u00fcmernation Deutschland brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.160", 
   "children": [], 
   "end": "2862.800", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sollten uns auch einig dar\u00fcber sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.800", 
   "children": [], 
   "end": "2867.280", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Bem\u00fchungen vor allen Dingen auf Familien mit Kindern richten sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.280", 
   "children": [], 
   "end": "2870.160", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tragen die Verantwortung in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.160", 
   "children": [], 
   "end": "2872.120", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder sind unsere Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.120", 
   "children": [], 
   "end": "2874.440", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen setzen wir den Fokus auf Familien mit Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.440", 
   "children": [], 
   "end": "2877.760", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ist auch richtig und notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.760", 
   "children": [], 
   "end": "2882.480", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fokussierung erreichen Sie mit Ihrem Antrag nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.480", 
   "children": [], 
   "end": "2886.440", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag lassen Sie auch wesentliche Finanzierungsfragen au\u00dfer Acht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.440", 
   "children": [], 
   "end": "2888.560", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Gutting hat es schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.560", 
   "children": [], 
   "end": "2892.160", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrden erhebliche Mehrbelastungen auf den Bund zukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.160", 
   "children": [], 
   "end": "2897.320", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesamtaufkommen betrug im Jahr\u00a02017\u00a0 13\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.320", 
   "children": [], 
   "end": "2900.400", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Einf\u00fchrung des Freibetrages k\u00e4me es zu erheblichen Belastungen f\u00fcr den Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.400", 
   "children": [], 
   "end": "2901.800", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dieser nat\u00fcrlich an die L\u00e4nder zahlen m\u00fcsste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.800", 
   "children": [], 
   "end": "2906.320", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen beschriebene M\u00f6glichkeit der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.320", 
   "children": [], 
   "end": "2909.440", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies einfach im Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich zu regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.440", 
   "children": [], 
   "end": "2911.160", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig undifferenziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.160", 
   "children": [], 
   "end": "2914.240", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re eine reine Belastung des Bundeshaushalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.240", 
   "children": [], 
   "end": "2918.840", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es k\u00e4me zu erheblichen Fehlentwicklungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.840", 
   "children": [], 
   "end": "2924.040", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrde zeitnah die Einf\u00fchrung wichtiger Eigentumsf\u00f6rderma\u00dfnahmen verhindert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.040", 
   "children": [], 
   "end": "2925.240", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eBaukindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.240", 
   "children": [], 
   "end": "2927.040", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit einer Eigenkapitalf\u00f6rderung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.040", 
   "children": [], 
   "end": "2931.840", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde es erschweren oder g\u00e4nzlich aufgrund der Belastungen verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.840", 
   "children": [], 
   "end": "2934.080", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.080", 
   "children": [], 
   "end": "2936.280", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir an die Grunderwerbsteuer gehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.280", 
   "children": [], 
   "end": "2938.280", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns in der Zielsetzung einig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.280", 
   "children": [], 
   "end": "2943.920", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen abgearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.920", 
   "children": [], 
   "end": "2947.400", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die wichtige und richtige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.400", 
   "children": [], 
   "end": "2950.400", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Gutachten geschrieben wird oder nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.400", 
   "children": [], 
   "end": "2955.560", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einf\u00fchrung des Baukindergeldes und die F\u00f6rderung von Eigenkapitalma\u00dfnahmen in diesem Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.560", 
   "children": [], 
   "end": "2961.040", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Erh\u00f6hung von Kindergeld und Kinderfreibetrag f\u00fcr Familien im n\u00e4chsten Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.040", 
   "children": [], 
   "end": "2967.840", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich eine Neuregelung des Grundsteuergesetzes mit dem Ziel der Aufkommensneutralit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.840", 
   "children": [], 
   "end": "2973.120", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir brauchen eine schnellere Verf\u00fcgbarkeit von Grundst\u00fccken durch ein Planungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.120", 
   "children": [], 
   "end": "2974.040", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Baubeschleunigungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.040", 
   "children": [], 
   "end": "2977.080", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Ma\u00dfnahmen stehen im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.080", 
   "children": [], 
   "end": "2977.840", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.840", 
   "children": [], 
   "end": "2981.880", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus den Reihen der FDP-Fraktion? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.880", 
   "children": [], 
   "end": "2983.320", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde Ihre Redezeit verl\u00e4ngern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.320", 
   "children": [], 
   "end": "2984.080", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.080", 
   "children": [], 
   "end": "2987.800", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gerade gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.800", 
   "children": [], 
   "end": "2988.440", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.440", 
   "children": [], 
   "end": "2991.040", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber jetzt ist Herr Brehm hier am Werk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.040", 
   "children": [], 
   "end": "2992.080", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Brehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.080", 
   "children": [], 
   "end": "2994.040", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade zu Recht festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.040", 
   "children": [], 
   "end": "3000.480", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erwerbsnebenkosten ein gro\u00dfes Problem sind und Sie das mit Ihrem Baukindergeld besser l\u00f6sen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.480", 
   "children": [], 
   "end": "3002.840", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Kinderkomponente dabei w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.840", 
   "children": [], 
   "end": "3003.560", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.560", 
   "children": [], 
   "end": "3005.600", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erwerbsnebenkosten werden zu Beginn f\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.600", 
   "children": [], 
   "end": "3008.040", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich wenn man das Objekt erwirbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.040", 
   "children": [], 
   "end": "3011.800", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und werden meist von einem Teil des Eigenkapitals beglichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.800", 
   "children": [], 
   "end": "3012.800", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie mit Ihrem Baukindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.800", 
   "children": [], 
   "end": "3015.240", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie \u00fcber viele Jahre aussch\u00fctten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.240", 
   "children": [], 
   "end": "3017.120", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Problem ernsthaft l\u00f6sen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.120", 
   "children": [], 
   "end": "3018.280", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Baukindergeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.280", 
   "children": [], 
   "end": "3021.480", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie \u00fcber Jahre verteilt ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.480", 
   "children": [], 
   "end": "3022.440", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen Sie es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.440", 
   "children": [], 
   "end": "3024.640", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erwerbsnebenkosten zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.640", 
   "children": [], 
   "end": "3027.160", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Kauf eines Objektes entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.160", 
   "children": [], 
   "end": "3027.960", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schafft man nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.960", 
   "children": [], 
   "end": "3031.960", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man die Grunderwerbsteuer absenkt oder einen Freibetrag schafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.960", 
   "children": [], 
   "end": "3033.000", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Sie das erkl\u00e4ren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.000", 
   "children": [], 
   "end": "3034.080", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten Sie ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.080", 
   "children": [], 
   "end": "3036.000", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der Vorschlag zum Baukindergeld kommt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.000", 
   "children": [], 
   "end": "3037.320", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Ma\u00dfnahmen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.320", 
   "children": [], 
   "end": "3041.040", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mithilfe des Baukindergelds die Eigenkapitalbildung zu beg\u00fcnstigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.040", 
   "children": [], 
   "end": "3045.400", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit vorrangiger Tilgung eigenkapitalersetzender Darlehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.400", 
   "children": [], 
   "end": "3049.360", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger und wichtiger Vorschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.360", 
   "children": [], 
   "end": "3050.320", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.320", 
   "children": [], 
   "end": "3051.920", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Vorschlag kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.920", 
   "children": [], 
   "end": "3054.120", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam dar\u00fcber diskutieren und auch abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.120", 
   "children": [], 
   "end": "3056.840", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es zu einer Entlastung kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.840", 
   "children": [], 
   "end": "3058.640", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ziel sind wir uns ja einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.640", 
   "children": [], 
   "end": "3062.720", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr uns ist der Ansatz der Grunderwerbsteuer zu hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.720", 
   "children": [], 
   "end": "3064.920", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir hier eine Reform machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.920", 
   "children": [], 
   "end": "3071.280", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen doch zuerst die jungen Familien unterst\u00fctzen und jene Ma\u00dfnahmen abarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.280", 
   "children": [], 
   "end": "3073.240", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Koalition unstrittig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.240", 
   "children": [], 
   "end": "3075.400", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann gehen wir an die Grunderwerbsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.400", 
   "children": [], 
   "end": "3078.360", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorschlag ist \u00fcberhaupt nicht finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.360", 
   "children": [], 
   "end": "3081.960", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Finanzierung greifen wir aber in den Bundeshaushalt ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.960", 
   "children": [], 
   "end": "3084.320", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir die Ma\u00dfnahme jetzt nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.320", 
   "children": [], 
   "end": "3085.880", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von Ihnen vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.880", 
   "children": [], 
   "end": "3087.400", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.400", 
   "children": [], 
   "end": "3091.920", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir am Ende der ganzen Ma\u00dfnahmen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.920", 
   "children": [], 
   "end": "3092.520", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich beschrieben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.520", 
   "children": [], 
   "end": "3096.040", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir mit den L\u00e4ndern verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.040", 
   "children": [], 
   "end": "3097.840", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Olav Gutting hat es gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.840", 
   "children": [], 
   "end": "3101.240", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dann in Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.240", 
   "children": [], 
   "end": "3109.760", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit auch sie an den Kosten der Senkung der Grunderwerbsteuer beteiligt werden und nicht alles zulasten des Bundes geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.760", 
   "children": [], 
   "end": "3111.720", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Schritt werden wir gemeinsam vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.720", 
   "children": [], 
   "end": "3113.280", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Sie herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.280", 
   "children": [], 
   "end": "3114.960", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam dar\u00fcber zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.960", 
   "children": [], 
   "end": "3115.600", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.600", 
   "children": [], 
   "end": "3115.960", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.960", 
   "children": [], 
   "end": "3117.920", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brehm.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.920", 
   "children": [], 
   "end": "3120.520", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Hinweis an den Kollegen Michelbach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.520", 
   "children": [], 
   "end": "3124.320", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war zwar derselbe Fragesteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.320", 
   "children": [], 
   "end": "3126.000", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein anderer Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.000", 
   "children": [], 
   "end": "3127.720", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb war es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.720", 
   "children": [], 
   "end": "3129.520", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine weitere Frage gestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.520", 
   "children": [], 
   "end": "3131.040", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.040", 
   "children": [], 
   "end": "3132.160", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das auch bemerkt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.160", 
   "children": [], 
   "end": "3134.120", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.120", 
   "children": [], 
   "end": "3142.120", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1696 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.120", 
   "children": [], 
   "end": "3143.840", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.840", 
   "children": [], 
   "end": "3144.480", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.480", 
   "children": [], 
   "end": "3146.000", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.000", 
   "children": [], 
   "end": "3148.960", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich ru fe die Tagesordnungspunkte\u00a020\u00a0a und 20\u00a0b auf:"
   ]
  }
 ]
}