{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage in Mali ist wirklich beunruhigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben im Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Instabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorher vor allem im Norden vorherrschend war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so langsam auch nach Zentral-Mali \u00fcberspringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der UNHCR hat letzten Dienstag einen Bericht ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem beschrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gerade in der Region Mopti in Zentral-Mali\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ungef\u00e4hr zwischen Gao und Bamako\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gewalt zwischen verschiedenen Volksgruppen weiter eskaliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat Dutzende Tote gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3\u00a0000\u00a0Menschen sind in Richtung Burkina Faso geflohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Region sind im Moment dschihadistische Prediger unterwegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Volk aufhetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht zum Beispiel der Gruppe der Peul die Gruppe der Dogon gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Prinzip den Nomaden die eher sesshaften Bauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nat\u00fcrlich sind alle gegen die internationalen Gruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bilden sich immer neue Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Teil nur ihr Dorf verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil nur um fruchtbares Ackerland k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sich zum Teil eben auch dschihadistischen Gruppen wie dem \u201eIslamischen Staat\u201c oder al-Qaida im Maghreb anschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung wird nat\u00fcrlich bef\u00f6rdert durch die Armut und den Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Region herrschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung wird bef\u00f6rdert durch eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Recht und Ordnung zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Zentrum und im Norden Malis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Entwicklung wird bef\u00f6rdert durch malische Streitkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbst auch nicht f\u00fcr Sicherheit sorgen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie schlecht ausger\u00fcstet und schlecht ausgebildet sind und dementsprechend im Moment gerade in Zentral-Mali an R\u00fcckhalt verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir alles beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist die Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von alleine wird die Situation nicht besser werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir einen Beitrag leisten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir dem Land helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zurechtzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Hilfe und auch der deutsche Beitrag setzen genau an diesen Punkten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen vernetzten Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist Mali auch ein Schwerpunktland der Entwicklungshilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber nun einmal so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute speziell \u00fcber EUTM Mali diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Mission zur Ausbildung und zur Beratung der malischen Streitkr\u00e4fte leistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mission kommt immer besser ins Laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind im Moment 26 europ\u00e4ische L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daran beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0000 malische Soldaten wurden bereits ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schwerpunkt der Ausbildung verschiebt sich jetzt immer mehr vom einzelnen Soldaten hin zur Ausbildung der Ausbilder und zur Ausbildung von F\u00fchrungskr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Multiplikatoreffekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Mission erreichen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich gr\u00f6\u00dfer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mission wird auch mobiler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2016 zum ersten Mal das Einsatzgebiet auf weitere Teile Malis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also \u00fcber Koulikoro hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgeweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen jetzt den n\u00e4chsten Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Ausbildung auf die Grenzen von Mali und dann auch auf Standorte im Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Tschad und in Mauretanien ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich die Karte anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann springt sofort ins Auge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzen in der Region irgendwann einmal von irgendjemandem mit einem Lineal gezogen worden sind und dass sie in keiner Weise die Lebenswirklichkeit vor Ort widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit ist keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an dieser Grenze entscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit ist eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daran entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Region zusammenarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gemeinsam gegen Terrorismus und Islamismus vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Beteiligung an der Mission EUTM Mali unterst\u00fctzen wir die Zusammenarbeit in der G-5-Sahelregion weiter aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann diese Region selber nicht anhand von einzelnen Grenzverl\u00e4ufen beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur im Gesamten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich diese Ausweitung ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Mission n\u00e4chste Woche im Ausschuss intensiv beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aber jetzt schon in Aussicht stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Fraktion auch der weiteren Beteiligung an dieser Mission zustimmen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1597 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}