{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Felser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir kurz ein Wort zu Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Landwirte nicht in der Lage seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in englischer Sprache verfasste Texte zu verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten Ihr Bild von unserer Landwirtschaft und von den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in ihr t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberpr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles bestens ausgebildete M\u00e4nner und Frauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind keine Hinterw\u00e4ldler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mittelst\u00e4ndische Unternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie tats\u00e4chlich den richtigen Eindruck von unseren Landwirten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf Ihnen ganz herzlich zu Ihrem Amt gratulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie in einer Zeit antreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unsere landwirtschaftlichen Betriebe nicht einfach ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Betrieben geht es nicht gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ihnen nicht gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Auflagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Politik ihnen macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen h\u00e4ufig genug die Luft zum Atmen nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht ihnen nicht gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese Betriebe beim Grundwasserschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Luftreinhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Bek\u00e4mpfung von Multiresistenzen h\u00e4ufig genug pauschal die Probleme in die Schuhe geschoben bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eigentlich gesamtgesellschaftlich angehen m\u00fcssten und die \u00fcbrigens ohne das Zutun des Verbrauchers gar nicht gel\u00f6st werden k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem geht es ihnen nicht gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch in den letzten vier Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Klima f\u00fcr unsere landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland zus\u00e4tzlich verschlechtert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich appelliere an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in den kommenden vier Jahren unseren Landwirten bitte mit der Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcbertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.360", 
   "children": [], 
   "end": "93.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber eins m\u00fcssen wir uns n\u00e4mlich klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Kinder von Landwirten in der Schule oder in der Kita wegen des Berufes ihrer Eltern geh\u00e4nselt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn viele Verbraucher andere Standards fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen h\u00f6heren Preis f\u00fcr diese Standards zu bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn schlie\u00dflich sogenannte Aktivisten in St\u00e4lle einbrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hausfriedensbruch begehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetze ganz bewusst \u00fcberschreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Teile der Politik dies tolerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das massive gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden Sie daran messen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Probleme wegl\u00e4cheln zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob Sie sich tats\u00e4chlich mit R\u00fcckgrat und mit Haltung gegen die systematische Stigmatisierung unserer landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland zur Wehr setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von Storch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nur eine sehr kurze Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten nicht annehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bauern Hinterw\u00e4ldler seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie w\u00fcrden selbstverst\u00e4ndlich Englisch sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Englisch sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinterw\u00e4ldler sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegin von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glauben Sie bitte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Fall Angriff die beste Verteidigung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Kollege hat eben behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Papier aus Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in englischer Sprache verfasst wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Landwirten nicht verstanden werden k\u00f6nne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Behauptung ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Landwirte sind bestens ausgebildet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz der schwierigen Rahmenbedingungen machen die Betriebe in Deutschland weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig genug nicht wegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern trotz der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sich Menschen auf dem Land abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen von Verkehrsstr\u00f6men, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von digitaler Infrastruktur und obwohl die schulische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die medizinische Versorgung nicht so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie vielleicht sein k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihre Familien teilweise schon seit Jahrhunderten ihre H\u00f6fe bewirtschaften und sie insgeheim davon tr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre S\u00f6hne und T\u00f6chter in ihre eigenen Fu\u00dfstapfen treten und das weiterf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie selber aufgebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nicht irgendwelchen Organisationen da drau\u00dfen die Meinungshoheit \u00fcberlassen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zu einem Gesch\u00e4ftsmodell gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem schlechten Gewissen und h\u00e4ufig genug auch mit der Unwissenheit vieler Spenden einzusammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sie machen vor allem deshalb weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Verantwortung versp\u00fcren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihre Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Zukunft ihrer Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Fl\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft und Boden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich es ganz unumwunden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gro\u00dfen Respekt vor dem Verantwortungsbewusstsein und dem Durchhalteverm\u00f6gen unserer landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen ank\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden als Opposition immer dann den Finger in die Wunde legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einem falschen Zeitgeist hinterherlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie und Ihr Haus immer dann konstruktiv begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Eindruck haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie unsere mittelst\u00e4ndischen landwirtschaftlichen Betriebe f\u00fcr die Zukunft fit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Entb\u00fcrokratisierung f\u00f6rdern und unsinnige Vorgaben abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie technische Innovationen erm\u00f6glichen und die Digitalisierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich sehr gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Thema erw\u00e4hnt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.040", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im l\u00e4ndlichen Raum voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u00fcbrigens auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Erkenntnissen von Wissenschaft und Forschung in diesem Hohen Hause wieder mehr Raum geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt mit Halb- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Unwahrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das einige tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.640", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisches Kapital gewinnen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen appelliere ich an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.080", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird schwierig genug sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.280", 
   "children": [], 
   "end": "326.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich innerhalb des Kabinetts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.160", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Sie eingebunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Anwalt der landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Sie ihnen aufgrund ihrer besonderen Bedeutung schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.120", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Kollegin Amira Mohamed Ali das Wort."
   ]
  }
 ]
}