{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wort an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Schie\u00dfbefehl ausgegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die SED, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich heute Die Linke nennt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Partei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreibung und Ermordung von Christen in muslimischen Staaten findet seit Jahren eine ethnisch-religi\u00f6se S\u00e4uberung statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das christlich gepr\u00e4gte Europa schaut zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktionsmuster sind immer die gleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch nach islamistischen Anschl\u00e4gen in Deutschland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Trauer und Emp\u00f6rung folgen Appelle an das friedliche Miteinander der Kulturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die orientalischen Christen sich zu ihrem Glauben auch in Bedr\u00e4ngnis bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet in Europa eine Abkehr vom christlichen Glauben statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier in Deutschland werden Kreuze aus \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden abgeh\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die Oberhirten der beiden deutschen Amtskirchen haben in Jerusalem ihr Kreuz abgelegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch ein trauriges Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "87.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von den Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.480", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist meine erste Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz meiner ersten Rede lasse ich sie zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wusste nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihre erste Rede ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein \u00f6ffentliches Bewusstsein f\u00fcr das Schicksal der verfolgten Christen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkenne den Einsatz von Volker Kauder ausdr\u00fccklich an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen jedoch auch konkrete Ma\u00dfnahmen folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konferenzen reichen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bibel steht geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns Gutes tun an jedermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders aber an unseren Glaubensgenossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was tun wir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tut die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland will das Elend der Welt in Deutschland retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend reiche arabische Staaten jegliche Solidarit\u00e4t vermissen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt Deutschland Millionen von Muslimen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur scheinbar christlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit \u00fcbernehmen wir uns in unserer nationalen \u00dcberheblichkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und l\u00f6sen keine Probleme,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schaffen neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch hier Christen und Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie erst gestern in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Muslimen drangsaliert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die orientalischen Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Fluchtm\u00f6glichkeiten in der Region haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alleingelassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die v\u00f6lkerrechtswidrigen Interventionen der USA und ihrer Verb\u00fcndeten im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Libyen und aktuell in Syrien haben die L\u00e4nder erst recht destabilisiert und die Lage der Christen verschlimmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Bundesregierung auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich f\u00fcr einen Stopp der v\u00f6lkerrechtswidrigen Milit\u00e4rintervention gegen Syrien ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie die Waffenlieferungen aus Deutschland in L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Christen verfolgt werden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die T\u00fcrkei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich f\u00fcr Wirtschaftssanktionen gegen Verfolgerstaaten ein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es Ihre erste Rede ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an die Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte ist der Kollege Frank Heinrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}