{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2014 bedroht der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c die Welt mit islamistischem Terrorismus in einer bisher ungekannten Dimension. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt hat darauf auch in einer bisher beispiellosen Weise reagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einer Allianz von 71\u00a0Staaten und verschiedenen internationalen Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf geantwortet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antwort war von Anfang an nicht nur milit\u00e4risch angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beinhaltete auch die Stabilisierung von zur\u00fcckeroberten Gebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Austrocknen der Finanzstr\u00f6me des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Kommunikationsstrategie und den Umgang mit den sogenannten Foreign Fighters."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen heute feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest bisher war diese Antwort erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist weitgehend territorial besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat kaum noch Gebiete unter seiner Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem zusammenh\u00e4ngenden Kalifat kann keine Rede mehr sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommen auch kaum noch Foreign Fighters im Irak und in Syrien an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen den IS ist aber noch lange nicht gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich nur ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist heute zwar nicht mehr in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Landstriche und St\u00e4dte zu erobern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er verbreitet immer noch in gnadenloser Weise seinen Terror."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gerade im Internet auf einer der Seiten nachgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen die Terroranschl\u00e4ge immer aktuell aufgef\u00fchrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir bei 66\u00a0Terroranschl\u00e4gen des IS alleine im Jahr\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Irak und in Syrien und meistens mit Todesopfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese ver\u00e4nderte Bedrohungslage erfordert auch eine Ver\u00e4nderung in der Schwerpunktsetzung der Allianz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns bedeutet dies konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Teil unseres Beitrags mit diesem Mandat auslaufen lassen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf wurde in der Debatte schon hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Ausbildung der Peschmerga im Nordirak."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der Peschmerga gelungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserer Hilfe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserer Ausbildung und Ausr\u00fcstung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS milit\u00e4risch zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnte ihre Gebiete halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute hinter diesen Einsatz einen gr\u00fcnen Haken setzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie nur daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Debatten wir auch in diesem Saal gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir den Einsatz\u00a02014 begonnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er so gut ausgegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.800", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir wahrlich stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns jetzt darauf konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sichern und die zur\u00fcckeroberten Gebiete und den Irak weiter zu stabilisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt neben vielen Ma\u00dfnahmen der Entwicklungszusammenarbeit auch eine Unterst\u00fctzung der Ausbildung der irakischen Sicherheitskr\u00e4fte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese sind in der Zukunft gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wiedererstarken des IS zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sicherheit im Irak auch dar\u00fcber hinaus zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nicht mehr nur den Nordirak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ganze Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend weiten wir unser Einsatzgebiet auch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen heute nun einmal nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Situation im Irak in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher k\u00f6nnen wir auch nicht voraussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo unsere Soldaten tats\u00e4chlich zum Einsatz kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie beispielsweise leisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4higkeitsaufbau insbesondere im Bereich der Kampfmittelr\u00e4umung und der Entsch\u00e4rfung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist heute nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in vier Monaten und in acht Monaten Bomben entsch\u00e4rft werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher brauchen wir in diesem Mandat eine entsprechende Flexibilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist im Text auch enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns in der n\u00e4chsten Woche im Verteidigungsausschuss intensiv dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stabilisieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir der Bedrohung durch den \u201eIslamischen Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer noch vorhanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegnen k\u00f6nnen und wie wir die Menschen im Irak auch im Kampf gegen den IS weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne freue ich mich auf die Beratungen und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache\u00a019/1093 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}