{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage nach bezahlbarem Wohnraum ist eine Frage von gro\u00dfer gesellschaftlicher Bedeutung und Dringlichkeit und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Probleme nicht l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von einer gro\u00dfen gesellschaftlichen Sprengkraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnen ist eine der sozialen Fragen des 21.\u00a0Jahrhunderts geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnen muss f\u00fcr alle bezahlbar sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat sich gro\u00dfe Ziele gesteckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den n\u00e4chsten Jahren sollen 1,5\u00a0Millionen neue Wohnungen entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden wir vor allem das Angebot an bezahlbarem Wohnraum erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage nach bezahlbarem Wohnraum besch\u00e4ftigt in Ballungsgebieten l\u00e4ngst die besserverdienende Mittelschicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ltere Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich in einer viel zu gro\u00dfen Wohnung leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch von einem alten Mietvertrag profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen sich einen Umzug in eine kleinere Wohnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Platz zu schaffen f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr Wohnfl\u00e4che ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht mehr leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen daher so schnell wie m\u00f6glich eine Wohnraumoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden hier im Bund Verantwortung \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Herausforderung gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen anzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den sozialen Wohnungsbau fortsetzen und ausbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei z\u00e4hle ich auch auf Ihre Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir dies mit einer Grundgesetz\u00e4nderung schnell hinbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist viel zu dr\u00e4ngend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass wir parlamentarische Streitigkeiten auf dem R\u00fccken der Mieterinnen und Mieter austragen d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Milliarden Euro investieren wir zus\u00e4tzlich in den sozialen Wohnungsbau,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut angelegtes Geld; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur zus\u00e4tzliche Wohnungen entlasten den Wohnungsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch der private Wohnungsbau dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir mit einer steuerlichen F\u00f6rderung und auch mit dem Baukindergeld ankurbeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Ziele erreichen wir nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mehr bezahlbares Bauland mobilisieren und Spekulationen mit vorhandenen Baufl\u00e4chen eind\u00e4mmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bauland ist ein knappes Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und steigende Bodenpreise treiben die Baukosten in die H\u00f6he. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der neuen Koalition werden wir L\u00e4ndern und Kommunen k\u00fcnftig bundeseigene Grundst\u00fccke f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung g\u00fcnstiger zur Verf\u00fcgung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die h\u00f6chsten Einnahmen durch Verk\u00e4ufe bringen nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Staat im Anschluss f\u00fcr immer mehr Menschen immer h\u00f6heres Wohngeld zahlen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen sich Wohnen \u00fcberhaupt noch leisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig geht es uns aber auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mieterinnen und Mieter vor explodierenden Mieten zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse und die Absenkung der Modernisierungsumlage werden hier helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr deren Verankerung im Koalitionsvertrag hat die SPD besonders gek\u00e4mpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dem Koalitionsvertrag unter anderem die \u00dcberschrift geben \u201eEin neuer Zusammenhalt f\u00fcr unser Land\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es um noch mehr als Wohnungsneubau und Schutz vor Verdr\u00e4ngung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es uns um die Gestaltung von St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunen und Quartieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Stadtzentren bunt und vielf\u00e4ltig bleiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Land und in den Metropolen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den immensen Druck aus den Ballungszentren herausnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und auch kleinere St\u00e4dte langfristig lebenswert bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Mittel f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm \u201eSoziale Stadt\u201c und f\u00fcr die anderen St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramme in der letzten Legislaturperiode verdoppelt haben und diese Programme nun auf dem gleichen Niveau fortf\u00fchren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch die nicht ganz so reichen St\u00e4dte und Kommunen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast die H\u00e4lfte der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung flie\u00dft in l\u00e4ndliche Regionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre sozialen Brennpunkte k\u00fcmmern und Chancen zur Teilhabe schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon viel \u00fcber das neue Heimatministerium diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten es als Chance begreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heimat ist der Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir uns aufgehoben f\u00fchlen und gut leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Schulen und Busse gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo \u00f6ffentliche Daseinsf\u00fcrsorge und schnelles Internet funktionieren und wo es \u00f6ffentliche Begegnungsorte wie Schwimmb\u00e4der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Theater und Sportvereine gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag bietet die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch sozialen Wohnungsbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes einen Beitrag f\u00fcr einen \u201eneuen Zusammenhalt f\u00fcr unser Land\u201c zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus ergibt sich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufgabenheft f\u00fcr das neue Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Umsetzung wir Punkt f\u00fcr Punkt hier im Bundestag intensiv begleiten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich auf eine gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Daniel F\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}