{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erstaunlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das best\u00e4tigt mir die gesamte Debatte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen drau\u00dfen das h\u00f6ren k\u00f6nnen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gang durch die Hierarchieebenen hat nicht nur Ihr R\u00fcckgrat gequ\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Ihnen auch Ihren Realit\u00e4tsbezug genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Fahimi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie gestern eigentlich geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gesagt habe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier gerade einen Durchschnittverdiener mit einem Jahreseinkommen in H\u00f6he von 34\u00a0000\u00a0Euro angef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie bei der Sozialdemokratie \u00fcberhaupt noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Herr oder diese Dame mit dem 1,3-Fachen schon Spitzenverdiener ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie eigentlich gar nicht mehr im Fokus haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4rt das vielleicht Ihre hundsmiserablen Ergebnisse? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wahrscheinlich so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betreiben hier eine Traumabew\u00e4ltigung der Koalitionsverhandlungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme gleich dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubw\u00fcrdigkeit k\u00f6nnen Sie hier mit Ihrer Begr\u00fcndung und Ihrer juristischen Ahnungslosigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterstelle ich Ihnen nach der gestrigen Diskussion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht an den Tag legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Ihnen das gleich beweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Gutting von der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch nichts anderes als Klientelpolitik und die finanzielle Erf\u00fcllung der Wahlversprechen der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Frau Merkel Kanzlerin bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrer eigenen Auffassung hat das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch schon lange nichts mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir aber zu den Fakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte Ihnen gestern sehr gut angestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Antrag zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier sehr verschwurbelte Argumente gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Fahimi hat sogar ein Argument gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich gleich noch einmal ins Feld f\u00fchren werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist das so? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im Jahre\u00a02011 haben wir sozusagen den Break-even-Point der Finanzierung erreicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Budget des Solidarpakts\u00a0II und die Einnahmen aus dem Soli hielten sich mit 12,8\u00a0Milliarden zu 12,7\u00a0Milliarden Euro in etwa die Waage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im Jahr\u00a02012 kam der Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem der Soli mehr Geld in die Bundeskassen gesp\u00fclt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als f\u00fcr die Kosten gebraucht wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.640", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie aus dem Korb\u00a0I kennen und die bis 2019 festgelegt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren zu dem Zeitpunkt durch die Einnahmen schon deutlich \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege hat den Korb\u00a0II genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Korb will ich hier gar nicht anf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Klartext: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2012 ist der Soli ein Etikettenschwindel der besonderen Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da der Bund seit diesem Zeitpunkt mehr Geld aus dem Soli einnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er f\u00fcr den Solidarpakt aufwendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir nun aber zu den Einnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind im letzten Jahr 17,45\u00a0Milliarden Euro gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss dabei auch Folgendes ber\u00fccksichtigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt noch hinzu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die FDP irrlichtert\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche Staat erwirtschaftete im vergangenen Jahr einen Haushalts\u00fcberschuss in H\u00f6he von 38,4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat erzielte im Jahr\u00a02016 einen \u00dcberschuss in H\u00f6he von 24 Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat erzielte im Jahr\u00a02015 einen \u00dcberschuss in H\u00f6he von 19\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re jetzt mit den \u00dcbersch\u00fcssen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese drei Zahlen belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00dcberschuss schon \u00fcber den Spitzeneinnahmen des letzten Jahres in H\u00f6he von 17,45\u00a0Milliarden Euro lag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Ihr sogenanntes liberales Herz hier pochen h\u00f6rten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie gestern unserem Antrag auf sofortige Abschaffung zustimmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit h\u00e4tten Sie sich f\u00fcr ein Mittel zur strukturellen Haushaltssanierung in diesem Hause entschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlkampfversprechen umzusetzen und Klientelpolitik zu betreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keines Ihrer Argumente zieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dann tats\u00e4chlich juristische Argumente angef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Kollege Herbrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten den Zusammenhang herstellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit haben Sie es auch unterbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zuzustimmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Soli habe tats\u00e4chlich etwas mit dem Ende des Solidarpakts\u00a0II zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Legaldefinition von Steuern nicht kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich Ihnen gerne Nachhilfe geben und von der Seite der Bundesregierung zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0aktuell sind das rund 17,45\u00a0Milliarden Euro pro Jahr\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flie\u00dfen ausschlie\u00dflich dem Bund zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u201eSoli\u201c wird unbefristet erhoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat es das Bundesverfassungsgericht entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erhebung oder \u00c4nderung des Soli bedarf daher nicht der Zustimmung des Bundesrates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0das wissen Sie\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keine zweckgebundene Steuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag sind entgegen der weit verbreiteten Annahme"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0offensichtlich auch bei Ihnen von der FDP\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa f\u00fcr den Ausbau der Infrastruktur\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Argument daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns gestern nicht zu folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt recht deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um billige Scharm\u00fctzel und Ihre Traumabew\u00e4ltigung mit der CDU und den Gr\u00fcnen zu betreiben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechendes aufgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unserem Antrag nicht zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "290.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entlarvt eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betrachten sich zwar als Innovationspartei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht war aber der andere Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einfach zu faul waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.480", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas Neues zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie heute hier einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie kennen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es stand 2013 schon in Ihrem sogenannten B\u00fcrgerprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie bei den Bundestagswahlen ja glorreich auf die Nase gesegelt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "325.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also lieber in der F\u00f6deralismuskommission eine grundlegende \u00c4nderung des L\u00e4nderfinanzausgleichs herbeif\u00fchren sowie versteckte Steuern abbauen und entsprechend den Solidarit\u00e4tszuschlag heute abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen nach wie vor unserem Antrag beispringen und Ihren Antrag \u00e4ndern und umformulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnten Sie tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie etwas gelernt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00e4ren Sie glaubw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "340.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten Sie heute tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr die Steuerzahler erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem stimme ich Ihnen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.360", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Ihre Klientel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.200", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auch da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den KMUs w\u00fcrde es helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Solidarit\u00e4tszuschlag heute abgeschafft w\u00fcrde und nicht erst in 2019 oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.920", 
   "children": [], 
   "end": "357.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Regierung es will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.640", 
   "children": [], 
   "end": "359.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in 2021."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.200", 
   "children": [], 
   "end": "359.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind hehre Versprechungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten wir einmal ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fl\u00fcchtlingskrise oder andere au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastung wieder dazwischenkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie hier erneut Realit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.960", 
   "children": [], 
   "end": "368.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vollzugsverweigerung betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.560", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass der Soli vielleicht noch in 2025 besteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke Dr.\u00a0Gesine L\u00f6tzsch."
   ]
  }
 ]
}