{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.041", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.041", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in unserem Land haben ein Anrecht auf saubere und gesunde Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "3.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.120", 
   "children": [], 
   "end": "3.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr arbeiten wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "5.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die \u00dcberpr\u00fcfung der europaweit geltenden NO x -Werte der richtige Weg ist und ob die Europ\u00e4ische Union mit 28\u00a0Mitgliedstaaten dies \u00fcberhaupt \u00e4ndern wird bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.880", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dies \u00fcberhaupt durchsetzbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns lieber den Weg in eine Mobilit\u00e4t der Zukunft gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "6.401", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem hohen Gesundheitsschutz f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.401", 
   "children": [], 
   "end": "6.402", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das ist das einzige richtige Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.402", 
   "children": [], 
   "end": "6.403", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.403", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich in der Europapolitik auskennen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcssten Sie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr eine \u00c4nderung der Grenzwerte die EU-Kommission einen Vorschlag f\u00fcr die \u00c4nderung der Luftqualit\u00e4tsrichtlinie vorlegen m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen wird die Kommission diesen Vorschlag zur Aufweichung der Grenzwerte sicher nie vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zum anderen w\u00fcrde sich dann ein langwieriges Gesetzgebungsverfahren zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Rat anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann Jahre dauern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis dahin ist Deutschland l\u00e4ngst verklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Automobilindustrie w\u00e4re im internationalen Wettbewerb um Umwelttechnologien abgeh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht ernsthaft Ihr Vorschlag f\u00fcr die Zukunft sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen einen anderen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar den Weg einer modernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zukunftsgerichteten Mobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist uns Folgendes besonders wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen generelle Fahrverbote vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.241", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir wollen all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.241", 
   "children": [], 
   "end": "17.242", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden und in gutem Glauben einen Diesel gekauft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.242", 
   "children": [], 
   "end": "17.243", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit generellen Fahrverboten bestrafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.243", 
   "children": [], 
   "end": "17.244", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.244", 
   "children": [], 
   "end": "17.245", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.245", 
   "children": [], 
   "end": "17.246", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde das heute gerne ausnahmsweise zu Ende f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.246", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann sich ja sp\u00e4ter zu einer Kurzintervention melden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine blaue Plakette l\u00f6st die Probleme nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schafft durch die Verlagerung der Emissionen neue Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir die blaue Plakette ganz klar ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mobilit\u00e4t wird sich in den n\u00e4chsten Jahren grundlegend ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage als Klimapolitikerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch aus klimapolitischen Gr\u00fcnden notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das internationale Klimaabkommen und unser eigener Klimaschutzplan\u00a02050 geben den Weg vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es auch im Koalitionsvertrag von CDU/CSU und SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran k\u00f6nnen Sie von der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie den menschengemachten Klimawandel im 21.\u00a0Jahrhundert noch immer leugnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Sektoren werden einen Beitrag leisten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Verkehrssektor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das birgt Chancen f\u00fcr die Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Entwicklung von Umweltinnovationen werden wir auf dem Markt punkten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es nicht tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir abgeh\u00e4ngt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden sogar Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Aspekt d\u00fcrfen wir bei der ganzen Diskussion nicht vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine moderne Mobilit\u00e4t: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weiterentwicklung der Wasserstoff- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Brennstoffzellentechnologie oder die Verlagerung des Pendelverkehrs auf die Schiene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wird derzeit ein umfassendes B\u00fcndel aus Anreizen und konkreten Ma\u00dfnahmen umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis Ende des Jahres werden 5,3\u00a0Millionen Diesel-Pkw der Schadstoffklassen Euro\u00a05 und Euro\u00a06 umger\u00fcstet mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NO x -Emissionen dieser Autos um 25 bis 30\u00a0Prozent zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird der t\u00e4gliche Verkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Busse des \u00d6PNV oder Taxis in den St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter elektrifiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst in der letzten Woche hat Verkehrsminister Scheuer einen F\u00f6rderbescheid \u00fcber 2,4\u00a0Millionen Euro f\u00fcr elektrifizierte Polizeiautos in Niedersachsen \u00fcberreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.201", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Digitalisierung der kommunalen Verkehrssysteme wird gef\u00f6rdert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.201", 
   "children": [], 
   "end": "60.202", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso die Nachr\u00fcstung von Bussen im \u00d6PNV mit Abgasnachbehandlungssystemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.202", 
   "children": [], 
   "end": "60.203", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht doch viel mehr Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.203", 
   "children": [], 
   "end": "60.204", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Busse des \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.204", 
   "children": [], 
   "end": "60.205", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taxen und Polizeiautos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.205", 
   "children": [], 
   "end": "60.206", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den ganzen Tag in den Innenst\u00e4dten unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.206", 
   "children": [], 
   "end": "60.207", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "emissionsarm zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.207", 
   "children": [], 
   "end": "60.208", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt einer Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.208", 
   "children": [], 
   "end": "60.209", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zweimal im Jahr in die Innenstadt f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.209", 
   "children": [], 
   "end": "60.210", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einfahrt mit ihrem Diesel zu verbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.210", 
   "children": [], 
   "end": "60.211", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit noch nicht genug: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.211", 
   "children": [], 
   "end": "60.212", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrsminister Scheuer hat k\u00fcrzlich angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.212", 
   "children": [], 
   "end": "60.213", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elektro-Lkws von der Maut f\u00fcr Bundesstra\u00dfen und Autobahnen zu befreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.213", 
   "children": [], 
   "end": "60.214", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein weiteres Signal f\u00fcr eine moderne Mobilit\u00e4t in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.214", 
   "children": [], 
   "end": "60.215", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend schauen wir uns einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.215", 
   "children": [], 
   "end": "60.216", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir eigentlich stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.216", 
   "children": [], 
   "end": "60.217", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 haben noch 90 deutsche St\u00e4dte den Grenzwert \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.217", 
   "children": [], 
   "end": "60.218", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind es 66\u00a0St\u00e4dte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.218", 
   "children": [], 
   "end": "60.219", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfe Mehrheit dieser St\u00e4dte \u00fcberschreitet die Grenzwerte nur noch geringf\u00fcgig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.219", 
   "children": [], 
   "end": "60.220", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.220", 
   "children": [], 
   "end": "60.221", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem richtigen Weg und k\u00f6nnen es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.221", 
   "children": [], 
   "end": "60.222", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das EU-Recht einzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.222", 
   "children": [], 
   "end": "60.223", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne \u00dcberpr\u00fcfung der Grenzwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.223", 
   "children": [], 
   "end": "60.224", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 1990 bis 2015 war ein R\u00fcckgang der NO x -Emissionen um rund 60\u00a0Prozent zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.224", 
   "children": [], 
   "end": "60.225", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es erst einmal anzuerkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.225", 
   "children": [], 
   "end": "60.226", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir entscheiden uns daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.226", 
   "children": [], 
   "end": "60.227", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Weg in die Mobilit\u00e4t der Zukunft zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.227", 
   "children": [], 
   "end": "60.228", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Gesundheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.228", 
   "children": [], 
   "end": "60.229", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einklang mit ihren Interessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.229", 
   "children": [], 
   "end": "60.230", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der der Dieselfahrer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.230", 
   "children": [], 
   "end": "60.231", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Klima und f\u00fcr die Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.231", 
   "children": [], 
   "end": "60.232", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Innovationen sicherlich profitieren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.232", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.281", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.281", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Weisgerber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das dreimal nicht gemacht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Dr.\u00a0Spaniel."
   ]
  }
 ]
}