{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "0.002", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.002", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Springer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss es ganz kurz sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Trend zur nationalen Selbstverachtung entdecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich Ihnen aufgrund der F\u00fclle der \u00c4u\u00dferungen zu unserem Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unserem Staatsverst\u00e4ndnis und auch zur Bundeswehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere Ihren Kollegen Jan Nolte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch beobachte bei der Bundeswehr einen Trend zur Verweichlichung\u201c\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich bei der AfD beobachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Trend zum Verlust von Anstand und W\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Atalanta-Einsatz in Somalia dauert nun schon zehn Jahre an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit diesem Jahr konzentrieren wir uns nach dem Auslaufen der Ausbildungsmission in Somalia auf den Einsatz zur See. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen vor Ort haben sich in dieser Zeit gewandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere humanit\u00e4ren und milit\u00e4rischen Interventionen folglich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sich in diesen zehn Jahren aber nicht ver\u00e4ndert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Sinnhaftigkeit dieses Einsatzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Beurteilung dieses Einsatzes geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich Milit\u00e4reins\u00e4tze grunds\u00e4tzlich ablehne oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr z\u00e4hlen Fakten und Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6\u00a0Millionen Menschen in Somalia sind unmittelbar auf Lebensmittellieferungen aus \u00dcbersee angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Atalanta-Einsatz konnten wir bis heute \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Schiffsladungen mit \u00fcber 1,7\u00a0Millionen\u00a0Tonnen Nahrungsmitteln nach Somalia bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Atalanta w\u00fcrden die Menschen dort verhungern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Vertreter in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00fcrden wieder argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich einmal die Ursachen dieser Krise bek\u00e4mpfen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten viel humanit\u00e4re Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst im letzten Jahr hat der ehemalige Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel vor Ort weitere 70\u00a0Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zugesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursachen kann man aber nur bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man vor Ort stabile Rahmenbedingungen f\u00fcr die Menschen und unsere Helferinnen und Helfer sicherstellen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine humanit\u00e4re Hilfe ohne die notwendige milit\u00e4rische Absicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Sie das verstehen wollen oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndert an dieser Tatsache nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mittelpunkt von Atalanta steht die Bek\u00e4mpfung der Ursachen dieser humanit\u00e4ren Krise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bek\u00e4mpfen die Piraterie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Piraterie ist Ursache und Folge dieser Krise zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist dabei ziemlich erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will kurz auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Linken eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schiffe der Mission ATALANTA haben in den 4\u00a0Jahren ihres Einsatzes nur sehr wenige Piratenschiffe vor der somalischen K\u00fcste aufgebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 waren es 2, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 waren es 0, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 war es 1, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 waren es 6. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie bei diesem Antrag weglassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 waren es 174, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 waren es 176, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2012 waren es 35, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013 waren es 7. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta zeigt Wirkung und ist erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verl\u00e4ngerung von Atalanta unter neuen Rahmenbedingungen und seit 2016 auch mit reduzierter Truppenst\u00e4rke ist auch aus Gr\u00fcnden der Sicherheit und der Stabilit\u00e4t vor Ort erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemessen und geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Atalanta ist nicht nur aus humanit\u00e4ren und sicherheitspolitischen Aspekten richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch aus geostrategischen Gr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch gut daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Zusammenhang mit einem anderen Milit\u00e4reinsatz ein fr\u00fcherer Bundespr\u00e4sident f\u00fcr seine Aussage kritisiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass milit\u00e4rische Eins\u00e4tze notwendig sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um beispielsweise auch freie Handelswege zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geh\u00f6rt zur Aufrichtigkeit in dieser Debatte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle nicht zu verhehlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns um die Sicherheitslage vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Menschen vor Ort durch humanit\u00e4re und milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben auch deutsche und europ\u00e4ische Wirtschaftsinteressen im Blick; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur sichere Handelswege sorgen f\u00fcr fairen und freien Welthandel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stand und steht auch im Wei\u00dfbuch der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland wie viele andere L\u00e4nder in hohem Ma\u00dfe von einer gesicherten Rohstoffzufuhr und sicheren Transportwegen im globalen Ma\u00dfstab abh\u00e4ngig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Golf von Aden ist einer der wichtigsten Handelswege \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich quasi um den Highway der europ\u00e4ischen und deutschen Wirtschaft nach Afrika und Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 20\u00a0000\u00a0Schiffe sind auf diese Seewegverbindung angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 90\u00a0Prozent des Handels zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika und Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir als Deutschland auch ein wirtschaftliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein geostrategisches Interesse an sicheren Seewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu dient Atalanta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist nur ehrlich und transparent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Letztes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atalanta ist ein europ\u00e4isches Projekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "18\u00a0Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber hinaus Partner wie Serbien und Montenegro beteiligen sich an dieser Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir als Deutschland Teil eines erfolgreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "global agierenden Europas sein wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir in der Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz fortzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU-Fraktion unterst\u00fctzen den Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christian Sauter f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}