{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mit einer kurzen Bemerkung zur gestrigen Sitzung anfangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat sich der Kollege Brinkhaus von der CDU \u00fcber eine zugegebenerma\u00dfen etwas missverst\u00e4ndliche Bemerkung von Herrn Hampel zur Materiallage der Bundeswehr emp\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich mal in den richtigen Kontext stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser einen Bemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen doch Jahre bundeswehrfeindlicher Politik der CDU gegen\u00fcber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren Ihre Sparma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu den heutigen Ersatzteilengp\u00e4ssen gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist die Aussetzung der Wehrpflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu dem heutigen massiven Personalmangel der Bundeswehr gef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die CDU die Bundeswehr attraktiver machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann fallen ihr als Erstes Flatscreens und Stehlampen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Soldaten ihre Plattentr\u00e4ger selbst kaufen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und Ihre Partei messen Worten offenbar in jeder Hinsicht eine zu hohe Bedeutung bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir von Ihnen endlich Taten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt aber zum Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung von Terrorismus und Waffenschmuggel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz von B\u00fcndnispartnern und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit der Operation Sophia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eind\u00e4mmung irregul\u00e4rer Migration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Auftrag von Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das klingt ja erst mal auch vern\u00fcnftig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel kann aber unter den momentanen Rahmenbedingungen gar nicht erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mandate m\u00fcssen anhand ihrer Einsatzrealit\u00e4t bewertet werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind die Kosten von Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was ist der Nutzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mai\u00a02017 konnte die Bundeswehr vor Libyen tats\u00e4chlich Waffen beschlagnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollte es aber bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieser Fund fand auf einem kleinen Motorboot statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sicherlich nicht nach Europa h\u00e4tte gelangen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Bek\u00e4mpfung von Waffenschmuggel allein l\u00e4sst sich der Sea-Guardian-Einsatz nicht rechtfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Nutzen steht eine lange Liste negativer Effekte gegen\u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Beginn der Operation Sophia wurden 36\u00a0000\u00a0Migranten nach Europa gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Seerecht schreibt uns das nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Seenot gerettet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen in einer angemessenen Zeit an einen sicheren Ort gebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der muss nicht in Europa liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern k\u00f6nnte auch in Tunesien oder \u00c4gypten sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin existieren ja mit beiden L\u00e4ndern Abkommen zur leichteren R\u00fcckf\u00fchrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Bundesregierung daher auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieser Einsatz weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich die M\u00f6glichkeit zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mittelmeer aufgegriffene Migranten nach Afrika zur\u00fcckzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bringen hier sonst ein Mandat auf den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das das Gegenteil von dem erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sein Auftrag ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer angesichts der un\u00fcbersichtlichen Migrationslage weitere Menschen nach Europa bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bek\u00e4mpft damit auch nicht Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu uns zu importieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist kein Geheimnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge des Migrantenstroms der letzten Jahre auch viele Gef\u00e4hrder nach Deutschland eingewandert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Beh\u00f6rden sind mit der gro\u00dfen Menge der Zuwanderer jetzt schon \u00fcberfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird unsicherer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jahrelang eingezahlt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das Sozialsystem immer weniger zur\u00fcckgeben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will der neuen Bundesregierung gerne dabei helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden vom deutschen Volk abzuwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wird sich daher nicht am Bau einer Br\u00fccke nach Europa beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt man eigentlich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration eind\u00e4mmen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit dem Ziel Europa ins Boot setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Europa f\u00e4hrt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zielf\u00fchrender sind eine enge Zusammenarbeit mit Libyen und die Unterst\u00fctzung der dortigen Missionen der EU und der UN."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Graf Lambsdorff?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mitten in der Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass das hier gro\u00df aufgefallen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mandat Sea Guardian verlassen und \u00e4u\u00dfern gerade nur Ihre Kritik an der EU-Mission Sophia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage an Sie ganz konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.720", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie ein einziges Boot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Rahmen des Mandats Sea Guardian eingesetzt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "316.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Migranten tats\u00e4chlich nach Europa gebracht hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.480", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00f6chte ich Ihnen gerne antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sea Guardian dient als Kooperationsplattform f\u00fcr die Mission Sophia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einsatzgebiet beider Operationen ist das Mittelmeer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.000", 
   "children": [], 
   "end": "330.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich die Zahlen der IOM anschauen\u00a0\u2013\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.800", 
   "children": [], 
   "end": "335.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wollen Sie eine Antwort haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll ich antworten?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.560", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor der K\u00fcste Libyens wurden im Januar dieses Jahres etwa 2\u00a0000\u00a0Migranten gez\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "350.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Januar letzten Jahres waren es um die 500\u00a0Migranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.680", 
   "children": [], 
   "end": "352.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Migrationszahlen steigen also. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.760", 
   "children": [], 
   "end": "354.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist absolut m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.360", 
   "children": [], 
   "end": "359.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch im Rahmen der Operation Sea Guardian Menschen aus Seenot gerettet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.160", 
   "children": [], 
   "end": "360.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind uns doch sicherlich einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Personen aus Seenot retten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.480", 
   "children": [], 
   "end": "376.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal im Rahmen welcher Operation man vor Ort ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.600", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das im Rahmen der Operation Sea Guardian schon passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "383.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich Ihnen so genau gar nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.320", 
   "children": [], 
   "end": "388.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist dasselbe Einsatzgebiet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.880", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin unterscheidet sich die Politik der AfD zum Beispiel von der Politik der FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "395.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken in die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.080", 
   "children": [], 
   "end": "405.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP und die anderen Parteien reagieren erst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.720", 
   "children": [], 
   "end": "408.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Schaden entstanden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.320", 
   "children": [], 
   "end": "416.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fahre mit meiner Rede fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.560", 
   "children": [], 
   "end": "420.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Professionalisierung der libyischen K\u00fcstenwache vorantreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.040", 
   "children": [], 
   "end": "423.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auch keine Zusammenarbeit mit NGO-Schiffen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.480", 
   "children": [], 
   "end": "425.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem starken Verdacht stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.560", 
   "children": [], 
   "end": "433.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Schleppern zusammenzuarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.600", 
   "children": [], 
   "end": "437.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Entschlie\u00dfungsantrag ist die n\u00f6tige Kurskorrektur f\u00fcr Sea Guardian. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.960", 
   "children": [], 
   "end": "443.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese Kurskorrektur wird die AfD dieses Mandat nicht weiter unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.200", 
   "children": [], 
   "end": "452.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Christian Sauter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.680", 
   "children": [], 
   "end": "453.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}