{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Berufsbildungsbericht enth\u00e4lt viele gute Nachrichten f\u00fcr die jungen Menschen in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung bringt einerseits hervorragend ausgebildete Fachkr\u00e4fte hervor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese sind Basis f\u00fcr unseren Wohlstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in Zeiten von sehr hoher Jugendarbeitslosigkeit in vielen europ\u00e4ischen Staaten wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine solide Ausbildung ein T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr die sp\u00e4tere berufliche Laufbahn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die duale Ausbildung auch im 21.\u00a0Jahrhundert das Erfolgsmodell ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die berufliche Bildung muss auch ein lernendes System sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bestehen zweifelsohne einige Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir keinesfalls die Augen verschlie\u00dfen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns als CDU/CSU-Bundestagsfraktion und als Bildungspolitiker Herausforderung und Ansporn zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am heutigen Girls\u2019 Day macht mich beispielsweise die stetig sinkende Zahl von jungen Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine duale Berufsausbildung beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr nachdenklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen nehmen immer mehr junge Frauen ein Studium auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Trend m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenkundig liegt an dieser Stelle auch ein Attraktivit\u00e4tsproblem der beruflichen Bildung vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht selten \u00e4u\u00dfern junge Menschen die Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Hochschulabschluss w\u00fcrden sie sp\u00e4ter nicht genug verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferdem sei die Bezahlung gerade in der Ausbildung gering. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen finanziellen Sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ministerin hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir als Koalition auch mit der Verankerung einer Mindestausbildungsverg\u00fctung und Verbesserungen beim Aufstiegs-BAf\u00f6G Rechnung tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbildungsverordnungen f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auf der Arbeit vieles digital abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss dies auch vorher in der Ausbildung verankert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt aber auch voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ausbilderinnen und Ausbilder in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Neuerungen zu vermitteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere digitale Ausstattungsoffensive f\u00fcr berufliche Schulen ist dabei ein erster\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ein erster\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir uns aber nichts vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gesellschaftliche Ansehen des Bildungsabschlusses spielt eine gewichtige Rolle bei der Wahl des eigenen Bildungsweges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der h\u00f6heren Berufsbildung eine neue Bildungsmarke zu etablieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen gerade f\u00fcr Leistungsst\u00e4rkere neue Aufstiegschancen schaffen und auch aufzeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir das Rad nicht neu erfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in den L\u00e4ndern bereits viele gute Pilotprojekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir aufsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wort noch zum Thema Berufsorientierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diese muss systemisch ausgeweitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Schulen und alle Schularten sind gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade an den Gymnasien muss die Studien- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufsorientierung ausgewogen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir kein Entweder-oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Sowohl-als-auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berufsorientierung muss auch die vielf\u00e4ltigen Karriereperspektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das duale Ausbildungssystem bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "objektiv darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kooperationen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel zwischen Wirtschaft und Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt es nat\u00fcrlich zu intensivieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist eine attraktive berufliche Bildung \u00fcber den Arbeitsmarkt hinaus so enorm wichtig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne eine die jungen Menschen ansprechende berufliche Bildung ziehen diese aus den l\u00e4ndlichen Regionen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Jugend nur noch den Weg in die Stadt und weg vom Land kennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schadet nicht nur dem demografischen Gef\u00fcge der l\u00e4ndlichen Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "286.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es zerst\u00f6rt auch den sozialen Kitt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade l\u00e4ndliche Regionen ohne Hochschulstandorte sind auf den Erfolg unseres beruflichen Bildungssystems angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist unser System der beruflichen Ausbildung gleichzeitig Standortpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.800", 
   "children": [], 
   "end": "314.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb m\u00fcssen wir unsere Reformschritte in der beruflichen Bildung zum Erfolg f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.120", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "316.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Herausforderungen mit den richtigen Konzepten angehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.320", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie auch in unserem Koalitionsvertrag angelegt haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.760", 
   "children": [], 
   "end": "331.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird unser duales Ausbildungssystem auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen ein Erfolgsmodell sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns alle gemeinsam daran arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.840", 
   "children": [], 
   "end": "333.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.720", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in dieser Debatte hat nun der Kollege Dr.\u00a0Ernst Dieter Rossmann das Wort."
   ]
  }
 ]
}