{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine typische Ausgangsposition in diesem 19.\u00a0Deutschen Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00fcrzt sich auf alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die W\u00f6rter Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neigt zur Hysterie und zur Panikmache und ruft die gr\u00f6\u00dfte V\u00f6lkerwanderung aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es je gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieses Thema ein bisschen blau\u00e4ugig herangehen und die Augen hin und wieder vor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides ist fehl am Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich sage es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Matschie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 27.\u00a0Februar fand eine interparlamentarische Ausschusssitzung des Europ\u00e4ischen Parlamentes mit den Vertreterinnen und Vertretern der nationalen Parlamente statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Vertreter der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Hebner war dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Vertreter seiner Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen und auch die FDP haben mit Abwesenheit gegl\u00e4nzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen dieser Pakt so wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns war er das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelegenheit gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Positionen vor den Kolleginnen und Kollegen des Europ\u00e4ischen Parlaments und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch wichtiger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen der anderen nationalen Parlamente der Europ\u00e4ischen Union zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein weiterer Vertreter aus diesem Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Sitzung teilgenommen hat;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ansonsten h\u00e4tten wir das Feld Herrn Hebner mit \u00e4hnlichen \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er sie heute hier im Deutschen Bundestag von sich gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland nach wie vor ein verl\u00e4sslicher Partner bei der Regelung und Steuerung der internationalen Migration sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber auch von anderen L\u00e4ndern eine gr\u00f6\u00dfere Solidarit\u00e4t bei der \u00dcbernahme von Fl\u00fcchtlingen einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner war also dort und behauptet nun heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden den Bundestag entm\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem hier nicht dar\u00fcber beschlossen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrden deutsche Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an die UN abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie nur k\u00f6rperlich dort anwesend waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie an diesem Nachmittag in Br\u00fcssel eigentlich zugeh\u00f6rt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurde deutlich erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht um die Abgabe von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass im Gegenteil die nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte gewahrt werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich selbstverst\u00e4ndlich um einen rechtlich nicht bindenden Pakt handelt und die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte weiterhin gewahrt bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder haben Sie dort nicht zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es nicht gelesen oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das vermute ich leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen Ihre Behauptungen hier erneut wider besseres Wissen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde schon viel dar\u00fcber gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Pakt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge geregelt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft vor allem die Mindeststandards f\u00fcr Kinderrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einhaltung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zugang zu Gesundheitsversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung und Justiz sowie den Rechtsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union wahren und einhalten und in Bezug auf den zuk\u00fcnftigen Pakt teilweise sogar \u00fcbererf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss niemand Angst haben vor diesem Pakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bietet f\u00fcr Deutschland und Europa die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch andere L\u00e4nder dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig an diesen Mindeststandards orientieren und dadurch der Druck auf die Europ\u00e4ische Union und auf Deutschland auch in der Sekund\u00e4rmigration abnehmen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll aber auch bessere M\u00f6glichkeiten der Arbeitsaufnahme zu fairen Bedingungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Faire Bedingungen bei Arbeitsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitszeit und -lohn haben wir in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Pakt darf aber keine Ausweitung der Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten zur Arbeitsaufnahme einhergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute illegale Zuwanderung einfach per Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht durch das zuk\u00fcnftige Zuwanderungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur legalen Einwanderung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen die Empfehlungen zur Regulierung und Legalisierung des Status von Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit einem illegalen Aufenthaltsstatus im Zielland aufhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Entwurf zu diesem Pakt herausgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Schritt werden wir nicht im Pakt und auch nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich ank\u00fcndigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im zuk\u00fcnftigen Zuwanderungsgesetz mitgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen eigentlich gefallen m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten solche Schriftst\u00fccke auch zu Ende lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit meine ich beispielsweise die New Yorker Erkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja der Startschuss f\u00fcr die Verhandlungen war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Sie auf die Ziffer 58\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss es bis zum Ende lesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird n\u00e4mlich festgehalten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.320", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen den L\u00e4ndern der Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u2026 Ziell\u00e4ndern \u2026 eindringlich nahe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.360", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Aufenthaltsgenehmigung f\u00fcr das Zielland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 auf geordnete Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 vorzugsweise auf freiwilliger Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 in das Land ihrer Herkunft oder Staatsangeh\u00f6rigkeit zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer wieder Probleme im Bereich der Pass\u00adersatzpapiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.840", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Throm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Zusammenarbeit w\u00e4ren auch eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Identifizierung und die Ausstellung der entsprechenden Reisedokumente sicherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.000", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon w\u00fcrden wir in Deutschland ganz besonders profitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann es nur sinnvoll sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.560", 
   "children": [], 
   "end": "374.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Pakt weiterhin zu verhandeln und mit unseren Ma\u00dfgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.000", 
   "children": [], 
   "end": "374.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich sie ausgef\u00fchrt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.680", 
   "children": [], 
   "end": "375.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abzuschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.520", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "383.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Ute Vogt f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}