{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal herzlichen Gl\u00fcckwunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf eine hoffentlich gute und sachliche Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich finde es gar nicht schlimm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Mitglied der IG BCE sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das ja schon mehrfach angesprochene Thema \u201eWie weiter mit der Kohle?\u201c und das Bestreben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Diskussion zu einem Endpunkt zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden es notwendig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich intensiv zusammengearbeitet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnen Sie einen entscheidenden Beitrag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Skudelny hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Naturschutz stehe so ein bisschen am Rande. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss aber sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich in die Medien der letzten Wochen reinschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich nicht das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren das Thema \u201eInsektensterben\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir diskutieren das Thema \u201eVerm\u00fcllung der Meere\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir diskutieren das Thema \u201eR\u00fcckkehr des Wolfes und anderer gesch\u00fctzter Arten\u201c und die damit verbundenen Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gro\u00dfe Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den n\u00e4chsten Jahren weiter bearbeiten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch einen Blick zur\u00fcckwerfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02005 standen unter Rot-Gr\u00fcn f\u00fcr Naturschutz 29\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir 2013 die Gro\u00dfe Koalition in der 18.\u00a0Legislaturperiode begannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren es 49\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende des Jahres\u00a02016 waren es im Haushaltsplan\u00a02017 immerhin 71\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist noch viel Luft nach oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur der Umfang der Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich positiv entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Zahl der Mitarbeiter im Umweltministerium stieg von 712 auf 1\u00a0193 Mitarbeiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Personalausstattung macht deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir entsprechende Ma\u00dfnahmen eingeleitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Naturschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das statt 21\u00a0Millionen Euro jetzt immerhin 32\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Insektenschutz wird f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Herausforderung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich warne davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur einen kleinen Bereich als Ursache zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vergr\u00f6\u00dferung der Anbaufl\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Monokulturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vermaisung der Landschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zunehmende Lichtverschmutzung und die Monotonisierung der Pflanzengesellschaften sind ebenfalls Faktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nur gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir entsprechend taxonomisch ausgebildete Wissenschaftler haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hatten wir ja schon in der vorangegangenen Legislaturperiode gemeinsam einen entsprechenden Antrag auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Hochschulausbildung diesbez\u00fcglich mehr gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re der Naturschutz ohne das Ehrenamt in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier von vielen geleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie im NABU oder im BUND organisiert oder als Einzelk\u00e4mpfer unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte der beh\u00f6rdliche Naturschutz nie leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei all den Genannten ganz herzlich bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch ein Beispiel nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 1990 waren viele Naturfreunde unterwegs und haben w\u00e4hrend der Brutzeiten die Horstb\u00e4ume bewacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Eier nicht entnommen und gegen D-Mark in den Westen oder nach Westdeutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbracht wurden oder sich im Gegenzug daf\u00fcr Literatur besorgt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das musste man einige Tage lang machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Ei bebr\u00fctet war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte man diesen Export nicht mehr betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen ist es aber so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Natursch\u00fctzer gezwungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "365\u00a0Tage im Jahr unterwegs zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Horstb\u00e4ume zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil skrupellose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "profitgierige Gesch\u00e4ftemacher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter dem Deckmantel der alternativen Energien unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Horstb\u00e4ume zu f\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um anschlie\u00dfend Windkraftanlagen in diesen Gebieten zu errichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank f\u00fcr diesen Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht den Gesch\u00e4ftemachern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den Ehrenamtlern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen muss man danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen da konsequenter durchgreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Oktober wird die Antarktis-Kommission sich mit dem Thema \u201eUnterschutzstellung des Weddellmeeres in der Antarktis\u201c besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu in den letzten Jahren mit unseren Forschungsm\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "301.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit unseren Forschungsschiffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entsprechenden wissenschaftlichen Grundlagen gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten als Deutscher Bundestag in einem interministeriellen Antrag die Bem\u00fchungen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Kommission mitarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.880", 
   "children": [], 
   "end": "315.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.760", 
   "children": [], 
   "end": "316.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Teile des Weddellmeeres unter Schutz gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich da auf eine gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend muss ich als Lausitzer nat\u00fcrlich etwas zu dem Thema Kohleausstieg sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.200", 
   "children": [], 
   "end": "336.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir dieses Thema in der Kommission diskutieren werden und diskutieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.080", 
   "children": [], 
   "end": "337.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich warne davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die Arbeitspl\u00e4tze zu subsumieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "342.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur auf die Versorgungssicherheit und die preiswerte Energie abzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.720", 
   "children": [], 
   "end": "349.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nat\u00fcrlich erste Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.400", 
   "children": [], 
   "end": "352.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sind auch andere Fragen zu ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.080", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das schon einmal in der vergangenen Legislaturperiode angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "357.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde daf\u00fcr aber kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.840", 
   "children": [], 
   "end": "360.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommen 6\u00a0Millionen Tonnen Gips, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.360", 
   "children": [], 
   "end": "363.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die REA-Anlagen nicht mehr laufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo lassen die St\u00e4dte Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.280", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dresden und Chemnitz die j\u00e4hrlich 800\u00a0000\u00a0Tonnen konditionierte Abf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "376.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in den Kraftwerken mitverbrennen lassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.520", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brauchen wir neue M\u00fcllverbrennungsanlagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "381.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht war es in Berlin eine kluge Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.640", 
   "children": [], 
   "end": "384.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Tempelhofer Feld nicht zu bebauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.000", 
   "children": [], 
   "end": "385.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re ja ausreichend Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.920", 
   "children": [], 
   "end": "389.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es spielen noch andere Fragen eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.120", 
   "children": [], 
   "end": "393.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sollten wir wirklich konstruktiv diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.120", 
   "children": [], 
   "end": "396.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse der drei Kohleregionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich da auch auf Ihre Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.360", 
   "children": [], 
   "end": "400.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.760", 
   "children": [], 
   "end": "401.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.360", 
   "children": [], 
   "end": "409.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen zu diesem Bereich liegen nicht vor."
   ]
  }
 ]
}