{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich zu dieser Debatte gekommen bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war ich noch relativ ruhig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann musste ich leider die Rede von dem Kollegen aus der AfD h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich muss Ihnen an dieser Stelle sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse mir nach 16\u00a0Jahren Parlamentszugeh\u00f6rigkeit nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht verantwortungsvoll mit den Bundeswehrmandaten umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Parlamentsarmee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir besch\u00e4ftigen uns hier \u00fcber Wochen und Monate damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir unsere Soldaten in Auslandseins\u00e4tze schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Sohn hat zwei Jahre freiwillig gedient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme aus einer Soldatenfamilie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie das nicht so stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht es nicht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte einen ganz anderen Eindruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten werden im Ausland gesch\u00e4tzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Menschen vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war in Einsatzgebieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mit den Menschen dort sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird erkennbar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Soldaten da sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der Kollege Hitschler von der SPD bereits erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das stimmt auch so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das meine ich nat\u00fcrlich auch in Bezug auf die Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ebenfalls eine Schl\u00fcsselrolle haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir vielleicht zu einem Lernprozess f\u00fcr die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie schon einmal etwas von Globalisierung geh\u00f6rt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkl\u00e4re es Ihnen einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor ein paar Tagen habe ich den australischen Premierminister Turnbull geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Globalisierung wie folgt beschrieben hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer heutigen Zeit ist nichts mehr weit voneinander entfernt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat er recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismus ist ein globales Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flucht und Migration sind globale Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und globale Probleme kann man nur global l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft auf gut Deutsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir mit den Vereinten Nationen nach Mali gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir \u00fcber R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen nicht zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir n\u00e4mlich versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Region Stabilit\u00e4t zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Leuten wirklich hilft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Kollegen haben es eben schon angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Brugger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Sie kurz erw\u00e4hnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es eben auch gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Vereinten Nationen l\u00e4uft vielleicht nicht alles rund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich habe mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach zwei Jahren in Mali weiter sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir d\u00fcrfen jetzt nicht aufgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen nicht aus Mali fliehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir dort Perspektiven f\u00fcr sie schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort leben 300\u00a0000\u00a0Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Bildung hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nicht zur Schule gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "673\u00a0Schulen mussten geschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Perspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Durchschnittsalter in Mali ist 14\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen unter diesen Bedingungen in ihrer Heimat bleiben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele werden sich auf den Weg nach Europa machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte keine Toten im Mittelmeer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Afrika stabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Afrika-Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine gute Strategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Minister Gerd M\u00fcller hat es deutlich gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind engagiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viele entwicklungspolitische Projekte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss ich ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist auf dem Holzweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schon seit l\u00e4ngerem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ganz kurz zu dem Antrag der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florian Hahn hat in der letzten Debatte zu diesem Thema gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von der Linken ja im Endeffekt keine L\u00f6sungsans\u00e4tze kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hatte mal wieder recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschlie\u00dfungsantrag der Linken bietet wieder keine L\u00f6sungsans\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere jetzt kurz einen Satz unserer Verteidigungsministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz\u00a02018 gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hilft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dem Bauern in Mali eine Bew\u00e4sserungsanlage installieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er dann aber von al-Qaida abgeschlachtet wird?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist alles gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Sicherheit keine Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Sicherheit kein Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Sicherheit keine Perspektiven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese Sicherheit ist ohne milit\u00e4rischen Einsatz nicht zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Zustimmung zur Verl\u00e4ngerung des Mandats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali (MINUSMA). "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1742, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1098 anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung jetzt namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Regierungsbank fehlen noch Schriftf\u00fchrer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Enthaltungst\u00fcr fehlen noch Schriftf\u00fchrer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind die Pl\u00e4tze jetzt besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind sie besetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unmittelbar nach der Schlie\u00dfung dieser Abstimmung noch eine weitere Abstimmung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben alle Mitglieder des Hauses jetzt ihre Stimmkarte abgegeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Ausz\u00e4hlung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/1846. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu die Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich bitte hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir die Abstimmung durchf\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der Linken?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag gegen die Stimmen der Linken mit den Stimmen des \u00fcbrigen Hauses abgelehnt."
   ]
  }
 ]
}