{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner hat man manchmal die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reagieren und zusammenzufassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was debattiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Lage und Absicherung von sogenannten Solo-Selbstst\u00e4ndigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ja nirgendwo im Gesetz definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Solo-Selbstst\u00e4ndige sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns als CDU/CSU-Fraktion seit l\u00e4ngerer Zeit tats\u00e4chlich ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn der eine oder andere in seiner Rede gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht so sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese mutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "risikofreudigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unternehmen gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr uns eine relativ wichtige Gruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Strengmann-Kuhn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihrer letzten Rede zu diesem Thema im letzten Jahr gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns mehr davon.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht uns ganz genauso."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unstrittig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Selbstst\u00e4ndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nirgendwo anders obligatorisch abgesichert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handlungsbedarf besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir auch in den Debatten gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon im Regierungsprogramm von vor vier Jahren verankert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kapschack, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns aus anderen Gr\u00fcnden nicht geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie vorhin gesagt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Parteitagsbeschl\u00fcssen best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Volks- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mittelstandspartei wollen wir jetzt zusammen mit der SPD dieses Thema angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei der Vorredner haben bereits erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in unserem Programm steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns im Koalitionsvertrag verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sozialen Schutz von Selbstst\u00e4ndigen zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir eine gr\u00fcnderfreundlich ausgestaltete Altersvorsorgepflicht f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht bereits anderweitig abgesichert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich immer die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer diese Solo-Selbstst\u00e4ndigen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sehr unterschiedliche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier vertreten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt allerdings auch ganz andere Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also einen gro\u00dfen Variantenreichtum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst war sieben Monate lang mit einer Ich-AG selbstst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in meiner Familie gab es sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Tagen habe ich mit verschiedenen Leuten gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Situationen kaum miteinander vergleichbar waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier also um ein differenziertes Reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keines gleicht dem anderen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem kann sich die finanzielle Lage sehr schnell \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen f\u00fcr eine bestimmte Zeit auch einen Mitarbeiter besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss geregelt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Schimke ist darauf eingegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr differenziert und sehr komplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Linken hier vorgeschlagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind uns zu einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausgangspunkt der Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt in Betracht ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin gehen wir auch schon auf das ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie angesprochen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie dort nachlesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mindestkrankenversicherungsbeitr\u00e4ge reduziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir sehr dankbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundgedanke hinter dem Ganzen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder geht der Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen ja keine andere Option zulassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder er weist zur Befreiung von dieser Verpflichtung nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er im Rahmen der Altersvorsorge so viel angespart hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er kann das auch auf andere Weise sichern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass garantiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sp\u00e4ter mehr als das Grundsicherungsniveau erreichen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist uns die Wahlfreiheit wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie in den Mittelpunkt gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr uns ist sie wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss geht es um Subsidiarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenverantwortung und die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hlen zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr diese Wahlfreiheit sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es ein paar Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wirklich noch Kl\u00e4rungsbedarf besteht und die wir beantworten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an die notwendige H\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel zur Erf\u00fcllung der Absicherungspflicht und die Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise begrenzt sein m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hinsichtlich der Krankenversicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das gerade erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einiges schon gekl\u00e4rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die berechtigt sind und die man tats\u00e4chlich beantworten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Koalitionsvertrag versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gesetzgebungsverfahren beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Strengmann-Kuhn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00fcmmern uns an dieser Stelle um die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen allerdings darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Selbstst\u00e4ndigen durch die Beitragslast nicht \u00fcberfordert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders in den ersten Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leistungsf\u00e4higkeit der Selbstst\u00e4ndigen im Hinblick auf ihre soziale Absicherung muss insgesamt ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll hei\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freuen uns \u00fcber die ver\u00e4nderten Bedingungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Ihnen als Koalitionspartner"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt eine Schnittmenge gefunden haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und machen uns nun an die Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie freundlicherweise zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versprochen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das n\u00e4chste Mal zu diesem Thema reden darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Rede mit dem Satz beginnen zu k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was lange w\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird endlich gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Heinrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den letzten Worten von Ihnen schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1034 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.000", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}