{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Ehre f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute zum ersten Mal im Deutschen Bundestag sprechen zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit meiner Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Caren Marks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit meinem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Stefan Zierke und mit dem Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich mich in der vergangenen Woche als Bezirksb\u00fcrgermeisterin von Berlin-Neuk\u00f6lln verabschiedet habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben mir die Neuk\u00f6llnerinnen und Neuk\u00f6llner gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte vergessen Sie uns nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will es auch beherzigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit einer Woche bin ich nun Bundesministerin und freue mich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dinge auf nationaler Ebene bewegen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders wichtig ist mir dabei die fr\u00fchkindliche Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die in den n\u00e4chsten Jahren 3,5\u00a0Milliarden Euro Bundesmittel zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gro\u00dfen Respekt vor dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den Kitas und in der Kindertagespflege jeden Tag geleistet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinder kommen aus den unterschiedlichsten Familien mit den unterschiedlichsten Hintergr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines ist sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Kinderbetreuung kann jedem Kind einen guten Start geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute fr\u00fchkindliche Bildung schafft damit die Grundlagen f\u00fcr Chancengleichheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gute fr\u00fchkindliche Bildung muss allen Kindern in Deutschland zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie in einem armen oder in einem reichen Elternhaus geboren sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute fr\u00fchkindliche Bildung erfordert aber auch Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werde ich schon bald in enger Abstimmung mit den L\u00e4ndern ein Gesetz f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in Kitas und in der Kindertagespflege vorlegen und auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund wird sich zum ersten Mal dauerhaft und verl\u00e4sslich an der Verbesserung der Kitaqualit\u00e4t vor Ort beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Bundesland hat unterschiedliche Bedarfslagen bei der Verbesserung der Kitaqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf wollen wir eingehen und mit jedem Land gezielt vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es seine Kitas und Einrichtungen der Kindertagespflege st\u00e4rken kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel mit mehr Fachkr\u00e4ften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Zeit f\u00fcr Kitaleitungen oder einem besseren Betreuungsschl\u00fcssel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Eltern auch bei den Kitageb\u00fchren entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder weniger Geb\u00fchren oder bessere Qualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eltern wollen beides, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beides wollen wir unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Kita muss es weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In enger Zusammenarbeit mit dem Bildungsministerium werde ich mich starkmachen f\u00fcr den Ausbau des Ganztagsschulbetriebs in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es nicht nur um die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ganz konkret darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindern mehr Chancen auf dem Weg zum Schulabschluss zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir st\u00e4rken die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir st\u00e4rken die Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Kindergeld erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es reicht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb erh\u00f6hen wir auch den Kinderzuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehr Geld f\u00fcr Eltern mit kleinen Einkommen und f\u00fcr Alleinerziehende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem erweiterten Kinderzuschlag kommen viele Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Geld haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser \u00fcber die Runden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden damit mindestens 500\u00a0000\u00a0Kinder erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommt der Ausbau des Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Teilhabepaketes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Tausenden Kindern \u00fcberall im Land ganz konkret zugutekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der beste Schutz vor Armut allerdings ist gute Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der beste Schutz vor Kinderarmut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Eltern arbeiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jemand mehr verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkt vom Kinderzuschlag abgezogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lohnt sich Arbeit nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir den neuen Kinderzuschlag so gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von jedem Euro Mehrverdienst sp\u00fcrbar etwas bei der Familie bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit soll sich lohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr m\u00fcssen wir etwas tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "305.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann brauchen Menschen eigentlich am ehesten Begleitung und Unterst\u00fctzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Kindheit und im Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den beiden Enden des Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "318.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Familien st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.520", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien k\u00fcmmern sich um ihre Kinder und ihre pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies verdient Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "336.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch mehr Menschen in den sorgenden Berufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.160", 
   "children": [], 
   "end": "340.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Berlin stehen etwa 10\u00a0000\u00a0Kitapl\u00e4tze leer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.160", 
   "children": [], 
   "end": "343.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nicht gen\u00fcgend Erzieherinnen und Erzieher da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.240", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "347.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Pl\u00e4tze dringend ben\u00f6tigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.760", 
   "children": [], 
   "end": "352.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir mehr Erzieherinnen und Erzieher wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir den Beruf attraktiver machen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.920", 
   "children": [], 
   "end": "358.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit besserer Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.080", 
   "children": [], 
   "end": "359.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fortbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besseren Arbeitsbedingungen und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich vor Ort immer wieder erfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "368.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besserer Bezahlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.040", 
   "children": [], 
   "end": "370.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle sozialen Berufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.760", 
   "children": [], 
   "end": "372.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zur Altenpflege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.600", 
   "children": [], 
   "end": "378.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland arbeiten 5,7\u00a0Millionen Menschen in den sozialen Berufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.040", 
   "children": [], 
   "end": "382.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fast ein F\u00fcnftel aller sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Prozent davon sind Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.200", 
   "children": [], 
   "end": "392.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufwertung der sorgenden Berufe ist deshalb auch eine Frage der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.720", 
   "children": [], 
   "end": "399.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns im Koalitionsvertrag vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.680", 
   "children": [], 
   "end": "401.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schulgeld f\u00fcr Sozial- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.920", 
   "children": [], 
   "end": "404.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesundheitsberufe endlich abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.880", 
   "children": [], 
   "end": "412.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Pflegeberufegesetz haben wir in der Pflegeausbildung das Schulgeld abgeschafft und eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung festgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.920", 
   "children": [], 
   "end": "417.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sofortprogramm \u201ePflege\u201c und die konzertierte Aktion bieten gute M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.920", 
   "children": [], 
   "end": "420.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Pflegeberuf weiter aufzuwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.120", 
   "children": [], 
   "end": "430.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dabei gut mit dem Gesundheitsministerium und auch mit dem Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales zusammenarbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.240", 
   "children": [], 
   "end": "434.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen und f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.040", 
   "children": [], 
   "end": "440.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in sozialen Berufen arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.400", 
   "children": [], 
   "end": "445.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Frauenministerin werde ich mich in den n\u00e4chsten Jahren auch daf\u00fcr stark machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.520", 
   "children": [], 
   "end": "451.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen vor Gewalt zu sch\u00fctzen und echte Gleichstellung immer wieder einzufordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.680", 
   "children": [], 
   "end": "455.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden einen Aktionsplan auflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.800", 
   "children": [], 
   "end": "458.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.320", 
   "children": [], 
   "end": "459.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauenh\u00e4user, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.560", 
   "children": [], 
   "end": "466.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zufluchtswohnungen und die ambulanten Angebote gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen dauerhaft zu sichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.120", 
   "children": [], 
   "end": "469.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Kinder besser vor Gewalt und Missbrauch sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.960", 
   "children": [], 
   "end": "470.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.840", 
   "children": [], 
   "end": "477.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe muss daf\u00fcr weiterentwickelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.920", 
   "children": [], 
   "end": "483.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Kinderrechte als Kindergrundrecht im Grundgesetz festschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.200", 
   "children": [], 
   "end": "489.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiges Signal f\u00fcr viele Engagierte der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.680", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendarbeit vor Ort und sehr notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "499.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Jugendmedienschutz auf die H\u00f6he der Digitalisierung bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.320", 
   "children": [], 
   "end": "502.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Kinder auch in der digitalen Welt gesch\u00fctzt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.400", 
   "children": [], 
   "end": "503.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.160", 
   "children": [], 
   "end": "506.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Gesellschaft gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.680", 
   "children": [], 
   "end": "507.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen starken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.680", 
   "children": [], 
   "end": "514.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handlungsf\u00e4higen und sorgenden Staat beinhaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.600", 
   "children": [], 
   "end": "522.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch das Engagement und den Beitrag eines jeden Einzelnen anerkennt und f\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.240", 
   "children": [], 
   "end": "523.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.240", 
   "children": [], 
   "end": "529.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ehrenamtlich f\u00fcr ein gutes Zusammenleben engagieren und sich f\u00fcr Demokratie und Vielfalt einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.480", 
   "children": [], 
   "end": "531.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdienen unsere Wertsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.520", 
   "children": [], 
   "end": "534.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Dank und unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.120", 
   "children": [], 
   "end": "544.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesfamilienministerium hat in den letzten Jahren 47\u00a0000\u00a0ehrenamtliche Patenschaften zwischen Einheimischen und Gefl\u00fcchteten angesto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.160", 
   "children": [], 
   "end": "545.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.720", 
   "children": [], 
   "end": "549.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patenschaften sollen allen Menschen zugutekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.960", 
   "children": [], 
   "end": "554.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration geht am besten durch Normalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.080", 
   "children": [], 
   "end": "560.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich als B\u00fcrgermeisterin einer Gro\u00dfstadt mit \u00fcber 330\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.760", 
   "children": [], 
   "end": "564.800", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "150\u00a0Nationen und 80\u00a0Religionsgemeinschaften vor Ort gelernt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.800", 
   "children": [], 
   "end": "568.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration geht am besten durch Normalit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.440", 
   "children": [], 
   "end": "578.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werde ich das Bundesprogramm \u201eMenschen st\u00e4rken Menschen\u201c ausweiten und f\u00fcr alle \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.200", 
   "children": [], 
   "end": "580.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Patenschaften und Unterst\u00fctzung brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.920", 
   "children": [], 
   "end": "583.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob sie geb\u00fcrtige Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.200", 
   "children": [], 
   "end": "587.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefl\u00fcchtete oder Menschen mit Migrationsgeschichte sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.160", 
   "children": [], 
   "end": "592.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Ministerin werde ich mich f\u00fcr alle einsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.240", 
   "children": [], 
   "end": "595.280", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.280", 
   "children": [], 
   "end": "598.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Ostdeutschen und die Westdeutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.000", 
   "children": [], 
   "end": "598.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.520", 
   "children": [], 
   "end": "602.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in l\u00e4ndlichen Regionen leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.040", 
   "children": [], 
   "end": "603.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.000", 
   "children": [], 
   "end": "604.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der Stadt kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.320", 
   "children": [], 
   "end": "605.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.680", 
   "children": [], 
   "end": "607.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugendliche und \u00e4ltere Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.920", 
   "children": [], 
   "end": "608.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die \u00c4lteren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.760", 
   "children": [], 
   "end": "610.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pflege und Unterst\u00fctzung brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.440", 
   "children": [], 
   "end": "612.320", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr die Seniorinnen und Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.320", 
   "children": [], 
   "end": "614.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aktiv sind und unverzichtbar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.720", 
   "children": [], 
   "end": "617.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihre Enkelkinder oder ihren Verein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.240", 
   "children": [], 
   "end": "624.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Lesepaten und Helden des Alltags."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.240", 
   "children": [], 
   "end": "632.520", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Alltag ganz konkret vor Ort zu verbessern und dazu von der Bundesebene bis auf die lokale Ebene tats\u00e4chlich wirksam zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.520", 
   "children": [], 
   "end": "635.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mein Anspruch an die kommenden Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.120", 
   "children": [], 
   "end": "637.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier gemeinsam gestalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.880", 
   "children": [], 
   "end": "642.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mit den Worten von Theodore Roosevelt schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.200", 
   "children": [], 
   "end": "651.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Alter von 42\u00a0Jahren zum j\u00fcngsten Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika vereidigt wurde und 1906 den Friedensnobelpreis erhielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.080", 
   "children": [], 
   "end": "652.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte das sch\u00f6ne Wort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.560", 
   "children": [], 
   "end": "653.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.600", 
   "children": [], 
   "end": "654.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was du kannst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.600", 
   "children": [], 
   "end": "655.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.160", 
   "children": [], 
   "end": "656.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was du hast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.520", 
   "children": [], 
   "end": "657.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer du bist.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.880", 
   "children": [], 
   "end": "658.600", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.600", 
   "children": [], 
   "end": "660.160", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.160", 
   "children": [], 
   "end": "661.320", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.960", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Menge tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.960", 
   "children": [], 
   "end": "664.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bundesministerin f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.600", 
   "children": [], 
   "end": "665.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.080", 
   "children": [], 
   "end": "668.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend will ich gerne meinen Beitrag dazu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.960", 
   "children": [], 
   "end": "670.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.560", 
   "children": [], 
   "end": "679.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion erteile ich das Wort der Kollegin Mariana Iris Harder-K\u00fchnel."
   ]
  }
 ]
}