{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahresbericht\u00a02017 (59.\u00a0Bericht)"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahresbericht\u00a02016 (58.\u00a0Bericht)"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Hans-Peter Bartels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute gleich \u00fcber zwei Jahresberichte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschlie\u00dfend \u00fcber den f\u00fcr das Jahr\u00a02016 und neu \u00fcber den f\u00fcr das Jahr\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dem Wahljahr und der diesmal etwas l\u00e4ngeren \u00dcbergangszeit geschuldet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Wahl gibt es jetzt zus\u00e4tzliche neue Fraktionen und viele neue Abgeordnete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich deshalb zun\u00e4chst ein paar Worte zur Institution des Wehrbeauftragten sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Amt ist ein bisschen besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist etwas ziemlich Deutsches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als in den 50er-Jahren die Wiederbewaffnung beschlossen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das hier im Bundestag wie in der westdeutschen Gesellschaft insgesamt hochumstritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte auf jeden Fall eine Neugr\u00fcndung von Streitkr\u00e4ften in der Demokratie und f\u00fcr die Demokratie werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Wiederbelebung von Wehrmacht oder Reichswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es nat\u00fcrlich Kriegsgediente waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese neue Bundeswehr aufzubauen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb die Prinzipien \u201eStaatsb\u00fcrger in Uniform\u201c und \u201eInnere F\u00fchrung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb das Prinzip \u201eParlamentsarmee\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentsarmee hei\u00dft unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass verpflichtend nach Artikel\u00a045a Grundgesetz ein Verteidigungsausschuss einzurichten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentsarmee hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach Artikel\u00a045b des Grundgesetzes vom Deutschen Bundestag ein Wehrbeauftragter zu w\u00e4hlen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verfassung will eine starke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "permanente parlamentarische Kontrolle im Interesse der Grundrechte aller Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse der Grunds\u00e4tze der Inneren F\u00fchrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Soldat hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einzeln ohne Einhaltung des Dienstweges unmittelbar an den Wehrbeauftragten zu wenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es in \u00a7\u00a07 des Wehrbeauftragtengesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei unterliegt er oder sie keiner thematischen oder politischen Einschr\u00e4nkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Bezug zur Bundeswehr gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend vielf\u00e4ltig sind die Themen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wehrbeauftragte hat \u00fcber diese Eingaben und \u00fcber seine sonstigen Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa aus Truppenbesuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bundestag einmal j\u00e4hrlich zu berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei dieser Berichte beraten wir heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Ausdruck unserer gemeinschaftlichen parlamentarischen Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf diese Weise wirklich gut mit der Einbindung der Bundeswehr in unsere demokratische Gesellschaft gefahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir m\u00fcssen das mitnehmen auf unserem Weg hin zur europ\u00e4ischen Verteidigungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach all den Debatten des vergangenen Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt \u00fcber den Traditionserlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns diese Bundeswehr in der Demokratie heute ganz normal erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dieser Normalit\u00e4t geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fehlverhalten erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geahndet und abgestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon handeln im Bericht die Kapitel \u00fcber F\u00fchrungsverhalten und Dienstaufsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobbing und sexuelle Bel\u00e4stigung sowie Extremisten in der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sensibilit\u00e4t ist hier insbesondere nach den F\u00e4llen von Pfullendorf und Illkirch noch einmal signifikant gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fall Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei \u00fcbertrieben ernst genommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewiss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab Fehler bei der Fehlersuche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei Terrorverdacht kann man nicht vorsichtig genug sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreimal hinzuschauen und am Ende festzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs gab keine Terrorzelle in der Bundeswehr\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einmal zu wenig aufzupassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im \u00dcbrigen gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Freiheit und den demokratischen Rechtsstaat bek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat in der Bundeswehr nichts verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "301.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel besch\u00e4ftigt hat mich in der letzten Zeit das Thema Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist der \u00dcbergang von der Wehrpflicht- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur reinen Freiwilligenarmee noch nicht ganz geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisatorisch nicht und mental manchmal auch noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "314.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedenfalls nicht Aufgabe von Ausbildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.080", 
   "children": [], 
   "end": "315.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tauglich Gemusterten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Eignung und Bedarf eingestellten Freiwilligen durch \u00dcberforderung oder Schikane zu vergr\u00e4men. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.320", 
   "children": [], 
   "end": "324.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Ausbildung auf der Intensivstation endet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.680", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist definitiv etwas aus dem Ruder gelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "328.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.560", 
   "children": [], 
   "end": "333.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das ganze Thema jetzt einmal grunds\u00e4tzlich angehen wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Allgemeinen Grundausbildung bis zum Offizierstudium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe ebenso den geplanten Aufwuchs um 12\u00a0000 milit\u00e4rische Dienstposten bis 2024. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schlie\u00dft viele der erkannten L\u00fccken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.640", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es klappt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "354.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber nicht leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel Personal zus\u00e4tzlich zu gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.960", 
   "children": [], 
   "end": "360.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal auch die Polizei gerade massiv um junge Leute wirbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.720", 
   "children": [], 
   "end": "363.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe ist sogar noch gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.760", 
   "children": [], 
   "end": "369.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil gegenw\u00e4rtig 21\u00a0000\u00a0Dienstposten f\u00fcr Unteroffiziere und Offiziere nicht besetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also muss die Bundeswehr noch attraktiver werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.960", 
   "children": [], 
   "end": "375.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft \u00fcbrigens enorm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.760", 
   "children": [], 
   "end": "380.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bei Programmen zur Attraktivit\u00e4tssteigerung nicht nur an neue Leute gedacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.640", 
   "children": [], 
   "end": "383.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an das sogenannte Bestandspersonal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.360", 
   "children": [], 
   "end": "385.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Rekruten frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.560", 
   "children": [], 
   "end": "387.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zur Bundeswehr gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.240", 
   "children": [], 
   "end": "391.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist oft die Rede von Soldaten in der Verwandtschaft oder im Freundeskreis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.880", 
   "children": [], 
   "end": "395.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die besten Multiplikatoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.320", 
   "children": [], 
   "end": "401.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie muss es besser werden bei den Pendlerunterk\u00fcnften und bei der Auszahlung von \u00dcberstunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.640", 
   "children": [], 
   "end": "407.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6ne Betreuungseinrichtungen in der Kaserne und WLAN in der Kaserne sind n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.800", 
   "children": [], 
   "end": "410.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie muss in die PTBS-Betreuung einbezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.600", 
   "children": [], 
   "end": "413.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das n\u00f6tig ist und wenn sie das wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.040", 
   "children": [], 
   "end": "416.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss besser werden mit den oft versp\u00e4teten In- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.160", 
   "children": [], 
   "end": "419.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Out-Fl\u00fcgen nach Afghanistan und Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.440", 
   "children": [], 
   "end": "424.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Hubschrauberbesatzungen brauchen einen Befreiungsschlag bei der Flugstundenproblematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.040", 
   "children": [], 
   "end": "431.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es muss Schluss sein mit den verunsichernden Ger\u00fcchten \u00fcber die n\u00e4chste Dienstzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Berufssoldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.000", 
   "children": [], 
   "end": "432.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nur einige Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.800", 
   "children": [], 
   "end": "434.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich immer wieder h\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.520", 
   "children": [], 
   "end": "439.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei gute Beispiele in Sachen Unterk\u00fcnfte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.360", 
   "children": [], 
   "end": "441.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will auch loben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.040", 
   "children": [], 
   "end": "446.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Einsatzflottille\u00a02 in Wilhelmshaven und die Heeresoffizierschule in Dresden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.600", 
   "children": [], 
   "end": "447.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.720", 
   "children": [], 
   "end": "449.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Not gehorchend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.080", 
   "children": [], 
   "end": "453.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "privat Unterk\u00fcnfte gebaut und von der Bundeswehr angemietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.160", 
   "children": [], 
   "end": "456.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint mir eine schnelle und wirtschaftliche L\u00f6sung zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.520", 
   "children": [], 
   "end": "457.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr davon!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.440", 
   "children": [], 
   "end": "460.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.160", 
   "children": [], 
   "end": "465.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Megathema der Soldatinnen und Soldaten ist ein anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.400", 
   "children": [], 
   "end": "466.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Ausr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.640", 
   "children": [], 
   "end": "468.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.760", 
   "children": [], 
   "end": "470.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trendwendepl\u00e4ne sind gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.640", 
   "children": [], 
   "end": "472.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trendwendematerial w\u00e4re besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.960", 
   "children": [], 
   "end": "476.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung am Originalger\u00e4t ist existenziell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.800", 
   "children": [], 
   "end": "477.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Flugzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.720", 
   "children": [], 
   "end": "478.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.640", 
   "children": [], 
   "end": "479.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.560", 
   "children": [], 
   "end": "481.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Schiff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.200", 
   "children": [], 
   "end": "484.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Wehrbeauftragter interessiert mich die Mangelwirtschaft nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.520", 
   "children": [], 
   "end": "486.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die Soldaten extrem nervt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.400", 
   "children": [], 
   "end": "487.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.840", 
   "children": [], 
   "end": "489.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein Mangel an \u00dcbung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.560", 
   "children": [], 
   "end": "491.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es hart auf hart kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.200", 
   "children": [], 
   "end": "492.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.600", 
   "children": [], 
   "end": "499.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seinem offiziellen Bericht zur materiellen Einsatzbereitschaft stellt das Heer in diesem Jahr ausdr\u00fccklich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.400", 
   "children": [], 
   "end": "503.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und \u00dcbungen unterliegen \u201eteilweisen Einschr\u00e4nkungen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.160", 
   "children": [], 
   "end": "505.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Marine meldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.200", 
   "children": [], 
   "end": "507.480", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausbildung \u201ein allen Bereichen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.480", 
   "children": [], 
   "end": "508.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es diplomatisch hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.960", 
   "children": [], 
   "end": "512.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enicht immer im erforderlichen Umfang sichergestellt werden\u201c kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.520", 
   "children": [], 
   "end": "515.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Klartext der Luftwaffe lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.480", 
   "children": [], 
   "end": "520.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt \u201ebereits jetzt\u201c einen \u201egewissen Verlust fliegerischer F\u00e4higkeiten\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.760", 
   "children": [], 
   "end": "522.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alarmierende Meldungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.560", 
   "children": [], 
   "end": "525.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um Gro\u00dfger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.000", 
   "children": [], 
   "end": "526.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptwaffensysteme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.200", 
   "children": [], 
   "end": "527.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles schwierig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.000", 
   "children": [], 
   "end": "527.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obsoleszenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altersschw\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.720", 
   "children": [], 
   "end": "529.760", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderkrankheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.760", 
   "children": [], 
   "end": "530.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ersatzteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.480", 
   "children": [], 
   "end": "532.320", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "multinationale Vertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.320", 
   "children": [], 
   "end": "533.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Raketenwissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.720", 
   "children": [], 
   "end": "534.960", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.960", 
   "children": [], 
   "end": "536.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.000", 
   "children": [], 
   "end": "537.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.280", 
   "children": [], 
   "end": "541.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Winterjacken f\u00fcr unsere Truppe in Rukla und Kunduz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.240", 
   "children": [], 
   "end": "544.760", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bergausstattung f\u00fcr Lehrgangsteilnehmer in \u00d6sterreich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.760", 
   "children": [], 
   "end": "551.760", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum um Himmels willen muss sich ein Drei-Sterne-General um die richtigen Schlafs\u00e4cke f\u00fcr eine NATO-\u00ad\u00dcbung in Norwegen k\u00fcmmern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.760", 
   "children": [], 
   "end": "554.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Beschaffungsregeln passen nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.080", 
   "children": [], 
   "end": "562.800", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn 100 zust\u00e4ndige Experten jeden Tag zu 100\u00a0Prozent das Richtige tun und das dann nur zu einem 30-Prozent-Ergebnis f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.800", 
   "children": [], 
   "end": "567.120", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir uns unsere alte Definition von \u201erichtig\u201c noch mal anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.120", 
   "children": [], 
   "end": "573.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.760", 
   "children": [], 
   "end": "574.000", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.000", 
   "children": [], 
   "end": "577.800", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag Beschleunigung bei der Beschaffung ein Thema ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.800", 
   "children": [], 
   "end": "578.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.600", 
   "children": [], 
   "end": "582.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Staatssekret\u00e4rin Suder alle notwendigen Analysen hat vornehmen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.920", 
   "children": [], 
   "end": "584.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sind jetzt da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.400", 
   "children": [], 
   "end": "587.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt brauchen wir neue Regeln f\u00fcr mehr Tempo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.640", 
   "children": [], 
   "end": "591.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich bitte abschlie\u00dfend einen Vorschlag machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.600", 
   "children": [], 
   "end": "594.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.280", 
   "children": [], 
   "end": "597.240", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man neben dem gro\u00dfen Plan\u00a0A\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.240", 
   "children": [], 
   "end": "600.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "materielle Vollausstattung bis 2030\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.000", 
   "children": [], 
   "end": "601.920", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen zus\u00e4tzlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.920", 
   "children": [], 
   "end": "604.120", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleineren Plan\u00a0B setzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.120", 
   "children": [], 
   "end": "606.320", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die schnelle und sp\u00fcrbare Vollausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.320", 
   "children": [], 
   "end": "608.360", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel mit der neuen Kampfbekleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.360", 
   "children": [], 
   "end": "610.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich Stiefel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.280", 
   "children": [], 
   "end": "613.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzwesten und all dem an pers\u00f6nlicher Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.320", 
   "children": [], 
   "end": "616.600", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Soldaten sich sonst aus eigener Tasche kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.600", 
   "children": [], 
   "end": "618.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.000", 
   "children": [], 
   "end": "621.800", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen herstellt in die vielen notwendigen Verbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.800", 
   "children": [], 
   "end": "624.720", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sp\u00e4ter kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.720", 
   "children": [], 
   "end": "635.200", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht vergessen will ich den Dank an meine hervorragenden Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Amt und an unsere vielen engagierten Ansprechpartner in der Bundeswehr und im Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.200", 
   "children": [], 
   "end": "637.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unterschiedliche Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.960", 
   "children": [], 
   "end": "643.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dem Wohl des Landes und unserer Soldatinnen und Soldaten sind wir gleicherma\u00dfen verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.440", 
   "children": [], 
   "end": "646.120", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern wurde einer von ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.120", 
   "children": [], 
   "end": "647.520", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00c4lteste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.520", 
   "children": [], 
   "end": "649.280", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Generalinspekteur\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.280", 
   "children": [], 
   "end": "650.720", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "General Volker Wieker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.720", 
   "children": [], 
   "end": "652.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Ruhestand verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.320", 
   "children": [], 
   "end": "657.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich wahrlich Verdienste um unsere Parlamentsarmee erworben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.760", 
   "children": [], 
   "end": "664.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war acht Jahre lang unsere belastbare \u201ebridge over troubled water\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.760", 
   "children": [], 
   "end": "672.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daf\u00fcr sage ich vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.960", 
   "children": [], 
   "end": "675.680", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich der Bundesministerin das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.680", 
   "children": [], 
   "end": "690.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich mich im Namen des Hauses beim Wehrbeauftragten und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die Vorlage des Jahresberichts\u00a02017 und nat\u00fcrlich f\u00fcr ihre Arbeit insgesamt bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.240", 
   "children": [], 
   "end": "699.160", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Bundesministerin der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.160", 
   "children": [], 
   "end": "701.480", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Ursula von der Leyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.480", 
   "children": [], 
   "end": "701.720", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.720", 
   "children": [], 
   "end": "708.440", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.440", 
   "children": [], 
   "end": "712.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.320", 
   "children": [], 
   "end": "714.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich dem Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.040", 
   "children": [], 
   "end": "715.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.080", 
   "children": [], 
   "end": "716.000", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.000", 
   "children": [], 
   "end": "722.480", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen dem Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Ihrem Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.480", 
   "children": [], 
   "end": "725.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen \u00fcber zwei Berichte zugleich diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.880", 
   "children": [], 
   "end": "726.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.800", 
   "children": [], 
   "end": "728.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit reicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.680", 
   "children": [], 
   "end": "732.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie ausf\u00fchrlich und angemessen zu w\u00fcrdigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.400", 
   "children": [], 
   "end": "735.920", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich mich auf einige wenige Punkte konzentrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.920", 
   "children": [], 
   "end": "736.920", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.920", 
   "children": [], 
   "end": "739.360", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben k\u00fcrzlich in einem Interview gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.360", 
   "children": [], 
   "end": "740.320", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.320", 
   "children": [], 
   "end": "743.040", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2014 gibt es ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.040", 
   "children": [], 
   "end": "745.080", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beide Aufgaben parallel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.080", 
   "children": [], 
   "end": "746.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeint sind die Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.120", 
   "children": [], 
   "end": "748.760", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung und das Krisenmanagement."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.760", 
   "children": [], 
   "end": "753.320", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das mit der kleinsten Bundeswehr aller Zeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.320", 
   "children": [], 
   "end": "754.640", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.640", 
   "children": [], 
   "end": "759.160", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie war das Aufgabenspektrum der Bundeswehr breiter und heterogener, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.160", 
   "children": [], 
   "end": "762.400", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nie war die Bundeswehr so klein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.400", 
   "children": [], 
   "end": "764.320", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sollten auch nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.320", 
   "children": [], 
   "end": "765.760", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher wir gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.760", 
   "children": [], 
   "end": "772.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Wiedervereinigung hat die Bundeswehr 25\u00a0Jahre lang Schrumpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.000", 
   "children": [], 
   "end": "772.880", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcrzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.880", 
   "children": [], 
   "end": "775.480", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reduzierung und Reformen erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.480", 
   "children": [], 
   "end": "776.760", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle haben es miterlebt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.760", 
   "children": [], 
   "end": "778.840", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personal wurde abgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.840", 
   "children": [], 
   "end": "780.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material wurde aussortiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.680", 
   "children": [], 
   "end": "783.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ersatzteillager wurden abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.920", 
   "children": [], 
   "end": "784.560", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.560", 
   "children": [], 
   "end": "785.640", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat Ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.640", 
   "children": [], 
   "end": "786.640", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu viel da war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.640", 
   "children": [], 
   "end": "787.720", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kannibalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.720", 
   "children": [], 
   "end": "789.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Ersatzteile entnommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.680", 
   "children": [], 
   "end": "790.520", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie in anderes Ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.520", 
   "children": [], 
   "end": "791.800", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses noch funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.800", 
   "children": [], 
   "end": "793.040", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.040", 
   "children": [], 
   "end": "796.240", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Modernisierung ist damit nat\u00fcrlich vertagt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.240", 
   "children": [], 
   "end": "797.600", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn irgendwann hat man keine Ger\u00e4te mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.600", 
   "children": [], 
   "end": "799.000", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese zu kannibalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.000", 
   "children": [], 
   "end": "807.400", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nach dem Ende des Kalten Krieges nachvollziehbar und sicherheitspolitisch absolut notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.400", 
   "children": [], 
   "end": "812.080", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenf\u00fchrung von zwei gro\u00dfen und unterschiedlichen Armeen brauchte das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.080", 
   "children": [], 
   "end": "813.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.200", 
   "children": [], 
   "end": "822.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sp\u00e4testens seit der Finanzkrise\u00a02008 aus den K\u00fcrzungen bei der Bundeswehr ein Leben von der Substanz folgte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.200", 
   "children": [], 
   "end": "824.080", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tiefpunkt war in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.080", 
   "children": [], 
   "end": "829.440", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hohle Strukturen und eine Verwaltung des Mangels gab und dass an allen Ecken und Enden Personal fehlte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.440", 
   "children": [], 
   "end": "833.160", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam es zu der dramatischen Ver\u00e4nderung der Sicherheitslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.160", 
   "children": [], 
   "end": "835.840", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ab 2014 erlebt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.840", 
   "children": [], 
   "end": "837.640", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Annexion der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.640", 
   "children": [], 
   "end": "840.360", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beginn des hybriden Krieges in der Ostukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.360", 
   "children": [], 
   "end": "842.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum ver\u00e4nderten Verhalten Russlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.920", 
   "children": [], 
   "end": "848.280", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vierteljahr sp\u00e4ter folgten der Aufmarsch des IS \u00fcber Mosul bis 10\u00a0Kilometer vor Bagdad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.280", 
   "children": [], 
   "end": "854.880", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abschlachten der Jesiden bis hin zur Destabilisierung Afrikas durch Migrationsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.880", 
   "children": [], 
   "end": "857.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr gesehen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.760", 
   "children": [], 
   "end": "863.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gemeinsam umgesteuert und Trendwenden bei Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.560", 
   "children": [], 
   "end": "866.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material und Finanzen eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.440", 
   "children": [], 
   "end": "869.120", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr w\u00e4chst wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.120", 
   "children": [], 
   "end": "872.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Wachsen ist nicht einfach ein Umdrehen des Trends. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.520", 
   "children": [], 
   "end": "874.880", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr macht es etwas mit einer Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.880", 
   "children": [], 
   "end": "876.200", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.200", 
   "children": [], 
   "end": "881.600", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ins Offene und in die Modernisierung hinein planen und sich neu aufstellen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.600", 
   "children": [], 
   "end": "885.160", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen mehr Berufssoldatinnen und -soldaten und mehr Soldaten auf Zeit ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.160", 
   "children": [], 
   "end": "888.840", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bewerberlage ist \u00fcbrigens trotz aller Unkenrufe gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.840", 
   "children": [], 
   "end": "891.520", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die starren Obergrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.520", 
   "children": [], 
   "end": "893.520", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich seit 2011 nicht ver\u00e4ndert hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.520", 
   "children": [], 
   "end": "894.280", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.280", 
   "children": [], 
   "end": "897.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht mein Dank f\u00fcr das Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.480", 
   "children": [], 
   "end": "898.760", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie uns gegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.760", 
   "children": [], 
   "end": "899.080", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an das Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.080", 
   "children": [], 
   "end": "901.800", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir nicht mehr die Wirklichkeit an die Obergrenzen anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.800", 
   "children": [], 
   "end": "906.040", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen dem Parlament die Planungsprozesse jedes Jahr transparent vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.040", 
   "children": [], 
   "end": "909.560", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir mit Blick nach vorne darlegen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.560", 
   "children": [], 
   "end": "910.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.240", 
   "children": [], 
   "end": "912.680", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Auftragserf\u00fcllung der Bundeswehr zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.680", 
   "children": [], 
   "end": "913.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.840", 
   "children": [], 
   "end": "915.240", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Transparenz geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.240", 
   "children": [], 
   "end": "917.560", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch R\u00fcstungsberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.560", 
   "children": [], 
   "end": "919.000", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sie nie zuvor gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.000", 
   "children": [], 
   "end": "920.920", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind schneller und besser geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.920", 
   "children": [], 
   "end": "921.760", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.760", 
   "children": [], 
   "end": "925.440", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Volumen der Beschaffungsauftr\u00e4ge zu verf\u00fcnffachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.440", 
   "children": [], 
   "end": "927.600", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.600", 
   "children": [], 
   "end": "930.840", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne die Zahlen f\u00fcr die letzte Legislaturperiode: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.840", 
   "children": [], 
   "end": "934.080", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns sind 51\u00a0Boxer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.080", 
   "children": [], 
   "end": "936.440", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0800\u00a0Gel\u00e4ndewagen und Lkw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.440", 
   "children": [], 
   "end": "938.600", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "181\u00a0Puma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.600", 
   "children": [], 
   "end": "940.240", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "28\u00a0NH90, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.240", 
   "children": [], 
   "end": "942.760", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "16\u00a0A400M, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.760", 
   "children": [], 
   "end": "946.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Hubschrauber f\u00fcr die Spezialkr\u00e4fte und 31\u00a0Tiger zugegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.000", 
   "children": [], 
   "end": "947.320", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.320", 
   "children": [], 
   "end": "949.840", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist der Weg in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.840", 
   "children": [], 
   "end": "957.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen jetzt aber nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.480", 
   "children": [], 
   "end": "962.440", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwenden m\u00fcssen verstetigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.440", 
   "children": [], 
   "end": "967.520", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im letzten Dezember in der Tat auch die Europ\u00e4ische Verteidigungsunion aus der Taufe gehoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.520", 
   "children": [], 
   "end": "970.800", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.800", 
   "children": [], 
   "end": "972.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin beim Thema Ausbildung bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.800", 
   "children": [], 
   "end": "978.600", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir die Agenda Ausbildung ganz oben auf die Priorit\u00e4tenlisten f\u00fcr diese Legislaturperiode gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.600", 
   "children": [], 
   "end": "981.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sie gemeinsam auch breit diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.040", 
   "children": [], 
   "end": "983.640", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.640", 
   "children": [], 
   "end": "985.160", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bestandspersonal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.160", 
   "children": [], 
   "end": "986.160", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es nannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.160", 
   "children": [], 
   "end": "987.640", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.640", 
   "children": [], 
   "end": "991.320", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich gerade auch in der Gesetzgebung wiederfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.320", 
   "children": [], 
   "end": "993.320", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb planen wir ein Artikelgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.320", 
   "children": [], 
   "end": "994.880", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das genau darauf zielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.880", 
   "children": [], 
   "end": "996.680", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einige Punkte nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.680", 
   "children": [], 
   "end": "1007.280", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von Ihnen eben beschriebene notwendige Zugang der Familien von PTBS-Erkrankten zu therapeutischen Angeboten steht in diesem Artikelgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.280", 
   "children": [], 
   "end": "1011.200", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gehaltsstruktur wird \u00fcberpr\u00fcft und muss verbessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.200", 
   "children": [], 
   "end": "1016.200", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Absicherung unserer Soldatinnen und Soldaten nach der aktiven Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.200", 
   "children": [], 
   "end": "1017.480", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.480", 
   "children": [], 
   "end": "1020.600", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Krankenversicherung der Rentner geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.600", 
   "children": [], 
   "end": "1022.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss erm\u00f6glicht werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.040", 
   "children": [], 
   "end": "1023.440", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind Bausteine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.440", 
   "children": [], 
   "end": "1026.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dann in der Breite auch gemeinsam diskutieren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.320", 
   "children": [], 
   "end": "1027.400", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.400", 
   "children": [], 
   "end": "1030.440", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie laufen bei uns also gewisserma\u00dfen offene T\u00fcren ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.440", 
   "children": [], 
   "end": "1037.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der vergangenen Legislaturperiode verbindliche europ\u00e4ische Verpflichtungen eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.480", 
   "children": [], 
   "end": "1039.200", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir umsetzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.200", 
   "children": [], 
   "end": "1055.760", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne die Kooperation mit Frankreich beim Transportflugzeug\u00a0C-130J und die Entwicklung der n\u00e4chsten europ\u00e4ischen Generation eines gemeinsamen Kampfpanzers sowie eines gemeinsamen Luftkampfsystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.760", 
   "children": [], 
   "end": "1059.000", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir im letzten Jahr in der Feuille de route festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.000", 
   "children": [], 
   "end": "1063.680", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niederl\u00e4ndische Einheiten von Heer und Marine sollen tief in unsere milit\u00e4rischen Strukturen integriert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.680", 
   "children": [], 
   "end": "1064.880", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.880", 
   "children": [], 
   "end": "1066.520", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Digitalfunk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.520", 
   "children": [], 
   "end": "1069.480", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Mobile Taktische Kommunikation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.480", 
   "children": [], 
   "end": "1070.760", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.760", 
   "children": [], 
   "end": "1073.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Norwegen haben wir eine U-Boot-Kooperation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.680", 
   "children": [], 
   "end": "1075.160", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.160", 
   "children": [], 
   "end": "1078.240", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien und Italien entwickeln wir die Eurodrohne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.240", 
   "children": [], 
   "end": "1082.600", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen diese Vereinbarungen mit Leben gef\u00fcllt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.600", 
   "children": [], 
   "end": "1087.440", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn darauf verlassen sich unsere Verb\u00fcndeten und unsere Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.440", 
   "children": [], 
   "end": "1089.480", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Sprint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.480", 
   "children": [], 
   "end": "1090.600", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zeigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.600", 
   "children": [], 
   "end": "1092.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir diesen Dauerlauf schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.120", 
   "children": [], 
   "end": "1095.000", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den langen Atem haben und tats\u00e4chlich das umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.000", 
   "children": [], 
   "end": "1097.840", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der letzten Legislaturperiode auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.840", 
   "children": [], 
   "end": "1103.720", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten warten auch auf neue Nachtsichtger\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.720", 
   "children": [], 
   "end": "1105.640", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstklassige Schutzkleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.640", 
   "children": [], 
   "end": "1111.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderne pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung und moderne mobile Kommunikationsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.080", 
   "children": [], 
   "end": "1119.040", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwarten als Parlamentsarmee daf\u00fcr auch eine nachhaltige und verl\u00e4ssliche Finanzierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.040", 
   "children": [], 
   "end": "1127.400", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann den R\u00fcckbau der letzten mehr als 20\u00a0Jahre nicht in 3\u00a0Jahren aufholen oder ungeschehen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.400", 
   "children": [], 
   "end": "1131.600", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind uns die Beschl\u00fcsse im Koalitionsvertrag so wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.600", 
   "children": [], 
   "end": "1133.840", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberj\u00e4hrige Finanzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.840", 
   "children": [], 
   "end": "1136.800", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbesserung im Vergaberecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.800", 
   "children": [], 
   "end": "1139.800", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Umsetzung des europ\u00e4ischen Vergaberechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.800", 
   "children": [], 
   "end": "1141.040", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.040", 
   "children": [], 
   "end": "1142.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen neue Beschaffungsregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.680", 
   "children": [], 
   "end": "1143.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.000", 
   "children": [], 
   "end": "1144.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wehrbeauftragter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.240", 
   "children": [], 
   "end": "1145.280", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.280", 
   "children": [], 
   "end": "1152.760", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen gemeinsam mit allen Beteiligten die Organisation des BAAINBw betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.760", 
   "children": [], 
   "end": "1155.360", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem ist f\u00fcr uns wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.360", 
   "children": [], 
   "end": "1163.400", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag kein Absinken der NATO-Quote und auch kein Absinken der ODA-Quote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.400", 
   "children": [], 
   "end": "1169.080", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Erh\u00f6hung dieser beiden Quoten eins zu eins festgehalten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.080", 
   "children": [], 
   "end": "1174.000", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese nachhaltige Finanzierung ist unverzichtbar f\u00fcr die Ressorts des \u00e4u\u00dferen Handelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.000", 
   "children": [], 
   "end": "1183.400", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Soldatinnen und Soldaten verlassen sich darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.400", 
   "children": [], 
   "end": "1186.280", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur unsere Soldatinnen und Soldaten verlassen sich darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.280", 
   "children": [], 
   "end": "1189.720", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere Verb\u00fcndeten verlassen sich in diesem Punkt auf uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.720", 
   "children": [], 
   "end": "1190.480", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.480", 
   "children": [], 
   "end": "1192.040", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir verl\u00e4sslich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.040", 
   "children": [], 
   "end": "1195.400", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verantwortung wollen wir auf unsere Schultern nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.400", 
   "children": [], 
   "end": "1203.360", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen ihr auch gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.360", 
   "children": [], 
   "end": "1203.680", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.680", 
   "children": [], 
   "end": "1204.360", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.360", 
   "children": [], 
   "end": "1208.080", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.080", 
   "children": [], 
   "end": "1210.640", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wollte nicht in den Applaus hineinreden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.640", 
   "children": [], 
   "end": "1211.040", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.040", 
   "children": [], 
   "end": "1213.400", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.400", 
   "children": [], 
   "end": "1221.280", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen sch\u00f6nen sonnigen Nachmittag von meiner Seite aus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.280", 
   "children": [], 
   "end": "1222.480", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.480", 
   "children": [], 
   "end": "1224.120", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerold Otten f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.120", 
   "children": [], 
   "end": "1225.840", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.840", 
   "children": [], 
   "end": "1227.800", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.800", 
   "children": [], 
   "end": "1229.400", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franz Josef Jung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.400", 
   "children": [], 
   "end": "1231.840", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Karl Theodor zu Guttenberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.840", 
   "children": [], 
   "end": "1232.800", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas de Maizi\u00e8re: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.800", 
   "children": [], 
   "end": "1237.880", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckschau auf die Verteidigungsminister der \u00c4ra Merkel weckt Assoziationen von Inkompetenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.880", 
   "children": [], 
   "end": "1240.280", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortungslosigkeit und Aktionismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.280", 
   "children": [], 
   "end": "1244.120", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Amtsinhaberin setzt diese Tradition konsequent fort; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.120", 
   "children": [], 
   "end": "1248.280", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die gleichen Merkmale pr\u00e4gen auch heute den F\u00fchrungsstil im Verteidigungsministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.280", 
   "children": [], 
   "end": "1253.480", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogenannte Trendwenden in verschiedenen Bereichen sollen pl\u00f6tzlich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.480", 
   "children": [], 
   "end": "1258.440", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00fcber die Jahre hinweg kaputtgesparte Bundeswehr ihrem grundgesetzlichen Auftrag der Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.440", 
   "children": [], 
   "end": "1260.320", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung wieder gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.320", 
   "children": [], 
   "end": "1262.960", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss endlich damit aufgeh\u00f6rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.960", 
   "children": [], 
   "end": "1265.520", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Folgen der langj\u00e4hrigen Vers\u00e4umnisse zu verharmlosen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.520", 
   "children": [], 
   "end": "1266.920", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zu vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.920", 
   "children": [], 
   "end": "1269.000", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dringend angesprochen werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.000", 
   "children": [], 
   "end": "1273.040", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht des Wehrbeauftragten zeigt zwar einige Probleme auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.040", 
   "children": [], 
   "end": "1276.080", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber in derselben Praxisferne gefangen wie die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.080", 
   "children": [], 
   "end": "1284.200", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keinem anderen Bereich wird die jahrzehntelange Vernachl\u00e4ssigung der Bundeswehr so deutlich wie bei der sogenannten Trendwende Material. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.200", 
   "children": [], 
   "end": "1288.320", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geht aus dem Bericht \u00fcber die Hauptwaffensysteme nur allzu deutlich hervor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.320", 
   "children": [], 
   "end": "1290.320", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel der Zustand der U-Boote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.320", 
   "children": [], 
   "end": "1292.840", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen kein einziges einsatzbereit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.840", 
   "children": [], 
   "end": "1298.000", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erschreckend ist dabei nicht nur der beklagenswerte Zustand des Materials an sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.000", 
   "children": [], 
   "end": "1302.120", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der von Sch\u00f6nf\u00e4rberei gepr\u00e4gte Stil des Berichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.120", 
   "children": [], 
   "end": "1303.920", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.920", 
   "children": [], 
   "end": "1307.280", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die materielle Einsatzbereitschaft habe sich verstetigt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.280", 
   "children": [], 
   "end": "1308.360", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf gut Deutsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.360", 
   "children": [], 
   "end": "1310.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gar nichts ist besser geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.240", 
   "children": [], 
   "end": "1313.240", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles hat sich hingegen verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.240", 
   "children": [], 
   "end": "1315.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unzureichende Instandhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.360", 
   "children": [], 
   "end": "1322.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Materialm\u00e4ngel und \u00dcberbelastung durch verschiedene Auslandseins\u00e4tze haben zu F\u00e4higkeitsverlusten im Bereich der Landes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.480", 
   "children": [], 
   "end": "1324.040", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und B\u00fcndnisverteidigung gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.040", 
   "children": [], 
   "end": "1329.040", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTrain as you fight\u201c als Devise hat sich in diesem Zusammenhang als Wunschdenken erwiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.040", 
   "children": [], 
   "end": "1335.960", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Trendwende Personal macht sich im Alltag der Soldaten kaum bemerkbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.960", 
   "children": [], 
   "end": "1345.040", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der steigenden Anzahl von Auslandseins\u00e4tzen und den daraus resultierenden Belastungen wird der dringende Bedarf der Truppe zu wenig ber\u00fccksichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.040", 
   "children": [], 
   "end": "1348.360", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine L\u00f6sung scheint in der Ausbringung von neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.360", 
   "children": [], 
   "end": "1350.680", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oftmals hochrangigen Dienstposten zu liegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.680", 
   "children": [], 
   "end": "1352.440", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch im Ministerium selbst\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.440", 
   "children": [], 
   "end": "1356.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrte aber bisher nicht zu einer nachhaltigen Verbesserung der Personalsituation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.640", 
   "children": [], 
   "end": "1363.560", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strategisch betrachtet sollten die geplanten Trendwenden einander komplementieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.560", 
   "children": [], 
   "end": "1365.880", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob allerdings mit dem administrativen Wasserkopf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.880", 
   "children": [], 
   "end": "1368.320", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus der Trendwende Personal resultiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.320", 
   "children": [], 
   "end": "1371.360", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erhoffte Effizienzsteigerung im Bereich des Materials erreicht werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.360", 
   "children": [], 
   "end": "1373.080", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfte mehr als fraglich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.080", 
   "children": [], 
   "end": "1381.600", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Agenda Attraktivit\u00e4t sollte den Soldatenberuf wettbewerbsf\u00e4hig gegen\u00fcber zivilen Arbeitgebern machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.600", 
   "children": [], 
   "end": "1383.880", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitas am Standort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.880", 
   "children": [], 
   "end": "1393.520", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine am zivilen Bereich angelehnte Soldatenarbeitszeitverordnung oder aktuell Schwangerschaftsbekleidung und Handtaschen sind Errungenschaften der \u00c4ra von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.520", 
   "children": [], 
   "end": "1395.440", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer \u00c4ra, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.440", 
   "children": [], 
   "end": "1399.000", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der besonderen Natur des Soldatenberufs allerdings in keiner Weise Rechnung tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.000", 
   "children": [], 
   "end": "1404.240", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich im Ernstfall als Soldat Leib und Leben zu riskieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.240", 
   "children": [], 
   "end": "1405.640", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo soll das enden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.640", 
   "children": [], 
   "end": "1406.920", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.920", 
   "children": [], 
   "end": "1409.880", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denkt man die Ma\u00dfnahmen konsequent zu Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.880", 
   "children": [], 
   "end": "1413.720", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vermeintlich die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr als Arbeitgeber erh\u00f6hen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.720", 
   "children": [], 
   "end": "1418.600", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re dies doch ein individuelles Recht auf K\u00fcndigung des Dienstverh\u00e4ltnisses im Verteidigungsfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.600", 
   "children": [], 
   "end": "1421.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.120", 
   "children": [], 
   "end": "1423.520", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese Weise die Bundeswehr leistungsf\u00e4hig machen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.520", 
   "children": [], 
   "end": "1424.680", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der irrt sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.680", 
   "children": [], 
   "end": "1427.960", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollte denn den Soldatenberuf attraktiv machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.960", 
   "children": [], 
   "end": "1431.680", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht der Respekt vor dem pflichtbewussten B\u00fcrger in Uniform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.680", 
   "children": [], 
   "end": "1436.400", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Werte einer freiheitlich-demokratischen Grundordnung bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.400", 
   "children": [], 
   "end": "1438.160", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Leben einzusetzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.160", 
   "children": [], 
   "end": "1440.560", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.560", 
   "children": [], 
   "end": "1446.600", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben doch noch nicht einmal eine Kaserne von innen gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.600", 
   "children": [], 
   "end": "1453.640", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert deshalb eine weitere und neue Trendwende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.640", 
   "children": [], 
   "end": "1455.280", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Trendwende Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.280", 
   "children": [], 
   "end": "1456.600", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.600", 
   "children": [], 
   "end": "1460.160", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss sich am Sozialprestige der Soldaten massiv etwas \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.160", 
   "children": [], 
   "end": "1463.440", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beginnt zum Beispiel im Sozialkundeunterricht an unseren Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.440", 
   "children": [], 
   "end": "1467.160", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen \u00fcbrigens Jugendoffiziere permanent ausgegrenzt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.160", 
   "children": [], 
   "end": "1471.400", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sollte mit einer objektiven Berichterstattung \u00fcber die Bundeswehr einhergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.400", 
   "children": [], 
   "end": "1483.000", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute erzielt doch ein verbeulter Stahlhelm aus dem Zweiten Weltkrieg in irgendeiner Kaserne der Bundeswehr mehr Aufmerksamkeit in den Medien als Eins\u00e4tze zur Rettung und Evakuierung deutscher Staatsb\u00fcrger aus Krisenregionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.000", 
   "children": [], 
   "end": "1493.480", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren sind permanent Zeichen gesetzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.480", 
   "children": [], 
   "end": "1496.440", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Au\u00dfendarstellung der Bundeswehr ist kaum noch geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.440", 
   "children": [], 
   "end": "1498.920", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen f\u00fcr den Dienst in den Streitkr\u00e4ften zu gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.920", 
   "children": [], 
   "end": "1500.880", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Land braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.880", 
   "children": [], 
   "end": "1505.200", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer weniger Soldaten lassen sich nach ihrer Dienstzeit als Reservisten gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.200", 
   "children": [], 
   "end": "1508.240", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Dienst als Soldat ist eben kein Job wie jeder andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.240", 
   "children": [], 
   "end": "1511.680", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer unsere Soldaten gr\u00f6\u00dften Risiken aussetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.680", 
   "children": [], 
   "end": "1516.480", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte letztendlich mehr zu bieten haben als Kinderbetreuung und Damenhandtaschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.480", 
   "children": [], 
   "end": "1523.000", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten m\u00fcssen sich mit scheinbar unzeitgem\u00e4\u00dfen Werten wie Treue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.000", 
   "children": [], 
   "end": "1525.760", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tapferkeit und Ehre identifizieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.760", 
   "children": [], 
   "end": "1527.000", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.000", 
   "children": [], 
   "end": "1536.440", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Lambsdorff?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.440", 
   "children": [], 
   "end": "1539.440", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.440", 
   "children": [], 
   "end": "1542.120", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.120", 
   "children": [], 
   "end": "1542.960", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Treue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.960", 
   "children": [], 
   "end": "1550.240", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tapferkeit und Ehre sind Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.240", 
   "children": [], 
   "end": "1552.400", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sich Soldaten identifizieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.400", 
   "children": [], 
   "end": "1556.520", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Werte stehen im Mittelpunkt milit\u00e4rischer Tradition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.520", 
   "children": [], 
   "end": "1567.920", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gem\u00e4\u00df dem gerade durch die Ministerin in Kraft gesetzten Traditionserlass soll sich die Bundeswehr haupts\u00e4chlich auf ihre eigenen Traditionen seit 1956 st\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.920", 
   "children": [], 
   "end": "1572.440", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angeblich soll aber trotzdem die gesamte deutsche Geschichte im Blick behalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.440", 
   "children": [], 
   "end": "1576.560", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird die Traditionspflege in ein enges politisches Korsett gezw\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.560", 
   "children": [], 
   "end": "1581.320", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Einzelfallentscheidungen soll Traditionsw\u00fcrdiges kenntlich gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.320", 
   "children": [], 
   "end": "1583.240", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr Handlungssicherheit zu sorgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.240", 
   "children": [], 
   "end": "1584.840", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Widerspruch in sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.840", 
   "children": [], 
   "end": "1588.480", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich war es doch das mangelnde Vertrauen in die Truppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.480", 
   "children": [], 
   "end": "1591.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches zu diesem Neuerlass gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.040", 
   "children": [], 
   "end": "1594.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelf\u00e4lle wie der des Franco A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.280", 
   "children": [], 
   "end": "1596.440", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden als typisch f\u00fcr die Bundeswehr dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.440", 
   "children": [], 
   "end": "1600.120", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen stellte sich aber nicht vor ihre Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.120", 
   "children": [], 
   "end": "1604.920", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bezichtigte diese pauschal eines Haltungsproblems und allgegenw\u00e4rtiger F\u00fchrungsschw\u00e4che."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.920", 
   "children": [], 
   "end": "1610.040", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangelndes Vertrauen f\u00fchrt aber zu einer Einschr\u00e4nkung des Handlungsspielraums der Truppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.040", 
   "children": [], 
   "end": "1615.960", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verrechtlichung hat die gerade im milit\u00e4rischen Kontext so wichtige Entscheidungsfreude verdr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.960", 
   "children": [], 
   "end": "1618.400", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Administration ersetzt F\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.400", 
   "children": [], 
   "end": "1621.880", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Truppe herrschen zunehmend Verunsicherung und Vertrauensverlust."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.880", 
   "children": [], 
   "end": "1625.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten durch alle R\u00e4nge verdienen unseren Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.280", 
   "children": [], 
   "end": "1628.600", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Achtung und vor allem auch unser Vertrauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.600", 
   "children": [], 
   "end": "1636.080", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz widrigster Bedingungen und nicht selten ohne politische R\u00fcckendeckung leisten sie engagiert ihren Dienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.080", 
   "children": [], 
   "end": "1640.920", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elan und guter Wille \u00fcberbr\u00fccken dabei h\u00e4ufig M\u00e4ngel in Ausr\u00fcstung und Organisation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.920", 
   "children": [], 
   "end": "1642.880", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr junge Soldaten ist das ein \u00c4rgernis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.880", 
   "children": [], 
   "end": "1644.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altgediente resignieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.600", 
   "children": [], 
   "end": "1647.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Folgen der Politik einer Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.600", 
   "children": [], 
   "end": "1649.440", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall Flagge zeigen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.440", 
   "children": [], 
   "end": "1650.960", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demn\u00e4chst auch noch im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.960", 
   "children": [], 
   "end": "1655.280", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie weder die Materiallage noch die Personallage in den Griff bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.280", 
   "children": [], 
   "end": "1657.600", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber st\u00e4ndig von Trendwenden fabuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.600", 
   "children": [], 
   "end": "1662.480", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz des Scheiterns verbohrt auf angebliche Erfolge zu verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.480", 
   "children": [], 
   "end": "1666.880", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widerspricht allerdings fundamentalen milit\u00e4rischen F\u00fchrungsprinzipien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.880", 
   "children": [], 
   "end": "1668.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigensinn"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.520", 
   "children": [], 
   "end": "1672.400", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0so der gro\u00dfe preu\u00dfische Milit\u00e4rreformer Carl von Clausewitz\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.400", 
   "children": [], 
   "end": "1674.160", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein Fehler des Verstandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.160", 
   "children": [], 
   "end": "1675.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist ein Fehler des Gem\u00fcts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.960", 
   "children": [], 
   "end": "1678.480", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unbeugsamkeit des Willens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.480", 
   "children": [], 
   "end": "1684.440", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Reizbarkeit gegen fremde Einrede haben ihren Grund nur in einer besonderen Art von Selbstsucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.440", 
   "children": [], 
   "end": "1688.960", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.960", 
   "children": [], 
   "end": "1706.160", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er h\u00e4tte die heutige Verteidigungsministerin nicht besser beschreiben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.160", 
   "children": [], 
   "end": "1713.080", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.080", 
   "children": [], 
   "end": "1718.360", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Graf Lambsdorff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.360", 
   "children": [], 
   "end": "1719.000", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.000", 
   "children": [], 
   "end": "1721.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Zwischenfrage wollten Sie nicht zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.840", 
   "children": [], 
   "end": "1725.680", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb mache ich es im Wege der Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.680", 
   "children": [], 
   "end": "1727.280", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einige Dinge gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.280", 
   "children": [], 
   "end": "1729.960", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen meine Fraktion sofort mitgehen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.960", 
   "children": [], 
   "end": "1731.800", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass in der Truppe Werte wie Treue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.800", 
   "children": [], 
   "end": "1733.920", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tapferkeit und Ehre nat\u00fcrlich eine besondere Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.920", 
   "children": [], 
   "end": "1734.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig unbestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.880", 
   "children": [], 
   "end": "1736.640", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr Kameradschaft und Verl\u00e4sslichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.640", 
   "children": [], 
   "end": "1738.080", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dass das alles Vertrauen braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.080", 
   "children": [], 
   "end": "1739.600", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist \u00fcberhaupt kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.600", 
   "children": [], 
   "end": "1740.760", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.760", 
   "children": [], 
   "end": "1741.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.880", 
   "children": [], 
   "end": "1744.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie absurde Behauptungen aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.640", 
   "children": [], 
   "end": "1749.040", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Verteidigungspolitik der Bundesrepublik insgesamt zu diskreditieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.040", 
   "children": [], 
   "end": "1750.920", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr unseri\u00f6s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.920", 
   "children": [], 
   "end": "1752.240", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht vertrauensw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.240", 
   "children": [], 
   "end": "1754.680", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus spricht auch keine politische Verl\u00e4sslichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.680", 
   "children": [], 
   "end": "1756.120", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ein ganz konkretes Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.120", 
   "children": [], 
   "end": "1758.120", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.120", 
   "children": [], 
   "end": "1762.760", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Konsequenz der aktuellen Versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.760", 
   "children": [], 
   "end": "1765.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Dienst in der Bundeswehr attraktiver zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.360", 
   "children": [], 
   "end": "1767.640", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das K\u00fcndigungsrecht im Verteidigungsfall sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.640", 
   "children": [], 
   "end": "1768.840", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zitat aus Ihrer Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.840", 
   "children": [], 
   "end": "1771.600", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.600", 
   "children": [], 
   "end": "1773.640", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das Grundgesetz vollkommen ignorieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.640", 
   "children": [], 
   "end": "1777.040", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a012a unseres Grundgesetzes sagt eindeutig aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.040", 
   "children": [], 
   "end": "1781.400", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Verteidigungsfall selbstverst\u00e4ndlich s\u00e4mtliche M\u00e4nner zum Dienst an der Waffe herangezogen werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.400", 
   "children": [], 
   "end": "1781.720", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.720", 
   "children": [], 
   "end": "1783.840", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Gewissensgr\u00fcnden verweigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.840", 
   "children": [], 
   "end": "1787.080", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen zum Erbringen ziviler Dienstleistungen verpflichtet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.080", 
   "children": [], 
   "end": "1788.280", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.280", 
   "children": [], 
   "end": "1790.200", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die \u00fcbliche Methodik der AfD\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.200", 
   "children": [], 
   "end": "1795.560", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bauen mit viel Elan einen Strohmann auf und rennen ihn anschlie\u00dfend mit noch mehr Elan um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.560", 
   "children": [], 
   "end": "1797.200", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine seri\u00f6se Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.200", 
   "children": [], 
   "end": "1799.640", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme der Truppe zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.640", 
   "children": [], 
   "end": "1800.200", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.200", 
   "children": [], 
   "end": "1803.680", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Debatten in Zukunft orientiert am Grundgesetz und an den Werten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.680", 
   "children": [], 
   "end": "1805.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie selber hier angef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.800", 
   "children": [], 
   "end": "1806.760", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.760", 
   "children": [], 
   "end": "1809.200", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.200", 
   "children": [], 
   "end": "1810.680", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Graf Lambsdorff.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.680", 
   "children": [], 
   "end": "1811.400", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.400", 
   "children": [], 
   "end": "1811.960", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie m\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.960", 
   "children": [], 
   "end": "1813.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.400", 
   "children": [], 
   "end": "1818.720", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.720", 
   "children": [], 
   "end": "1819.880", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenn Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.880", 
   "children": [], 
   "end": "1820.880", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Zwang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.880", 
   "children": [], 
   "end": "1822.560", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.560", 
   "children": [], 
   "end": "1822.880", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.880", 
   "children": [], 
   "end": "1825.720", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich in meiner Rede deutlich gemacht habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.720", 
   "children": [], 
   "end": "1828.760", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Problemfelder der Armee sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.760", 
   "children": [], 
   "end": "1830.880", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.880", 
   "children": [], 
   "end": "1836.360", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeswehr mehr oder weniger in Konkurrenz zum zivilen Arbeitsmarkt darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.360", 
   "children": [], 
   "end": "1838.080", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt letztendlich zur Konsequenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.080", 
   "children": [], 
   "end": "1839.800", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personen zur Bundeswehr kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.800", 
   "children": [], 
   "end": "1843.280", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Beruf des Soldaten als Job sehen und den milit\u00e4rischen Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.280", 
   "children": [], 
   "end": "1844.360", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.360", 
   "children": [], 
   "end": "1845.160", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldat zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.160", 
   "children": [], 
   "end": "1846.400", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig au\u00dfer Acht lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.400", 
   "children": [], 
   "end": "1848.320", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Letzteres muss wieder in den Vordergrund r\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.320", 
   "children": [], 
   "end": "1849.480", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte auch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.480", 
   "children": [], 
   "end": "1857.320", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Bundeswehr wieder Respekt entgegenbringen und dem Dienst der Soldaten in unserer Gesellschaft einen h\u00f6heren Stellenwert beimessen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.320", 
   "children": [], 
   "end": "1858.560", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Entscheidende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.560", 
   "children": [], 
   "end": "1859.560", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.560", 
   "children": [], 
   "end": "1860.960", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Strack-Zimmermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.960", 
   "children": [], 
   "end": "1862.440", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hatte Sie nicht angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.440", 
   "children": [], 
   "end": "1863.760", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.760", 
   "children": [], 
   "end": "1865.000", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.000", 
   "children": [], 
   "end": "1876.320", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.320", 
   "children": [], 
   "end": "1880.600", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Gerster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.600", 
   "children": [], 
   "end": "1882.280", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.280", 
   "children": [], 
   "end": "1885.880", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter lieber Herr Wehrbeauftragter Hans-Peter Bartels! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.880", 
   "children": [], 
   "end": "1888.040", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.040", 
   "children": [], 
   "end": "1893.240", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 2\u00a0500 pers\u00f6nliche Eingaben im vergangenen Jahr zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.240", 
   "children": [], 
   "end": "1898.840", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten vertrauen dem Wehrbeauftragten und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.840", 
   "children": [], 
   "end": "1902.120", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 2\u00a0500\u00a0Eingaben verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.120", 
   "children": [], 
   "end": "1907.000", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch hohes Ansehen sich der Wehrbeauftragte mit seinem Team erarbeitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.000", 
   "children": [], 
   "end": "1908.320", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.320", 
   "children": [], 
   "end": "1909.360", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.360", 
   "children": [], 
   "end": "1912.080", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig seine Arbeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.080", 
   "children": [], 
   "end": "1915.320", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich im Namen der Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.320", 
   "children": [], 
   "end": "1927.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Namen der SPD-Fraktion und pers\u00f6nlich ganz herzlich bei Hans-Peter Bartels und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die geleistete Arbeit bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.800", 
   "children": [], 
   "end": "1929.280", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht des Wehrbeauftragten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.280", 
   "children": [], 
   "end": "1930.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich stehen zwei Berichte zur Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.800", 
   "children": [], 
   "end": "1936.600", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich will mich vor allem auf den Bericht mit Bezug zum letzten Jahr konzentrieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.600", 
   "children": [], 
   "end": "1937.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht viele Punkte an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.960", 
   "children": [], 
   "end": "1941.000", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zwei besonders herausstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.000", 
   "children": [], 
   "end": "1946.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist zum einen die Au\u00dfenwahrnehmung der Truppe in den Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.160", 
   "children": [], 
   "end": "1949.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese pr\u00e4gt auch das Meinungsbild in der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.680", 
   "children": [], 
   "end": "1952.520", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Darstellung in den Medien ist leider oft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.520", 
   "children": [], 
   "end": "1953.480", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.480", 
   "children": [], 
   "end": "1954.400", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel zu oft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.400", 
   "children": [], 
   "end": "1956.880", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Skandalen gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.880", 
   "children": [], 
   "end": "1961.800", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlagzeilen macht die Bundeswehr vor allem mit Verfehlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.800", 
   "children": [], 
   "end": "1966.320", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind die Misshandlungsvorw\u00fcrfe in Pfullendorf und Sondershausen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.320", 
   "children": [], 
   "end": "1968.520", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der t\u00f6dliche Marsch von Munster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.520", 
   "children": [], 
   "end": "1971.520", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bizarre Doppelleben eines Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.520", 
   "children": [], 
   "end": "1974.040", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kaserne in Illkirch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.320", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine deutlich gestiegene Zahl an rechtsextremistischen Verdachtsf\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.320", 
   "children": [], 
   "end": "1983.720", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unangemessenes F\u00fchrungsverhalten und sexuelle Bel\u00e4stigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.720", 
   "children": [], 
   "end": "1986.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber all das hat der Wehrbeauftragte berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.760", 
   "children": [], 
   "end": "1990.000", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber all das haben auch die Medien berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.000", 
   "children": [], 
   "end": "1991.920", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kann man die Vorf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.920", 
   "children": [], 
   "end": "1994.960", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es bei der Bundeswehr unstrittig gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.960", 
   "children": [], 
   "end": "1998.800", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinreden und verharmlosen und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.800", 
   "children": [], 
   "end": "2000.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um Leute handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.320", 
   "children": [], 
   "end": "2002.120", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verweichlicht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.120", 
   "children": [], 
   "end": "2004.080", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann diese Vorf\u00e4lle auch skandalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.080", 
   "children": [], 
   "end": "2010.800", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles pauschalisieren und alle Soldaten \u00fcber einen Kamm scheren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.800", 
   "children": [], 
   "end": "2011.840", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.840", 
   "children": [], 
   "end": "2016.560", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich unsere Soldaten dar\u00fcber sehr aufregen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.560", 
   "children": [], 
   "end": "2020.520", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn weder sind alle unsere Soldaten strukturell rechtsextrem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.520", 
   "children": [], 
   "end": "2023.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch sind sie allesamt verweichlicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.440", 
   "children": [], 
   "end": "2031.360", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine differenzierte Herangehensweise ist angebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.360", 
   "children": [], 
   "end": "2035.840", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hilft der Wehrbeauftragte auch uns Abgeordneten ungemein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.840", 
   "children": [], 
   "end": "2036.480", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er nimmt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.480", 
   "children": [], 
   "end": "2037.320", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.320", 
   "children": [], 
   "end": "2039.800", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hakt nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.800", 
   "children": [], 
   "end": "2045.920", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewertet und hilft uns bei der Einordnung von Vorf\u00e4llen und Missst\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.920", 
   "children": [], 
   "end": "2049.400", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen diese Vorf\u00e4lle nicht unter den Tisch gekehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.400", 
   "children": [], 
   "end": "2049.920", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertuscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.920", 
   "children": [], 
   "end": "2052.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verharmlost oder verschwiegen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.720", 
   "children": [], 
   "end": "2059.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re den einzelnen Vorf\u00e4llen und insbesondere den Gesch\u00e4digten gegen\u00fcber weder angemessen noch fair. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.640", 
   "children": [], 
   "end": "2062.760", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie der Wehrbeauftragte selbst gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.760", 
   "children": [], 
   "end": "2068.200", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jeder dieser Vorf\u00e4lle einer zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.200", 
   "children": [], 
   "end": "2069.240", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme aber wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.240", 
   "children": [], 
   "end": "2073.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr diese Vorf\u00e4lle in einem sehr transparenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.160", 
   "children": [], 
   "end": "2077.600", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenen und rechtsstaatlichen Verfahren behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.600", 
   "children": [], 
   "end": "2078.880", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir im Bundestag werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.880", 
   "children": [], 
   "end": "2080.280", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist mein Eindruck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.280", 
   "children": [], 
   "end": "2082.440", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut und zeitnah unterrichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.440", 
   "children": [], 
   "end": "2087.120", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben auch die letzten Sitzungen des Verteidigungsausschusses gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.120", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses offene Vorgehen begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2094.040", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorf\u00e4lle werden disziplinarrechtlich geahndet und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.040", 
   "children": [], 
   "end": "2094.560", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.560", 
   "children": [], 
   "end": "2097.160", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch strafrechtlich aufgearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.160", 
   "children": [], 
   "end": "2099.440", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut so und wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.440", 
   "children": [], 
   "end": "2102.760", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re weltfremd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.760", 
   "children": [], 
   "end": "2108.360", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer Organisation mit 175\u00a0000\u00a0Angeh\u00f6rigen zu erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.360", 
   "children": [], 
   "end": "2110.040", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ohne Fehl und Tadel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.040", 
   "children": [], 
   "end": "2111.120", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.120", 
   "children": [], 
   "end": "2121.480", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade vom bewaffneten Staatsb\u00fcrger in Uniform ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Verantwortungsbewusstsein verlangt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.480", 
   "children": [], 
   "end": "2126.360", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist eben nicht ein Arbeitgeber wie jeder andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.360", 
   "children": [], 
   "end": "2129.440", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch der Wehrbeauftragte kommen wir zu dem Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.440", 
   "children": [], 
   "end": "2137.960", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Soldatinnen und Soldaten unserer Bundeswehr mitten in unserer pluralen Gesellschaft und unserem demokratischen Rechtsstaat stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.960", 
   "children": [], 
   "end": "2141.680", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite wichtige Themenblock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.680", 
   "children": [], 
   "end": "2144.200", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Wehrbeauftragte anspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.200", 
   "children": [], 
   "end": "2146.720", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Mangelwirtschaft bei der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.720", 
   "children": [], 
   "end": "2148.760", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sehr gut nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.760", 
   "children": [], 
   "end": "2149.240", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.240", 
   "children": [], 
   "end": "2152.000", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Wehrbeauftrage berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.000", 
   "children": [], 
   "end": "2156.040", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Megathema bei den Soldatinnen und Soldaten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.040", 
   "children": [], 
   "end": "2156.800", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.800", 
   "children": [], 
   "end": "2162.640", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zum Jahresende waren sechs von sechs deutschen U-Booten au\u00dfer Betrieb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.640", 
   "children": [], 
   "end": "2169.400", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitweise flog von mittlerweile 14 in Dienst gestellten Airbus A400M-Maschinen keine einzige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.400", 
   "children": [], 
   "end": "2171.960", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausmusterung von Schiffen klappt prima; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.960", 
   "children": [], 
   "end": "2173.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch es dauert Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.440", 
   "children": [], 
   "end": "2175.760", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis neue Schiffe in Dienst gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.760", 
   "children": [], 
   "end": "2177.840", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nervt Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.840", 
   "children": [], 
   "end": "2180.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nervt auch uns Abgeordnete; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.920", 
   "children": [], 
   "end": "2182.480", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es einmal deutlich zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.480", 
   "children": [], 
   "end": "2188.360", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00c4rger bei den Soldatinnen und Soldaten ist sehr nachvollziehbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.360", 
   "children": [], 
   "end": "2192.440", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unter dieser Mangelwirtschaft leidet auch die Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.440", 
   "children": [], 
   "end": "2198.360", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann sich im Ernstfall auch bitter r\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.360", 
   "children": [], 
   "end": "2205.080", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist Mangelwirtschaft beim Material ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr das Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.080", 
   "children": [], 
   "end": "2208.800", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da herrscht in der Tat gro\u00dfer Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.800", 
   "children": [], 
   "end": "2210.840", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.840", 
   "children": [], 
   "end": "2218.800", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalition aus Union und SPD haben mit dem Haushalt\u00a02017 zus\u00e4tzlich 2\u00a0Milliarden Euro bewilligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.800", 
   "children": [], 
   "end": "2223.480", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Finanzplan ist der erh\u00f6hte Ansatz f\u00fcr die kommenden Jahre verstetigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.480", 
   "children": [], 
   "end": "2228.320", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag gew\u00e4hrleisten wir auch f\u00fcr die kommenden Jahre Planungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.320", 
   "children": [], 
   "end": "2231.440", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzierungssicherheit f\u00fcr Investitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.440", 
   "children": [], 
   "end": "2234.200", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwende sei eingeleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.200", 
   "children": [], 
   "end": "2237.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagten Sie heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.000", 
   "children": [], 
   "end": "2239.960", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.960", 
   "children": [], 
   "end": "2240.200", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.200", 
   "children": [], 
   "end": "2246.120", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese Trendwende muss nat\u00fcrlich auch bei den Soldatinnen und Soldaten ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.120", 
   "children": [], 
   "end": "2248.920", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbesserungen m\u00fcssen sp\u00fcrbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.920", 
   "children": [], 
   "end": "2252.120", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterh\u00e4lt man sich mit Bundeswehrangeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.120", 
   "children": [], 
   "end": "2253.120", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erf\u00e4hrt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.120", 
   "children": [], 
   "end": "2254.800", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz vorsichtig formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.800", 
   "children": [], 
   "end": "2258.120", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bei weitem noch nicht \u00fcberall so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.120", 
   "children": [], 
   "end": "2260.120", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.120", 
   "children": [], 
   "end": "2262.760", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.760", 
   "children": [], 
   "end": "2266.000", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerin die Probleme bei unseren U-Booten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.000", 
   "children": [], 
   "end": "2271.840", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim A400M oder bei anderen Sorgenkindern nicht von heute auf morgen l\u00f6sen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.840", 
   "children": [], 
   "end": "2278.480", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir uns daher zu Recht auf eine Beschleunigung der Prozesse verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.480", 
   "children": [], 
   "end": "2279.400", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Tempo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.400", 
   "children": [], 
   "end": "2284.240", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in der Tat vor allem auch beim Beschaffungswesen notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.240", 
   "children": [], 
   "end": "2284.880", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.880", 
   "children": [], 
   "end": "2288.840", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch der Appell des Wehrbeauftragten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.840", 
   "children": [], 
   "end": "2291.280", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vorhandenen und zus\u00e4tzlichen Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.280", 
   "children": [], 
   "end": "2294.040", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Koalitionsvertrag in Aussicht stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.040", 
   "children": [], 
   "end": "2297.880", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vern\u00fcnftig und zielgerichtet eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.880", 
   "children": [], 
   "end": "2305.240", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Beschl\u00fcsse im Parlament m\u00fcssen bei den Soldatinnen und Soldaten ganz konkret und zeitnah ankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.240", 
   "children": [], 
   "end": "2308.520", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vornehmlich die Aufgabe der Exekutive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.520", 
   "children": [], 
   "end": "2312.440", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuvorderst die Aufgabe der zust\u00e4ndigen Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.440", 
   "children": [], 
   "end": "2313.320", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.320", 
   "children": [], 
   "end": "2314.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.400", 
   "children": [], 
   "end": "2316.880", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem hei\u00dft nicht mangelndes Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.880", 
   "children": [], 
   "end": "2320.400", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem mangelnde Effizienz bei der Beschaffung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.400", 
   "children": [], 
   "end": "2324.720", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir nat\u00fcrlich sehr gespannt auf den Haushaltsentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.720", 
   "children": [], 
   "end": "2326.520", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja in wenigen Tagen vorliegen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.520", 
   "children": [], 
   "end": "2326.920", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen dann sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.920", 
   "children": [], 
   "end": "2330.120", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich das im Haushalt entsprechend darstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.120", 
   "children": [], 
   "end": "2331.320", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.320", 
   "children": [], 
   "end": "2335.200", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wehrbeauftragte in seinem n\u00e4chsten Bericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.200", 
   "children": [], 
   "end": "2337.040", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Hans-Peter Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.040", 
   "children": [], 
   "end": "2339.320", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr viele Punkte aufz\u00e4hlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.320", 
   "children": [], 
   "end": "2348.000", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen unsere Beschl\u00fcsse hier im Parlament zu deutlichen Verbesserungen f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten gef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.000", 
   "children": [], 
   "end": "2349.240", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.240", 
   "children": [], 
   "end": "2351.840", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere dringende Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.840", 
   "children": [], 
   "end": "2353.480", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Appell an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.480", 
   "children": [], 
   "end": "2356.080", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.080", 
   "children": [], 
   "end": "2361.760", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.760", 
   "children": [], 
   "end": "2362.800", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.800", 
   "children": [], 
   "end": "2364.240", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Gerster.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.240", 
   "children": [], 
   "end": "2365.560", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.560", 
   "children": [], 
   "end": "2372.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Marie-Agnes Strack-Zimmermann f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.240", 
   "children": [], 
   "end": "2373.040", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.040", 
   "children": [], 
   "end": "2373.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.840", 
   "children": [], 
   "end": "2374.640", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.640", 
   "children": [], 
   "end": "2376.840", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.840", 
   "children": [], 
   "end": "2381.040", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beiden Berichte des Wehrbeauftragten sind eine wirklich empfehlenswerte Lekt\u00fcre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.040", 
   "children": [], 
   "end": "2383.480", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich sowohl f\u00fcr uns als Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.480", 
   "children": [], 
   "end": "2387.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die umfassend und authentisch aus der Sicht der Soldatinnen und Soldaten erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.920", 
   "children": [], 
   "end": "2390.160", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Bedingungen diese arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.160", 
   "children": [], 
   "end": "2392.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.400", 
   "children": [], 
   "end": "2392.920", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.920", 
   "children": [], 
   "end": "2394.280", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.280", 
   "children": [], 
   "end": "2399.160", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ihrem Team an dieser Stelle im Namen meiner Fraktion noch einmal ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.160", 
   "children": [], 
   "end": "2407.360", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die beiden Berichte nebeneinanderlegt und auch das eine oder andere Exemplar aus den Vorjahren hinzuzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.360", 
   "children": [], 
   "end": "2408.120", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.120", 
   "children": [], 
   "end": "2410.720", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es leider Defizite gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.720", 
   "children": [], 
   "end": "2416.080", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit vielen Jahren ohne Ver\u00e4nderungen konstant bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.080", 
   "children": [], 
   "end": "2419.080", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann leider ebenfalls lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.080", 
   "children": [], 
   "end": "2421.000", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch Verschlechterungen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.000", 
   "children": [], 
   "end": "2425.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erfahren etwas \u00fcber die t\u00e4glichen Sorgen der Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.440", 
   "children": [], 
   "end": "2429.080", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00e4ngt bei der Soldatenarbeitszeitverordnung an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.080", 
   "children": [], 
   "end": "2431.800", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die oft f\u00fcr mehr Verwirrung als Entlastung sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.800", 
   "children": [], 
   "end": "2435.280", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6rt bei der pers\u00f6nlichen Ausr\u00fcstung auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.280", 
   "children": [], 
   "end": "2442.920", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Losgel\u00f6st von der Debatte \u00fcber nicht funktionierendes Gro\u00dfger\u00e4t fehlt es im Soldatenalltag an Waffen f\u00fcr die Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.920", 
   "children": [], 
   "end": "2443.800", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.800", 
   "children": [], 
   "end": "2445.480", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unerheblich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.480", 
   "children": [], 
   "end": "2450.760", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekleidung mit Vektorenschutz in Zeckengebieten oder an den vieldiskutierten Schutzwesten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.760", 
   "children": [], 
   "end": "2456.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Beschaffung wohl noch mindestens sage und schreibe acht Jahre dauern wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.760", 
   "children": [], 
   "end": "2457.560", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.560", 
   "children": [], 
   "end": "2460.520", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Attraktivit\u00e4t sieht anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.520", 
   "children": [], 
   "end": "2463.760", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres wichtiges Thema ist die Unterbringung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.760", 
   "children": [], 
   "end": "2468.360", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer n\u00e4mlich \u00e4lter als 25\u00a0Jahre ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.360", 
   "children": [], 
   "end": "2475.200", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat keinen Anspruch mehr auf eine Einzelstube in der Kaserne und muss entweder pendeln oder sich in eine Vierbettstube einmieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.200", 
   "children": [], 
   "end": "2478.160", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern dort \u00fcberhaupt Platz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.160", 
   "children": [], 
   "end": "2479.640", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.640", 
   "children": [], 
   "end": "2484.040", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unterk\u00fcnfte auch f\u00fcr nicht unterkunftspflichtige Soldatinnen und Soldaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.040", 
   "children": [], 
   "end": "2484.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.760", 
   "children": [], 
   "end": "2487.400", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.400", 
   "children": [], 
   "end": "2491.480", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re f\u00fcr viele sicher eine gro\u00dfe Entlastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.480", 
   "children": [], 
   "end": "2495.320", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Regierung muss dann bitte auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.320", 
   "children": [], 
   "end": "2497.240", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das konkret bedeutet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.240", 
   "children": [], 
   "end": "2499.280", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist schlichtweg so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.280", 
   "children": [], 
   "end": "2504.560", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich angesichts wachsender Personenzahl nat\u00fcrlich auch die Frage der Liegenschaften stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.560", 
   "children": [], 
   "end": "2505.560", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mal gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.560", 
   "children": [], 
   "end": "2509.280", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr eine Antwort uns die GroKo da gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.280", 
   "children": [], 
   "end": "2519.360", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Fragestellung \u201eWo bringe ich denn in Zukunft das Mehr an Soldatinnen und Soldaten unter?\u201c muss das Verteidigungsministerium nat\u00fcrlich auch die Kommunen mitnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.360", 
   "children": [], 
   "end": "2522.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sich die Kasernen befinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.080", 
   "children": [], 
   "end": "2526.000", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das Ministerium erst einmal alle Pl\u00e4ne gestoppt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.000", 
   "children": [], 
   "end": "2527.840", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kasernen nebst Grundst\u00fccken zu verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.840", 
   "children": [], 
   "end": "2529.640", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht nat\u00fcrlich Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.640", 
   "children": [], 
   "end": "2533.120", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dummerweise hat man es aber einmal mehr vers\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.120", 
   "children": [], 
   "end": "2535.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betroffenen Kommunen dar\u00fcber zu informieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.520", 
   "children": [], 
   "end": "2538.000", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie also nun die Kasernen behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.000", 
   "children": [], 
   "end": "2540.000", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder machen Sie sie schlichtweg zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.000", 
   "children": [], 
   "end": "2547.200", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor zehn Jahren habe ich mich als B\u00fcrgermeisterin in meinem Wahlkreis D\u00fcsseldorf mit der Frage besch\u00e4ftigen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.200", 
   "children": [], 
   "end": "2547.680", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.680", 
   "children": [], 
   "end": "2548.560", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.560", 
   "children": [], 
   "end": "2548.880", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.880", 
   "children": [], 
   "end": "2552.160", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bergische Kaserne geschlossen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.160", 
   "children": [], 
   "end": "2554.200", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch vor einem halben Jahr hie\u00df es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.200", 
   "children": [], 
   "end": "2557.080", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende\u00a02018 sei es so weit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.080", 
   "children": [], 
   "end": "2563.600", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Planungen f\u00fcr bis zu 3\u00a0000 neue Wohnungen auf diesem Gel\u00e4nde hat die Stadt schon seit langem im Fokus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.600", 
   "children": [], 
   "end": "2567.320", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie hat bereits ein Gutachten zur Verkehrsanbindung in Auftrag gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.320", 
   "children": [], 
   "end": "2568.480", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.480", 
   "children": [], 
   "end": "2571.160", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine wachsende Stadt ist das nicht unerheblich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.160", 
   "children": [], 
   "end": "2572.000", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.000", 
   "children": [], 
   "end": "2576.080", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese Kaserne vermutlich gar nicht geschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.080", 
   "children": [], 
   "end": "2578.080", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Zukunft wiederbelebt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.080", 
   "children": [], 
   "end": "2582.200", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der D\u00fcsseldorfer Oberb\u00fcrgermeister aus der Zeitung erfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.200", 
   "children": [], 
   "end": "2584.360", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.360", 
   "children": [], 
   "end": "2587.600", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sieht Transparenz mit Sicherheit nicht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.600", 
   "children": [], 
   "end": "2590.440", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.440", 
   "children": [], 
   "end": "2595.160", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte legen Sie z\u00fcgig und transparent Ihre Pl\u00e4ne auf den Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.160", 
   "children": [], 
   "end": "2599.360", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr ist mit ihren Standorten ein wichtiger Bestandteil der St\u00e4dte und Gemeinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.360", 
   "children": [], 
   "end": "2601.080", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen ihrer Infrastruktur; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.080", 
   "children": [], 
   "end": "2605.280", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr kleine Kommunen sogar ein wesentlicher Bestandteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.280", 
   "children": [], 
   "end": "2608.600", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen umgehend und zuverl\u00e4ssig wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.600", 
   "children": [], 
   "end": "2614.760", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie in Zukunft mit oder ohne Bundeswehrstandort leben und planen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.760", 
   "children": [], 
   "end": "2617.320", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.320", 
   "children": [], 
   "end": "2618.720", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.720", 
   "children": [], 
   "end": "2623.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Strack-Zimmermann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.520", 
   "children": [], 
   "end": "2624.800", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.800", 
   "children": [], 
   "end": "2634.880", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christine Buchholz f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.880", 
   "children": [], 
   "end": "2636.200", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.200", 
   "children": [], 
   "end": "2637.640", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.640", 
   "children": [], 
   "end": "2639.880", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Wehrbeauftragter! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.880", 
   "children": [], 
   "end": "2643.600", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Wehrbeauftragten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.600", 
   "children": [], 
   "end": "2646.400", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe auch ganz herzlich die G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.400", 
   "children": [], 
   "end": "2651.640", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz besonders begr\u00fc\u00dfe ich den ehemaligen Soldaten Obermaat Florian Crosbie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.640", 
   "children": [], 
   "end": "2660.440", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten hier das erste Mal seit der letzten Bundestagswahl die Berichte des Wehrbeauftragten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.440", 
   "children": [], 
   "end": "2661.440", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Aufgabe ist es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.440", 
   "children": [], 
   "end": "2663.240", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die Website des Bundestages\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.240", 
   "children": [], 
   "end": "2665.960", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Anwalt der Soldaten zu dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.960", 
   "children": [], 
   "end": "2668.360", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider mussten wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.360", 
   "children": [], 
   "end": "2673.800", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Bartels in der \u00d6ffentlichkeit vor allem als Anwalt einer schnelleren Aufr\u00fcstung auftritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.800", 
   "children": [], 
   "end": "2680.320", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seinem Bericht fordert er mehr Anstrengungen bei der Erh\u00f6hung des Milit\u00e4rhaushalts und bei den R\u00fcstungsinvestitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.320", 
   "children": [], 
   "end": "2681.400", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.400", 
   "children": [], 
   "end": "2683.640", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so nutzen Sie Ihren Jahresbericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.640", 
   "children": [], 
   "end": "2687.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr die Aufr\u00fcstungsagenda der Ministerin von der Leyen zu werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.040", 
   "children": [], 
   "end": "2692.600", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen wird unsere Fraktion der Entschlie\u00dfung zum Bericht des Wehrbeauftragten nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.600", 
   "children": [], 
   "end": "2699.560", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition setzt auf immer mehr Auslandseins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.560", 
   "children": [], 
   "end": "2701.880", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu immer mehr Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.880", 
   "children": [], 
   "end": "2704.920", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinterl\u00e4sst seine Spuren aber auch in der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.920", 
   "children": [], 
   "end": "2709.360", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bekommen dann oft die Soldatinnen und Soldaten zu sp\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.360", 
   "children": [], 
   "end": "2713.640", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verdeutlichen einige wirklich bemerkenswerte Fakten aus dem Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.640", 
   "children": [], 
   "end": "2715.240", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen mal zwei Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.240", 
   "children": [], 
   "end": "2722.960", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 stieg die Zahl der Selbstt\u00f6tungen von Soldatinnen und Soldaten ebenso wie die Zahl der Suizidversuche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.960", 
   "children": [], 
   "end": "2731.080", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Soldaten wurden wegen einer einsatzbedingten psychischen Erkrankung in einer Einrichtung der Bundeswehr behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.080", 
   "children": [], 
   "end": "2733.400", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es gibt zu wenig M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.400", 
   "children": [], 
   "end": "2735.520", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehrdienstbesch\u00e4digte zu behandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.520", 
   "children": [], 
   "end": "2742.880", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch zu oft werden Soldatinnen und Soldaten noch nicht einmal ausreichend auf die bestehenden Behandlungsm\u00f6glichkeiten hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.880", 
   "children": [], 
   "end": "2747.720", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres gro\u00dfes Problem in der Bundeswehr ist die R\u00fccksichtslosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.720", 
   "children": [], 
   "end": "2750.440", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Soldatinnen und Soldaten immer wieder behandelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.440", 
   "children": [], 
   "end": "2756.640", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 gab es einen Meldeboom bei auf dem Dienstweg angezeigten Vorf\u00e4llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.640", 
   "children": [], 
   "end": "2759.000", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ging es um rechtsextremistische Verdachtsf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.000", 
   "children": [], 
   "end": "2763.520", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sexuelle \u00dcbergriffe und um brutale Ausbildungsmethoden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.520", 
   "children": [], 
   "end": "2767.760", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein infolge eines Gewaltmarsches bei Munster brachen sechs Soldaten zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.760", 
   "children": [], 
   "end": "2769.520", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer von ihnen starb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.520", 
   "children": [], 
   "end": "2777.760", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein halbes Jahr nach Munster bricht bei einem Gewaltmarsch in Pfullendorf erneut ein Soldat bewusstlos zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.760", 
   "children": [], 
   "end": "2779.720", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.720", 
   "children": [], 
   "end": "2781.520", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind keine Einzelf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.520", 
   "children": [], 
   "end": "2783.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das System Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.920", 
   "children": [], 
   "end": "2787.320", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das keine R\u00fccksicht auf den einzelnen Menschen nimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.320", 
   "children": [], 
   "end": "2792.040", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ein Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.040", 
   "children": [], 
   "end": "2796.200", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier im Bundestag sitzt heute Obermaat Florian Crosbie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.200", 
   "children": [], 
   "end": "2798.920", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Crosbie hat mir seine Geschichte erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.920", 
   "children": [], 
   "end": "2800.520", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was er erz\u00e4hlt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.520", 
   "children": [], 
   "end": "2802.040", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht einen sprachlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.040", 
   "children": [], 
   "end": "2807.440", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich ab 2010 bei der Bundeswehr f\u00fcr 15\u00a0Jahre verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.440", 
   "children": [], 
   "end": "2815.080", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Jahre sp\u00e4ter bekam er aus heiterem Himmel Besuch von zwei Mitarbeitern des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.080", 
   "children": [], 
   "end": "2818.920", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese verh\u00f6rten ihn auf seiner Dienststelle \u00fcber viele Stunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.920", 
   "children": [], 
   "end": "2821.640", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Herr Crosbie erfahren h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.640", 
   "children": [], 
   "end": "2822.680", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.680", 
   "children": [], 
   "end": "2824.320", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Wort dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.320", 
   "children": [], 
   "end": "2826.480", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gegen ihn ermittelt wurde! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.480", 
   "children": [], 
   "end": "2833.960", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Dienstvorgesetzten wurden hingegen vor dem Gespr\u00e4ch informiert und mit falschen Tatsachenbehauptungen konfrontiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.960", 
   "children": [], 
   "end": "2835.360", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen wurde erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.360", 
   "children": [], 
   "end": "2838.880", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldat Crosbie sei in islamischer Kleidung in einer Moschee gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.880", 
   "children": [], 
   "end": "2841.320", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Auto sei vor einem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.320", 
   "children": [], 
   "end": "2842.320", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.320", 
   "children": [], 
   "end": "2847.240", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIslamistentreff\u201c gesehen worden und seine Handydaten wiesen Verbindungen nach Nordafrika auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.240", 
   "children": [], 
   "end": "2848.760", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles beruhe auf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.760", 
   "children": [], 
   "end": "2850.120", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.120", 
   "children": [], 
   "end": "2852.880", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eeiner best\u00e4tigten Information\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.880", 
   "children": [], 
   "end": "2857.120", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich waren die Vorw\u00fcrfe v\u00f6llig haltlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.120", 
   "children": [], 
   "end": "2860.200", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Ermittlungen gingen \u00fcber Monate weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.200", 
   "children": [], 
   "end": "2864.880", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kameraden wandten sich von Herrn Crosbie ab und be\u00e4ugten ihn misstrauisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.880", 
   "children": [], 
   "end": "2869.240", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein halbes Jahr nach dem Verh\u00f6r wurde Herr Crosbie lapidar informiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.240", 
   "children": [], 
   "end": "2870.480", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es habe sich um eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.480", 
   "children": [], 
   "end": "2870.960", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.960", 
   "children": [], 
   "end": "2873.360", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVerwechslung\u201c gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.360", 
   "children": [], 
   "end": "2877.880", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da waren die Ermittlungen bereits mehr als drei Monate eingestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.880", 
   "children": [], 
   "end": "2881.200", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Florian Crosbie war das deutlich zu sp\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.200", 
   "children": [], 
   "end": "2883.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er erkrankte psychisch und ist heute dienstunf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.960", 
   "children": [], 
   "end": "2887.080", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundeswehrkrankenhaus in Ulm best\u00e4tigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.080", 
   "children": [], 
   "end": "2888.000", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.000", 
   "children": [], 
   "end": "2889.160", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.160", 
   "children": [], 
   "end": "2890.400", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201esehr wahrscheinlich\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.400", 
   "children": [], 
   "end": "2893.000", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verh\u00f6r und Ermittlung durch den MAD es waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.000", 
   "children": [], 
   "end": "2895.200", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Erkrankung ausgel\u00f6st haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.200", 
   "children": [], 
   "end": "2896.880", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das Mindeste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.880", 
   "children": [], 
   "end": "2898.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man erwarten k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.440", 
   "children": [], 
   "end": "2901.240", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr daf\u00fcr geradesteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.240", 
   "children": [], 
   "end": "2908.600", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der Antrag von Herrn Crosbie auf Anerkennung einer Wehrdienstbesch\u00e4digung wurde abgewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.600", 
   "children": [], 
   "end": "2909.880", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.880", 
   "children": [], 
   "end": "2911.520", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Fall muss aufgekl\u00e4rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.520", 
   "children": [], 
   "end": "2914.160", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Betroffene muss angemessen entsch\u00e4digt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.160", 
   "children": [], 
   "end": "2922.160", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner Not hat sich Herr Crosbie \u00fcbrigens auch an den damaligen Wehrbeauftragten Hellmut K\u00f6nigshaus gewandt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.160", 
   "children": [], 
   "end": "2925.560", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat Herrn Crosbie leider ebenfalls alleingelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.560", 
   "children": [], 
   "end": "2927.360", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Schreiben hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.360", 
   "children": [], 
   "end": "2927.920", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er k\u00f6nne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.920", 
   "children": [], 
   "end": "2928.720", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.720", 
   "children": [], 
   "end": "2936.720", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ein dem Verhalten der Mitarbeiter des MAD und der Vorgesetzten keine Verletzung seiner Grundrechte als Soldat oder der Grunds\u00e4tze der Inneren F\u00fchrung sehen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.720", 
   "children": [], 
   "end": "2939.040", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.040", 
   "children": [], 
   "end": "2941.920", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich Herr Bartels dieses Falles ann\u00e4hme;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.920", 
   "children": [], 
   "end": "2946.400", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er zeigt ein grunds\u00e4tzliches Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.400", 
   "children": [], 
   "end": "2948.600", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es hart auf hart kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.600", 
   "children": [], 
   "end": "2953.120", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Soldat oder eine Soldatin in der Bundeswehr allein auf sich gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.120", 
   "children": [], 
   "end": "2955.880", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Die Linke ist es selbstverst\u00e4ndlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.880", 
   "children": [], 
   "end": "2961.280", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte und rechtsstaatliche Prinzipien haben auch in der Bundeswehr Anwendung zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.280", 
   "children": [], 
   "end": "2970.200", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus aktuellem Anlass noch eine kurze Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.200", 
   "children": [], 
   "end": "2977.120", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Komplize des rechtsextremen und mutma\u00dflichen Terrorverd\u00e4chtigen Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.120", 
   "children": [], 
   "end": "2983.560", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im B\u00fcro des AfD-Abgeordneten Jan Nolte arbeitet und wenn derselbe Komplize, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.560", 
   "children": [], 
   "end": "2987.160", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcbrigens im Vorfeld rechtsextrem auff\u00e4llig geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.160", 
   "children": [], 
   "end": "2993.640", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch bei der Bundeswehr besch\u00e4ftigt ist und auch dieses Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis von der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.640", 
   "children": [], 
   "end": "2995.520", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich heute in der Presse lesen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.520", 
   "children": [], 
   "end": "2996.360", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genehmigt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.360", 
   "children": [], 
   "end": "2998.040", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist eines klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.040", 
   "children": [], 
   "end": "3002.200", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen die extreme Rechte ist aktueller denn je\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.200", 
   "children": [], 
   "end": "3003.560", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.560", 
   "children": [], 
   "end": "3006.560", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bundestag und in der Gesellschaft \u00fcberhaupt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.560", 
   "children": [], 
   "end": "3006.920", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.920", 
   "children": [], 
   "end": "3007.040", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.040", 
   "children": [], 
   "end": "3012.760", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Buchholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.760", 
   "children": [], 
   "end": "3013.320", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.320", 
   "children": [], 
   "end": "3018.440", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Tobias Lindner f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.440", 
   "children": [], 
   "end": "3018.800", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.800", 
   "children": [], 
   "end": "3020.600", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.600", 
   "children": [], 
   "end": "3025.000", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.000", 
   "children": [], 
   "end": "3029.280", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatten \u00fcber die j\u00e4hrlichen Berichte des Wehrbeauftragten sind zuallererst einmal die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.280", 
   "children": [], 
   "end": "3030.720", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dankzusagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.720", 
   "children": [], 
   "end": "3034.000", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Namen meiner Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.000", 
   "children": [], 
   "end": "3034.600", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.600", 
   "children": [], 
   "end": "3035.120", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.120", 
   "children": [], 
   "end": "3035.920", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.920", 
   "children": [], 
   "end": "3038.560", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Parlamentsarmee ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.560", 
   "children": [], 
   "end": "3041.360", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.360", 
   "children": [], 
   "end": "3045.360", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind quasi unser Geh\u00f6r \u00fcber den Zustand der Truppe und \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.360", 
   "children": [], 
   "end": "3046.880", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.880", 
   "children": [], 
   "end": "3047.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.160", 
   "children": [], 
   "end": "3050.160", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in diesen Tagen wichtiger denn je."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.160", 
   "children": [], 
   "end": "3053.680", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber auch einer zweiten Gruppe von Menschen danksagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.680", 
   "children": [], 
   "end": "3058.680", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich all den Soldatinnen und Soldaten und den zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.680", 
   "children": [], 
   "end": "3063.520", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Eingabe gemacht und damit den Mund aufgemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.520", 
   "children": [], 
   "end": "3064.400", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hinsieht und nicht schweigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.400", 
   "children": [], 
   "end": "3067.600", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer den Mund aufmacht und nicht wegsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.600", 
   "children": [], 
   "end": "3069.360", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.360", 
   "children": [], 
   "end": "3071.920", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der macht unsere Bundeswehr nicht schlechter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.920", 
   "children": [], 
   "end": "3073.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.880", 
   "children": [], 
   "end": "3075.960", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er tr\u00e4gt dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.960", 
   "children": [], 
   "end": "3078.840", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Probleme bei der Bundeswehr abgestellt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.840", 
   "children": [], 
   "end": "3079.560", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr herzlichen Dank!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.560", 
   "children": [], 
   "end": "3079.561", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jahresbericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.561", 
   "children": [], 
   "end": "3079.760", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.760", 
   "children": [], 
   "end": "3086.680", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enth\u00e4lt wieder zahlreiche Ansatzpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.680", 
   "children": [], 
   "end": "3089.720", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die man diskutieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.720", 
   "children": [], 
   "end": "3090.920", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz offen zugeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.920", 
   "children": [], 
   "end": "3093.960", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist die Versuchung in so einer Debatte gro\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.960", 
   "children": [], 
   "end": "3095.280", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da nehme ich mich gar nicht aus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.280", 
   "children": [], 
   "end": "3097.400", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man in der Opposition ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.400", 
   "children": [], 
   "end": "3099.760", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem das Wort \u201eSkandal\u201c zu rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.760", 
   "children": [], 
   "end": "3102.080", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Emp\u00f6rung darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.080", 
   "children": [], 
   "end": "3104.240", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles falsch l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3104.240", 
   "children": [], 
   "end": "3107.560", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die Gelegenheit f\u00fcr Debatten zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.560", 
   "children": [], 
   "end": "3111.000", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn \u00fcber mehr Mittel und die Ausstattung geredet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.000", 
   "children": [], 
   "end": "3113.680", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte ich auf die Seite\u00a08 im Jahresbericht verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.680", 
   "children": [], 
   "end": "3114.720", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es hei\u00dft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.720", 
   "children": [], 
   "end": "3115.280", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.280", 
   "children": [], 
   "end": "3118.480", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAn finanziellen Mitteln fehlte es 2017 nicht.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.480", 
   "children": [], 
   "end": "3119.480", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz klarstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.480", 
   "children": [], 
   "end": "3124.280", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo in der Truppe Fehler gemacht wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.280", 
   "children": [], 
   "end": "3126.240", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es zu Verfehlungen gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.240", 
   "children": [], 
   "end": "3128.720", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss das geahndet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.720", 
   "children": [], 
   "end": "3130.440", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dann nat\u00fcrlich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.440", 
   "children": [], 
   "end": "3132.360", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waren die Meldeketten richtig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.360", 
   "children": [], 
   "end": "3133.800", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waren die Ermittlungswege richtig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.800", 
   "children": [], 
   "end": "3136.080", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts von F\u00e4llen wie in Pfullendorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.080", 
   "children": [], 
   "end": "3138.760", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Ermittlungen erst ausgel\u00f6st worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.760", 
   "children": [], 
   "end": "3143.600", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem anonyme E-Mails das Verteidigungsministerium erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.600", 
   "children": [], 
   "end": "3146.000", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich daran meinen gro\u00dfen Zweifel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.000", 
   "children": [], 
   "end": "3147.560", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das ganz deutlich zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.560", 
   "children": [], 
   "end": "3151.200", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei so einer Debatte geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.200", 
   "children": [], 
   "end": "3155.040", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das konkrete Beispiel hinauszugehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.040", 
   "children": [], 
   "end": "3157.680", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will es nicht \u201eEinzelfall\u201c nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.680", 
   "children": [], 
   "end": "3159.760", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich im politischen Raum die Fragen zu stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.760", 
   "children": [], 
   "end": "3162.840", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo m\u00fcssen wir politisch gegensteuern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.840", 
   "children": [], 
   "end": "3163.440", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo m\u00fcssen wir Dinge \u00e4ndern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.440", 
   "children": [], 
   "end": "3167.680", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang will ich in der K\u00fcrze der Zeit \u00fcber zwei Themenkomplexe sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.680", 
   "children": [], 
   "end": "3172.360", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Erstes geht es um das Thema \u201eTradition und Umgang mit Extremismus in der Truppe\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.360", 
   "children": [], 
   "end": "3174.760", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unstrittig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.760", 
   "children": [], 
   "end": "3177.080", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man der Truppe nicht zum Vorwurf machen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.080", 
   "children": [], 
   "end": "3177.920", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in Uniform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.920", 
   "children": [], 
   "end": "3179.680", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffen tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.680", 
   "children": [], 
   "end": "3182.520", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gewisses Faszinosum f\u00fcr Rechtsextremisten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.520", 
   "children": [], 
   "end": "3185.640", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mache ich der Bundeswehr nicht zum Vorwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.640", 
   "children": [], 
   "end": "3186.800", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.800", 
   "children": [], 
   "end": "3190.080", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es erlegt uns die Pflicht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.080", 
   "children": [], 
   "end": "3191.920", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr ein feines Gesp\u00fcr zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.920", 
   "children": [], 
   "end": "3193.920", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es zum Beispiel richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.920", 
   "children": [], 
   "end": "3197.720", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Neueinstellungen in der Truppe eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.720", 
   "children": [], 
   "end": "3199.480", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es auch richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.480", 
   "children": [], 
   "end": "3200.760", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier noch einmal bekr\u00e4ftigen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.760", 
   "children": [], 
   "end": "3203.560", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man an den Traditionserlass herangegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.560", 
   "children": [], 
   "end": "3206.680", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Traditionserlass ist von 1982. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.680", 
   "children": [], 
   "end": "3212.240", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem es die Bundeswehr als Parlamentsarmee 60\u00a0Jahre gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.240", 
   "children": [], 
   "end": "3213.240", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.240", 
   "children": [], 
   "end": "3213.720", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.720", 
   "children": [], 
   "end": "3216.280", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Truppe kann stolz genug auf sich selbst sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.280", 
   "children": [], 
   "end": "3218.480", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon traditionsstiftend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.480", 
   "children": [], 
   "end": "3219.880", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr brauchen wir nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.880", 
   "children": [], 
   "end": "3224.680", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.680", 
   "children": [], 
   "end": "3227.440", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tradition von Geschichte zu trennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.440", 
   "children": [], 
   "end": "3227.800", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.800", 
   "children": [], 
   "end": "3228.440", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.440", 
   "children": [], 
   "end": "3229.400", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.400", 
   "children": [], 
   "end": "3231.200", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Rede vorhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3231.200", 
   "children": [], 
   "end": "3232.400", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.400", 
   "children": [], 
   "end": "3233.440", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hinbekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.440", 
   "children": [], 
   "end": "3235.880", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das klarzumachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.880", 
   "children": [], 
   "end": "3241.400", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch eine Erlass\u00e4nderung an sich hat man nat\u00fcrlich noch nichts in den K\u00f6pfen ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.400", 
   "children": [], 
   "end": "3245.760", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4nderung des Traditionserlasses kann nur ein erster Schritt sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.760", 
   "children": [], 
   "end": "3246.400", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.400", 
   "children": [], 
   "end": "3247.440", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.440", 
   "children": [], 
   "end": "3249.840", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze mit Leben gef\u00fcllt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.840", 
   "children": [], 
   "end": "3253.440", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der t\u00e4glichen Arbeit der Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.440", 
   "children": [], 
   "end": "3256.520", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Ausbildung Zeit und Gelegenheit schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3256.520", 
   "children": [], 
   "end": "3258.720", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber politische Bildung zu diskutieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.720", 
   "children": [], 
   "end": "3260.840", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die richtigen Vorbilder gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.840", 
   "children": [], 
   "end": "3264.320", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausbilder und Vorgesetzte genug Zeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.320", 
   "children": [], 
   "end": "3264.560", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.560", 
   "children": [], 
   "end": "3265.600", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.600", 
   "children": [], 
   "end": "3268.920", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missst\u00e4nde abzustellen und dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.920", 
   "children": [], 
   "end": "3273.320", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserer Truppe traditionsw\u00fcrdig ist und was eben auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.320", 
   "children": [], 
   "end": "3276.040", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim zweiten Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.040", 
   "children": [], 
   "end": "3277.480", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich beim Thema Ausbildung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.480", 
   "children": [], 
   "end": "3279.520", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist heute schon angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.520", 
   "children": [], 
   "end": "3280.160", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.160", 
   "children": [], 
   "end": "3282.200", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab im letzten Jahr ernsthafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.200", 
   "children": [], 
   "end": "3283.520", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gravierende Verfehlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.520", 
   "children": [], 
   "end": "3284.640", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stichworte \u201eSondershausen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.640", 
   "children": [], 
   "end": "3288.360", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePfullendorf\u201c und \u201eMunster\u201c sind gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.360", 
   "children": [], 
   "end": "3292.680", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jenseits der konkreten Vorf\u00e4lle m\u00fcssen wir uns doch die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.680", 
   "children": [], 
   "end": "3297.320", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was muss an der Art und Weise der Ausbildung in der Bundeswehr anders werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.320", 
   "children": [], 
   "end": "3298.480", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss erst einmal feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.480", 
   "children": [], 
   "end": "3301.080", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Aussetzung der Wehrpflicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.080", 
   "children": [], 
   "end": "3303.800", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich halte diese nach wie vor f\u00fcr absolut richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.800", 
   "children": [], 
   "end": "3307.400", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir es mit einem Bewerberpool zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.400", 
   "children": [], 
   "end": "3310.440", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der k\u00f6rperlich heterogener geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.440", 
   "children": [], 
   "end": "3313.000", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommen Menschen zur Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.000", 
   "children": [], 
   "end": "3315.200", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine k\u00f6rperlich unterschiedliche Leistungsf\u00e4higkeit haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.200", 
   "children": [], 
   "end": "3316.840", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das \u00fcberhaupt nichts Schlimmes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.840", 
   "children": [], 
   "end": "3319.080", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein Spiegelbild unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.080", 
   "children": [], 
   "end": "3321.400", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir gerade die Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.400", 
   "children": [], 
   "end": "3324.280", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Ausbilderinnen und Ausbilder t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.280", 
   "children": [], 
   "end": "3325.320", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3325.320", 
   "children": [], 
   "end": "3332.040", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser unterschiedlichen k\u00f6rperlichen Leistungsf\u00e4higkeit angemessen umzugehen und nicht so auszubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.040", 
   "children": [], 
   "end": "3333.800", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.800", 
   "children": [], 
   "end": "3338.960", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen beim Thema Personalgewinnung nat\u00fcrlich auch ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.960", 
   "children": [], 
   "end": "3344.520", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der heutigen Zeit die Anforderungen an die Truppe spezieller geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.520", 
   "children": [], 
   "end": "3351.120", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen f\u00fcr einzelne Bereiche hochspezialisierte Menschen mit ganz speziellen F\u00e4higkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.120", 
   "children": [], 
   "end": "3353.320", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Arbeitsmarkt ist es schwer genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.320", 
   "children": [], 
   "end": "3355.360", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personen mit entsprechenden Voraussetzungen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.360", 
   "children": [], 
   "end": "3358.520", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6rperliche Fitness ist nur ein Teil davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.520", 
   "children": [], 
   "end": "3360.880", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir uns einstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.880", 
   "children": [], 
   "end": "3362.440", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3362.440", 
   "children": [], 
   "end": "3365.880", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich Ihnen vorhin zugeh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.880", 
   "children": [], 
   "end": "3367.560", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte ich manchmal den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.560", 
   "children": [], 
   "end": "3372.360", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Soldaten auf die Rolle des K\u00e4mpfers reduzieren und vergessen dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.360", 
   "children": [], 
   "end": "3374.760", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Menschen wie wir alle sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3374.760", 
   "children": [], 
   "end": "3375.520", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3375.520", 
   "children": [], 
   "end": "3376.760", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit S\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.760", 
   "children": [], 
   "end": "3377.480", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit T\u00f6chtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.480", 
   "children": [], 
   "end": "3378.480", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.480", 
   "children": [], 
   "end": "3379.680", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit M\u00e4nnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.680", 
   "children": [], 
   "end": "3382.040", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir R\u00fccksicht nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.040", 
   "children": [], 
   "end": "3386.200", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um F\u00fcrsorge und um das Thema PTBS und um ganz andere Themen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.200", 
   "children": [], 
   "end": "3387.640", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.640", 
   "children": [], 
   "end": "3388.680", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.680", 
   "children": [], 
   "end": "3390.280", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es schl\u00e4gt dem Fass den Boden aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.280", 
   "children": [], 
   "end": "3390.640", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Otten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.640", 
   "children": [], 
   "end": "3397.200", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an einem Tag wie heute hierhinzustellen und \u00fcber Dinge wie Tapferkeit und Treue zu schwadronieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.200", 
   "children": [], 
   "end": "3397.680", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Herr Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.680", 
   "children": [], 
   "end": "3399.760", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mitglied Ihrer Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.760", 
   "children": [], 
   "end": "3403.760", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen mutma\u00dflichen Komplizen eines Rechtsextremisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.760", 
   "children": [], 
   "end": "3406.240", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen den immer noch ein Ermittlungsverfahren l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.240", 
   "children": [], 
   "end": "3408.200", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Mitarbeiter einstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.200", 
   "children": [], 
   "end": "3411.240", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das als Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.240", 
   "children": [], 
   "end": "3415.080", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Verteidigungsausschuss mit vertraulichen Informationen befasst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.080", 
   "children": [], 
   "end": "3415.560", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3415.560", 
   "children": [], 
   "end": "3417.640", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die N\u00e4he zu Extremisten sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.640", 
   "children": [], 
   "end": "3421.120", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ist ein laufendes Sicherheitsrisiko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3421.120", 
   "children": [], 
   "end": "3427.360", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der k\u00fcmmert sich um alles andere als um diese Truppe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.360", 
   "children": [], 
   "end": "3429.720", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.720", 
   "children": [], 
   "end": "3430.360", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.360", 
   "children": [], 
   "end": "3432.080", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tobias Lindner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.080", 
   "children": [], 
   "end": "3432.400", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3434.880", 
   "children": [], 
   "end": "3435.200", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mario Mieruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.200", 
   "children": [], 
   "end": "3437.240", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fraktionsloser Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.240", 
   "children": [], 
   "end": "3440.200", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.200", 
   "children": [], 
   "end": "3441.960", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Dr.\u00a0Bartels! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3441.960", 
   "children": [], 
   "end": "3444.360", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.360", 
   "children": [], 
   "end": "3450.200", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Bericht des Wehrbeauftragten zeichnet eine Analogie zur Entwicklung unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.200", 
   "children": [], 
   "end": "3455.760", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichworte wie \u201eZentralisierung\u201c und \u201epers\u00f6nliche Verantwortung\u201c seien hier einmal exemplarisch herausgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.760", 
   "children": [], 
   "end": "3458.920", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es l\u00e4sst sich nach meiner Auffassung zweifelsohne feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.920", 
   "children": [], 
   "end": "3464.560", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weniger Zentralisierung ben\u00f6tigen und viel mehr vom Zweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.560", 
   "children": [], 
   "end": "3466.440", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich von der pers\u00f6nlichen Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.440", 
   "children": [], 
   "end": "3469.240", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Ganze verbunden mit einer gelebten Fehlerkultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.240", 
   "children": [], 
   "end": "3470.760", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3470.760", 
   "children": [], 
   "end": "3472.720", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus seinem Handeln zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.720", 
   "children": [], 
   "end": "3474.560", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zu optimieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.560", 
   "children": [], 
   "end": "3478.360", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass einem gleich der Kopf runtergeschlagen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.360", 
   "children": [], 
   "end": "3480.680", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr das Thema Generalverdacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.680", 
   "children": [], 
   "end": "3490.440", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt konkreter Sachverhaltsaufkl\u00e4rung und gegebenenfalls notwendiger Debatten wird mit Hysterie und Aktionismus immer viel zu viel viel zu schnell kaputtgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.440", 
   "children": [], 
   "end": "3492.320", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt unter Umst\u00e4nden dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.320", 
   "children": [], 
   "end": "3495.440", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fahnentragende und singende Kameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.440", 
   "children": [], 
   "end": "3497.520", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr einen multinationalen Marsch \u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.520", 
   "children": [], 
   "end": "3499.800", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Polizei angehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.800", 
   "children": [], 
   "end": "3502.640", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Bev\u00f6lkerung v\u00f6llig verunsichert f\u00fchlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.640", 
   "children": [], 
   "end": "3506.680", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich auch eine Folge der Berichterstattung und des Bildes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.680", 
   "children": [], 
   "end": "3509.840", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich mittlerweile in der Bev\u00f6lkerung abzeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.840", 
   "children": [], 
   "end": "3511.800", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten also grunds\u00e4tzlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.800", 
   "children": [], 
   "end": "3513.280", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr alle Bereiche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.280", 
   "children": [], 
   "end": "3514.880", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Annahmen treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.880", 
   "children": [], 
   "end": "3517.880", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern viel mehr fragen und miteinander reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.880", 
   "children": [], 
   "end": "3520.840", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf die \u201eTrendwende Material\u201c ist festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.840", 
   "children": [], 
   "end": "3522.480", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwar alle irgendwie wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3522.480", 
   "children": [], 
   "end": "3524.960", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber so richtig passiert ist nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.960", 
   "children": [], 
   "end": "3527.040", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch jetzt wird wieder angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.040", 
   "children": [], 
   "end": "3528.600", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles gemacht werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3528.600", 
   "children": [], 
   "end": "3531.000", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war selber Zeitsoldat Mitte der 90er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.000", 
   "children": [], 
   "end": "3535.000", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals haben wir auch schon Mangelverwaltung vom Allerfeinsten betrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.000", 
   "children": [], 
   "end": "3537.400", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich ist das immer noch so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.400", 
   "children": [], 
   "end": "3539.680", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re also dringend angebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.680", 
   "children": [], 
   "end": "3542.320", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr das jetzige Verteidigungsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.320", 
   "children": [], 
   "end": "3548.600", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier f\u00fcr mehr Transparenz bei der Zusammenarbeit mit der Industrie zu sorgen und klar und deutlich aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.600", 
   "children": [], 
   "end": "3551.280", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum neues Material nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.280", 
   "children": [], 
   "end": "3552.680", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es nicht einsatzbereit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.680", 
   "children": [], 
   "end": "3554.720", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Cyber- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3554.720", 
   "children": [], 
   "end": "3556.600", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Informationsraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.600", 
   "children": [], 
   "end": "3556.920", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CIR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.920", 
   "children": [], 
   "end": "3558.200", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zum Beispiel deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.200", 
   "children": [], 
   "end": "3561.720", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch hier der Digitalisierung wieder hinterherlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.720", 
   "children": [], 
   "end": "3564.520", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Zusammenarbeit wird es mit dem BND, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.520", 
   "children": [], 
   "end": "3566.480", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Verfassungsschutz und der Polizei geben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.480", 
   "children": [], 
   "end": "3569.520", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier fehlen schl\u00fcssige Konzepte und klare Aussagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3569.520", 
   "children": [], 
   "end": "3571.360", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte liefern Sie die nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.360", 
   "children": [], 
   "end": "3573.480", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine kleine Randbemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.480", 
   "children": [], 
   "end": "3574.040", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.040", 
   "children": [], 
   "end": "3581.160", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anwender dann auch Admin-Rechte haben und nicht so enden wie wir hier und f\u00fcr alles ein Formular per Fax schicken m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.160", 
   "children": [], 
   "end": "3584.760", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Teil \u00fcber den baulichen Zustand der Infrastruktur ist schlicht besch\u00e4mend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.760", 
   "children": [], 
   "end": "3589.560", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten in schimmelnden Unterk\u00fcnften mit XXL-Ungezieferdosen auszustatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.560", 
   "children": [], 
   "end": "3597.160", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Zeiten von Rekordsteuereinnahmen und immer mehr Geld f\u00fcr alles M\u00f6gliche in der Welt ein gravierender Pflichtversto\u00df des Dienstherrn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3597.160", 
   "children": [], 
   "end": "3603.120", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Zivilbetrieb h\u00e4tte man schon die Gewerkschaft oder eine ganze Reihe von Klagen am Hals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3603.120", 
   "children": [], 
   "end": "3606.280", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss mehr als dringend nachgebessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.280", 
   "children": [], 
   "end": "3607.600", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.600", 
   "children": [], 
   "end": "3614.320", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit in den vergangenen Jahren die Schlie\u00dfung von Liegenschaften wirklich aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden oder eher aus politischen erfolgte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.320", 
   "children": [], 
   "end": "3618.000", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da lohnt sich an der einen oder anderen Stelle mal ein Blick auf die gewonnenen Wahlkreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3618.000", 
   "children": [], 
   "end": "3622.640", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde es sicherlich die eine oder andere \u00dcberraschung geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.640", 
   "children": [], 
   "end": "3630.280", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kreis schlie\u00dft sich dann beim Thema Vertrauen und mit dem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen den Eins\u00e4tzen im Rahmen der NATO und von Auslandsverpflichtungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.280", 
   "children": [], 
   "end": "3632.040", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch hier braucht man eine Langfristplanung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.040", 
   "children": [], 
   "end": "3632.960", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3632.960", 
   "children": [], 
   "end": "3635.640", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einmal kein Geld mehr da ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.640", 
   "children": [], 
   "end": "3637.480", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.480", 
   "children": [], 
   "end": "3640.320", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.320", 
   "children": [], 
   "end": "3641.640", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.640", 
   "children": [], 
   "end": "3647.080", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Jan Nolte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.080", 
   "children": [], 
   "end": "3651.440", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.440", 
   "children": [], 
   "end": "3654.320", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.320", 
   "children": [], 
   "end": "3656.880", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wurde hier gerade mehrfach genannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.880", 
   "children": [], 
   "end": "3659.440", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen will ich doch einmal darauf eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.440", 
   "children": [], 
   "end": "3660.840", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3660.840", 
   "children": [], 
   "end": "3661.600", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das allermeiste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.600", 
   "children": [], 
   "end": "3663.800", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in diesem Parlament gesagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.800", 
   "children": [], 
   "end": "3664.440", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider dazu dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.440", 
   "children": [], 
   "end": "3666.400", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach ein paar Tore zu schie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.400", 
   "children": [], 
   "end": "3668.720", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss aber fairerweise auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.720", 
   "children": [], 
   "end": "3676.920", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich jeder Abgeordnete selbstverst\u00e4ndlich immer vor die Demokratie stellen und sich f\u00fcr diese einsetzen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.920", 
   "children": [], 
   "end": "3679.520", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.520", 
   "children": [], 
   "end": "3680.000", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.000", 
   "children": [], 
   "end": "3682.200", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man so etwas in der Zeitung liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.200", 
   "children": [], 
   "end": "3683.520", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachfragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.520", 
   "children": [], 
   "end": "3686.160", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich gar keinem zur Last legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.160", 
   "children": [], 
   "end": "3687.600", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen jetzt sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.600", 
   "children": [], 
   "end": "3690.360", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran k\u00f6nnen Sie mich gerne in der Zukunft messen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.360", 
   "children": [], 
   "end": "3698.120", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn bei einem meiner Mitarbeiter irgendwelche kriminellen oder verfassungsfeindlichen Bestrebungen bekannt werden w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.120", 
   "children": [], 
   "end": "3700.840", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re das ein sofortiger K\u00fcndigungsgrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.840", 
   "children": [], 
   "end": "3701.360", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Bekenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.360", 
   "children": [], 
   "end": "3705.560", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich gerne einmal von den Linken oder von den Gr\u00fcnen h\u00f6ren w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.560", 
   "children": [], 
   "end": "3710.880", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Sachverhalt eingehend pr\u00fcfen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.880", 
   "children": [], 
   "end": "3712.160", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.160", 
   "children": [], 
   "end": "3714.280", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer als Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.280", 
   "children": [], 
   "end": "3715.520", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier sitzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.520", 
   "children": [], 
   "end": "3717.560", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kann Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3717.560", 
   "children": [], 
   "end": "3720.520", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich nach gewissenhafter Pr\u00fcfung zu dem Schluss gekommen bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.520", 
   "children": [], 
   "end": "3723.000", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ziemlich stark danach aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.000", 
   "children": [], 
   "end": "3726.920", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei hier aus politischen Gr\u00fcnden Recht gebeugt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.920", 
   "children": [], 
   "end": "3729.600", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich als Bundestagsabgeordneter so etwas feststelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.600", 
   "children": [], 
   "end": "3731.560", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich t\u00e4tig zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.560", 
   "children": [], 
   "end": "3734.200", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es unbequem ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.200", 
   "children": [], 
   "end": "3735.880", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist Herr Nolte dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.880", 
   "children": [], 
   "end": "3738.760", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dann die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.760", 
   "children": [], 
   "end": "3739.920", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.920", 
   "children": [], 
   "end": "3740.880", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.880", 
   "children": [], 
   "end": "3744.720", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Shitstorm hier wird niemals ein Grund sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.720", 
   "children": [], 
   "end": "3746.880", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einem Mitarbeiter zu k\u00fcndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3746.880", 
   "children": [], 
   "end": "3750.000", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich irgendetwas von Kriminalit\u00e4t oder \u00c4hnlichem h\u00f6ren w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.000", 
   "children": [], 
   "end": "3750.920", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sofort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.920", 
   "children": [], 
   "end": "3751.920", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.920", 
   "children": [], 
   "end": "3754.960", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Gr\u00fcne und Linke so nicht von sich behaupten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.960", 
   "children": [], 
   "end": "3758.760", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Parlament noch einmal \u00fcber dieses Thema sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.760", 
   "children": [], 
   "end": "3763.720", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann reden wir \u00fcber Beugung des Rechts durch die Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3763.720", 
   "children": [], 
   "end": "3764.600", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.600", 
   "children": [], 
   "end": "3766.680", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich einmal einen Moment lang vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.680", 
   "children": [], 
   "end": "3767.240", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.240", 
   "children": [], 
   "end": "3770.280", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich in meiner Stellungnahme auf Facebook geschrieben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.280", 
   "children": [], 
   "end": "3773.480", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht ausgedacht und stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.480", 
   "children": [], 
   "end": "3773.600", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.600", 
   "children": [], 
   "end": "3778.760", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird hier gerade ein v\u00f6llig Unschuldiger f\u00fcr den Rest seines Lebens stigmatisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.760", 
   "children": [], 
   "end": "3782.200", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcnsche ich mir von Ihnen ein bisschen mehr Verantwortungsgef\u00fchl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3782.200", 
   "children": [], 
   "end": "3782.840", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3782.840", 
   "children": [], 
   "end": "3784.720", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.720", 
   "children": [], 
   "end": "3785.560", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.560", 
   "children": [], 
   "end": "3787.080", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen bleiben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.080", 
   "children": [], 
   "end": "3791.360", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich m\u00fcsste die Antwort darauf jetzt Kollege Mieruch geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.360", 
   "children": [], 
   "end": "3794.160", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da er es aber nicht angesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.160", 
   "children": [], 
   "end": "3796.200", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir es jetzt anders; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.200", 
   "children": [], 
   "end": "3798.640", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine freie Interpretation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.640", 
   "children": [], 
   "end": "3801.120", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse diejenigen zur Antwort zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.120", 
   "children": [], 
   "end": "3803.680", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es konkret angesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.680", 
   "children": [], 
   "end": "3807.760", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zum einen der Kollege Lindner und zum anderen die Kollegin Buchholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.760", 
   "children": [], 
   "end": "3808.080", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.080", 
   "children": [], 
   "end": "3808.560", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.560", 
   "children": [], 
   "end": "3809.240", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.240", 
   "children": [], 
   "end": "3810.560", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.560", 
   "children": [], 
   "end": "3810.720", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.720", 
   "children": [], 
   "end": "3811.400", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.400", 
   "children": [], 
   "end": "3812.520", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre Einlassungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.520", 
   "children": [], 
   "end": "3815.160", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir drei Bemerkungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.160", 
   "children": [], 
   "end": "3816.000", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.000", 
   "children": [], 
   "end": "3817.120", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Mitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.120", 
   "children": [], 
   "end": "3823.400", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in meinem B\u00fcro besch\u00e4ftigt und mit Angelegenheiten des Verteidigungsausschusses betraut sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.400", 
   "children": [], 
   "end": "3826.080", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.080", 
   "children": [], 
   "end": "3827.240", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.240", 
   "children": [], 
   "end": "3828.920", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das mit Ihren Mitarbeitern ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.920", 
   "children": [], 
   "end": "3831.080", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht h\u00e4tten Sie dazu etwas sagen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.080", 
   "children": [], 
   "end": "3831.880", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.880", 
   "children": [], 
   "end": "3835.920", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie hier in diesem Saal \u00fcber Beugung des Rechts sprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3835.920", 
   "children": [], 
   "end": "3840.200", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen sollte vielleicht so etwas wie Gewaltenteilung bekannt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.200", 
   "children": [], 
   "end": "3847.560", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ermittlungsverfahren gegen Ihren Mitarbeiter wird durch den Generalbundesanwalt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.560", 
   "children": [], 
   "end": "3852.600", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Justizbeh\u00f6rden und nicht durch das Bundesministerium der Verteidigung gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3852.600", 
   "children": [], 
   "end": "3855.920", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe dem Ausgang mit Spannung entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.920", 
   "children": [], 
   "end": "3858.600", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens und letztens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.600", 
   "children": [], 
   "end": "3862.600", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Vertrauen in die Verwaltung des Deutschen Bundestages ist so gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.600", 
   "children": [], 
   "end": "3864.920", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich davon \u00fcberzeugt bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.920", 
   "children": [], 
   "end": "3869.880", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diesem Mitarbeiter nicht ohne Grund der Zutritt zu diesen Geb\u00e4uden und ein Hausausweis verwehrt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.880", 
   "children": [], 
   "end": "3872.120", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines in aller Deutlichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.120", 
   "children": [], 
   "end": "3873.440", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich jemanden einstellen wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.440", 
   "children": [], 
   "end": "3875.560", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem mir die Verwaltung mitteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.560", 
   "children": [], 
   "end": "3880.160", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne ihm aus Sicherheitsgr\u00fcnden keinen Zutritt zu diesen Geb\u00e4uden gew\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.160", 
   "children": [], 
   "end": "3882.840", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde ich eine solche Person nicht einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.840", 
   "children": [], 
   "end": "3883.920", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.920", 
   "children": [], 
   "end": "3888.120", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich als Abgeordneter pers\u00f6nlich mit Angelegenheiten des Verteidigungsausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.120", 
   "children": [], 
   "end": "3892.080", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Sicherheit und die Sicherheit unserer Soldatinnen und Soldaten betreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.080", 
   "children": [], 
   "end": "3892.560", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befasst bin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.560", 
   "children": [], 
   "end": "3892.920", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.920", 
   "children": [], 
   "end": "3895.120", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.120", 
   "children": [], 
   "end": "3896.680", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Buchholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.680", 
   "children": [], 
   "end": "3900.520", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte auch in entsprechender K\u00fcrze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3900.520", 
   "children": [], 
   "end": "3903.320", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.320", 
   "children": [], 
   "end": "3907.320", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen ermittelt die Bundesanwaltschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3907.320", 
   "children": [], 
   "end": "3909.640", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.640", 
   "children": [], 
   "end": "3910.640", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.640", 
   "children": [], 
   "end": "3913.440", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundestagsverwaltung deutlich gemacht hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.440", 
   "children": [], 
   "end": "3917.480", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gibt diesem Mitarbeiter keinen Hausausweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.480", 
   "children": [], 
   "end": "3919.400", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird seine Gr\u00fcnde haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.400", 
   "children": [], 
   "end": "3922.040", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens will ich nur eins sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.040", 
   "children": [], 
   "end": "3926.120", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem ganzen Kontext der Umtriebe um Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.120", 
   "children": [], 
   "end": "3927.440", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Maximilian\u00a0T. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.440", 
   "children": [], 
   "end": "3928.720", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.720", 
   "children": [], 
   "end": "3931.240", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um ein rechtsextremes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3931.240", 
   "children": [], 
   "end": "3934.320", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rassistisches Netzwerk handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.320", 
   "children": [], 
   "end": "3937.240", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die bisherige Klage keinen Erfolg hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.240", 
   "children": [], 
   "end": "3938.040", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3938.040", 
   "children": [], 
   "end": "3941.400", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in die Arbeit von Franco\u00a0A., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.400", 
   "children": [], 
   "end": "3947.720", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen Sie sich die Liste von m\u00f6glichen Opfern eines Terroranschlags an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.720", 
   "children": [], 
   "end": "3948.760", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erstellt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.760", 
   "children": [], 
   "end": "3949.320", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.320", 
   "children": [], 
   "end": "3949.800", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.800", 
   "children": [], 
   "end": "3950.920", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich wegzuducken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3950.920", 
   "children": [], 
   "end": "3952.800", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie der Realit\u00e4t ins Auge! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.800", 
   "children": [], 
   "end": "3957.480", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist inzwischen eng verwoben mit der extremen Rechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3957.480", 
   "children": [], 
   "end": "3958.600", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.600", 
   "children": [], 
   "end": "3960.160", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen dazu stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.160", 
   "children": [], 
   "end": "3962.960", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das letztendlich zu verantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.960", 
   "children": [], 
   "end": "3965.200", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.200", 
   "children": [], 
   "end": "3968.400", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen weiter in der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.400", 
   "children": [], 
   "end": "3970.480", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.480", 
   "children": [], 
   "end": "3975.920", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florian Hahn f\u00fcr die CSU/CDU-FC-Bayern-M\u00fcnchen-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.920", 
   "children": [], 
   "end": "3978.040", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich kann nichts daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3978.040", 
   "children": [], 
   "end": "3980.000", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin Augsburg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3980.000", 
   "children": [], 
   "end": "3981.240", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.240", 
   "children": [], 
   "end": "3985.720", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tte ich selbst nie gewagt anzusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.720", 
   "children": [], 
   "end": "3988.080", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben schon recht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.080", 
   "children": [], 
   "end": "3989.360", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.360", 
   "children": [], 
   "end": "3991.320", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3991.320", 
   "children": [], 
   "end": "3993.800", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zur Debatte und zu der Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.800", 
   "children": [], 
   "end": "3994.640", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.640", 
   "children": [], 
   "end": "3998.320", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Wehrbeauftragter Dr.\u00a0Bartels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.320", 
   "children": [], 
   "end": "4007.080", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Beginn darf ich Ihnen und Ihren Mitarbeitern f\u00fcr Ihre beiden Jahresberichte und f\u00fcr Ihr Engagement f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten danken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.080", 
   "children": [], 
   "end": "4010.480", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Arbeit ist nicht nur f\u00fcr uns Parlamentarier wertvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.480", 
   "children": [], 
   "end": "4014.520", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in die Truppe besser hineinh\u00f6ren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4014.520", 
   "children": [], 
   "end": "4018.840", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie sind vor allem auch als Anlaufstelle f\u00fcr unsere Bundeswehr sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4018.840", 
   "children": [], 
   "end": "4019.640", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.640", 
   "children": [], 
   "end": "4026.560", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihren beiden Berichten verweisen Sie zu Recht auf zahlreiche eklatante L\u00fccken und M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.560", 
   "children": [], 
   "end": "4029.680", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem bei Personal und bei Material. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.680", 
   "children": [], 
   "end": "4032.320", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00e4ngel und die damit einhergehenden Beeintr\u00e4chtigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.320", 
   "children": [], 
   "end": "4035.400", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Heimatbetrieb und bei den \u00dcbungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.400", 
   "children": [], 
   "end": "4038.840", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte niemand hier in unseren Reihen bestreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4038.840", 
   "children": [], 
   "end": "4043.280", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der R\u00fcstungsbericht sowie der Bericht zur Einsatzbereitschaft der Hauptwaffensysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.280", 
   "children": [], 
   "end": "4045.360", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Ministerin vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.360", 
   "children": [], 
   "end": "4048.000", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen ebenfalls sehr transparent dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.000", 
   "children": [], 
   "end": "4050.800", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dringend nachgesteuert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.800", 
   "children": [], 
   "end": "4052.920", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich dazu zwei Dinge sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4052.920", 
   "children": [], 
   "end": "4061.000", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es mir um die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in der Diskussion um Ausstattungsm\u00e4ngel und zweitens um die Konsequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.000", 
   "children": [], 
   "end": "4063.600", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nun dringend ziehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.600", 
   "children": [], 
   "end": "4065.080", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.080", 
   "children": [], 
   "end": "4068.960", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nichts an der angespannten Lage bei der Bundeswehr sch\u00f6nreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.960", 
   "children": [], 
   "end": "4074.040", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr war 25\u00a0Jahre lang das Sparschwein der Nation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.040", 
   "children": [], 
   "end": "4080.920", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgaben f\u00fcr unsere Verteidigung lagen 1990 noch bei 2,4\u00a0Prozent des BIP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4080.920", 
   "children": [], 
   "end": "4083.720", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind es nur noch 1,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.720", 
   "children": [], 
   "end": "4089.520", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bewegten uns sehr lange in einer friedlichen europ\u00e4ischen Nachbarschaft und haben dabei die B\u00fcndnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.520", 
   "children": [], 
   "end": "4095.080", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landesverteidigung vernachl\u00e4ssigt und uns auf Auslandseins\u00e4tze konzentriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.080", 
   "children": [], 
   "end": "4100.200", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dramatische politische Weltlage hat die Phase der Stabilit\u00e4t sp\u00e4testens seit 2014 beendet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.200", 
   "children": [], 
   "end": "4106.000", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kommt noch die gewachsene Verantwortung Deutschlands in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.000", 
   "children": [], 
   "end": "4107.920", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.920", 
   "children": [], 
   "end": "4110.880", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwenden sind eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.880", 
   "children": [], 
   "end": "4113.360", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist es mir sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.360", 
   "children": [], 
   "end": "4114.480", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle zu betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.480", 
   "children": [], 
   "end": "4118.160", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr keineswegs eine Schrotttruppe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.160", 
   "children": [], 
   "end": "4121.480", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es vor allem die AfD ganz gerne darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.480", 
   "children": [], 
   "end": "4127.640", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Streitkr\u00e4fte sind f\u00fcr ihre qualifizierte Arbeit bei unseren Partnern weltweit hoch angesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.640", 
   "children": [], 
   "end": "4131.200", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man schadet dem Ansehen und dem Selbstbewusstsein der Truppe enorm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4131.200", 
   "children": [], 
   "end": "4133.000", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bestehende M\u00e4ngel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4133.000", 
   "children": [], 
   "end": "4136.480", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem im \u00dcbungsbetrieb zu Hause in Deutschland existieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.480", 
   "children": [], 
   "end": "4137.960", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derma\u00dfen \u00fcberzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.960", 
   "children": [], 
   "end": "4139.120", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.120", 
   "children": [], 
   "end": "4140.720", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Familien der Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.720", 
   "children": [], 
   "end": "4142.240", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gef\u00fchl haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.240", 
   "children": [], 
   "end": "4144.200", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Bundeswehr funktioniert nichts.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4144.200", 
   "children": [], 
   "end": "4145.680", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mitnichten der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.680", 
   "children": [], 
   "end": "4148.360", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es muss immer wieder deutlich gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.360", 
   "children": [], 
   "end": "4154.560", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten sind f\u00fcr ihre zahlreichen laufenden Eins\u00e4tze sehr gut ausger\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.560", 
   "children": [], 
   "end": "4159.160", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen ihren Auftrag allumfassend erf\u00fcllen und leisten dabei gl\u00e4nzende Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.160", 
   "children": [], 
   "end": "4161.760", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum zweiten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.760", 
   "children": [], 
   "end": "4162.680", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Konsequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.680", 
   "children": [], 
   "end": "4165.440", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus den Berichten des Wehrbeauftragten ziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4165.440", 
   "children": [], 
   "end": "4166.560", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.560", 
   "children": [], 
   "end": "4167.520", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.520", 
   "children": [], 
   "end": "4169.480", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz vor den Haushaltsberatungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4169.480", 
   "children": [], 
   "end": "4171.000", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Ausstattung sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.000", 
   "children": [], 
   "end": "4172.680", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4172.680", 
   "children": [], 
   "end": "4175.080", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Trendwenden nicht finanziell gest\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4175.080", 
   "children": [], 
   "end": "4176.920", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sie das Papier nicht wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.920", 
   "children": [], 
   "end": "4178.120", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem sie geschrieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.120", 
   "children": [], 
   "end": "4181.320", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deshalb endlich Konsequenzen ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.320", 
   "children": [], 
   "end": "4187.560", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Beschreibung der Lage und der Forderungen sind wir uns in der Koalition alle ja weitgehend einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.560", 
   "children": [], 
   "end": "4189.840", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist aus den Fugen geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.840", 
   "children": [], 
   "end": "4195.120", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss und m\u00f6chte mehr Verantwortung \u00fcbernehmen und bem\u00fcht sich um einen Sitz im UN-Sicherheitsrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.120", 
   "children": [], 
   "end": "4197.360", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man plant eine Europ\u00e4ische Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.360", 
   "children": [], 
   "end": "4198.240", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.240", 
   "children": [], 
   "end": "4205.800", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr soll laut gemeinsamem Koalitionsvertrag ein zuverl\u00e4ssiger Partner bei der weltweiten Krisenbew\u00e4ltigung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4205.800", 
   "children": [], 
   "end": "4207.800", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles sch\u00f6n und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.800", 
   "children": [], 
   "end": "4210.160", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir aber auch bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4210.160", 
   "children": [], 
   "end": "4211.520", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld in die Hand zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.520", 
   "children": [], 
   "end": "4213.760", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mehr Geld als bisher geplant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.760", 
   "children": [], 
   "end": "4218.040", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich deshalb an unseren Koalitionspartner SPD wenden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4218.040", 
   "children": [], 
   "end": "4221.280", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie den Appell des Wehrbeauftragten ernst! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4221.280", 
   "children": [], 
   "end": "4222.760", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kommt aus Ihren Reihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.760", 
   "children": [], 
   "end": "4223.760", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.760", 
   "children": [], 
   "end": "4227.680", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht bei der Bundeswehr mitnichten um eine gef\u00e4hrliche R\u00fcstungsspirale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.680", 
   "children": [], 
   "end": "4231.960", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihren sicherheitspolitischen Leitgedanken im Wahlkampf formuliert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.960", 
   "children": [], 
   "end": "4233.760", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um unsere B\u00fcndnis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.760", 
   "children": [], 
   "end": "4235.600", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Verteidigungsf\u00e4higkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4235.600", 
   "children": [], 
   "end": "4237.200", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage hier und jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4237.200", 
   "children": [], 
   "end": "4238.200", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4238.200", 
   "children": [], 
   "end": "4246.360", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbersch\u00fcssige Finanzmittel im Haushalt f\u00fcr die Verteidigung und f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit bereitzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.360", 
   "children": [], 
   "end": "4247.840", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es gemeinsam festgelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.840", 
   "children": [], 
   "end": "4250.000", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "platzt nicht nur ein Versprechen des Koalitionsvertrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.000", 
   "children": [], 
   "end": "4256.280", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es platzt auch die europ\u00e4ische Zusammenarbeit im milit\u00e4rischen Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.280", 
   "children": [], 
   "end": "4260.240", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsch-franz\u00f6sische Abkommen des letzten Jahres k\u00f6nnte dann nicht eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.240", 
   "children": [], 
   "end": "4269.440", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssten die deutsch-norwegische U\u2011Boot-Kooperation sowie die enge Zusammenarbeit mit den Niederlanden im Bereich der mobilen taktischen Kommunikation gek\u00fcndigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.440", 
   "children": [], 
   "end": "4270.920", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.920", 
   "children": [], 
   "end": "4276.520", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re ein fatales Signal f\u00fcr Europa und w\u00fcrde unserer Glaubw\u00fcrdigkeit enorm schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.520", 
   "children": [], 
   "end": "4279.240", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chsten Wochen sind deshalb existenziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4279.240", 
   "children": [], 
   "end": "4280.720", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.720", 
   "children": [], 
   "end": "4284.760", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands und Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4284.760", 
   "children": [], 
   "end": "4286.520", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4286.520", 
   "children": [], 
   "end": "4289.000", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Streitkr\u00e4fte besser ausstatten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4289.000", 
   "children": [], 
   "end": "4291.480", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.480", 
   "children": [], 
   "end": "4292.360", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4292.360", 
   "children": [], 
   "end": "4294.480", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florian Hahn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.480", 
   "children": [], 
   "end": "4295.600", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.600", 
   "children": [], 
   "end": "4304.600", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Marcus Faber f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4304.600", 
   "children": [], 
   "end": "4306.480", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.480", 
   "children": [], 
   "end": "4307.640", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4307.640", 
   "children": [], 
   "end": "4308.760", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.760", 
   "children": [], 
   "end": "4311.800", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Zeit bei der Bundeswehr liegt nun schon 15\u00a0Jahre zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.800", 
   "children": [], 
   "end": "4315.360", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an eine spannende Zeit bei den Panzerpionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4315.360", 
   "children": [], 
   "end": "4316.760", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ehrlich zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4316.760", 
   "children": [], 
   "end": "4319.560", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war auch damals schon nicht alles Gold, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4319.560", 
   "children": [], 
   "end": "4320.440", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gl\u00e4nzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4320.440", 
   "children": [], 
   "end": "4321.640", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an einen N\u00e4sseschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.640", 
   "children": [], 
   "end": "4323.640", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Regenjacke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.640", 
   "children": [], 
   "end": "4325.560", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch damals schon wenig N\u00e4sse drau\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4325.560", 
   "children": [], 
   "end": "4329.360", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr aber viel Hitze drinnen gehalten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4329.360", 
   "children": [], 
   "end": "4331.120", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie kennen sie auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4331.120", 
   "children": [], 
   "end": "4332.240", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.240", 
   "children": [], 
   "end": "4337.920", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Bericht des Wehrbeauftragten k\u00f6nnen Sie ebenfalls M\u00e4ngel bei Material und Ausr\u00fcstung entnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.920", 
   "children": [], 
   "end": "4339.320", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4339.320", 
   "children": [], 
   "end": "4341.440", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einige davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4341.440", 
   "children": [], 
   "end": "4345.160", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin will denen mit dem Thema \u201eTrendwenden\u201c begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4345.160", 
   "children": [], 
   "end": "4348.960", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist von einer Wende bisher herzlich wenig zu sp\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.960", 
   "children": [], 
   "end": "4351.800", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich Ihnen drei Punkte nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.800", 
   "children": [], 
   "end": "4352.720", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.720", 
   "children": [], 
   "end": "4355.800", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material und Ausr\u00fcstung sind h\u00e4ufig eine Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4355.800", 
   "children": [], 
   "end": "4356.400", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.400", 
   "children": [], 
   "end": "4359.200", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Soldaten zur Verf\u00fcgung gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4359.200", 
   "children": [], 
   "end": "4360.760", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach nicht zweckm\u00e4\u00dfig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4360.760", 
   "children": [], 
   "end": "4362.520", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es beginnt bei den Socken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.520", 
   "children": [], 
   "end": "4364.360", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht weiter bei den Stiefeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.360", 
   "children": [], 
   "end": "4367.320", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es endet leider nicht bei den Schie\u00dfhandschuhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4367.320", 
   "children": [], 
   "end": "4371.600", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Letzteren sind die bereitgestellten St\u00fccke schlicht nicht brauchbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4371.600", 
   "children": [], 
   "end": "4377.280", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Jahresberichte 2016 und 2017 vergleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4377.280", 
   "children": [], 
   "end": "4379.160", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir daher fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4379.160", 
   "children": [], 
   "end": "4381.880", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Material ist zwar ein Jahr \u00e4lter geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4381.880", 
   "children": [], 
   "end": "4384.200", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser ist es leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.200", 
   "children": [], 
   "end": "4385.560", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen komme ich zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4385.560", 
   "children": [], 
   "end": "4386.360", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4386.360", 
   "children": [], 
   "end": "4391.400", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere w\u00fcnschenswerte Trendwende w\u00e4re der B\u00fcrokratieabbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4391.400", 
   "children": [], 
   "end": "4396.880", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Dienstort und Wohnort 30\u00a0Kilometer oder mehr auseinanderliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4396.880", 
   "children": [], 
   "end": "4399.840", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen Soldatinnen und Soldaten Trennungsgeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4399.840", 
   "children": [], 
   "end": "4402.360", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im \u00f6ffentlichen Dienst \u00fcblich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4402.360", 
   "children": [], 
   "end": "4406.800", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Woche war ich in der Kaserne in Havelberg und habe mich mit Soldatinnen und Soldaten unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4406.800", 
   "children": [], 
   "end": "4408.640", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen solchen Anspruch h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.640", 
   "children": [], 
   "end": "4409.360", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit m\u00fcssen sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4409.360", 
   "children": [], 
   "end": "4410.920", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um an ihr Trennungsgeld zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4410.920", 
   "children": [], 
   "end": "4414.120", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeden Monat ein Formular ausf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4414.120", 
   "children": [], 
   "end": "4415.280", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4415.280", 
   "children": [], 
   "end": "4417.080", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich dort jeden Monat \u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4417.080", 
   "children": [], 
   "end": "4418.440", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Datum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4418.440", 
   "children": [], 
   "end": "4420.560", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Irrsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.560", 
   "children": [], 
   "end": "4426.160", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch einfacher gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4426.160", 
   "children": [], 
   "end": "4429.840", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00e4re drittens noch das liebe Geld an sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.840", 
   "children": [], 
   "end": "4432.720", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier erwarten wir einen Trend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.720", 
   "children": [], 
   "end": "4434.320", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar einen Aufw\u00e4rtstrend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4434.320", 
   "children": [], 
   "end": "4435.720", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All die h\u00fcbschen Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4435.720", 
   "children": [], 
   "end": "4439.400", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich die Ministerin und das Verteidigungsministerium gesetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.400", 
   "children": [], 
   "end": "4443.640", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ohne die Grundlagen im Haushalt nicht umsetzbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4443.640", 
   "children": [], 
   "end": "4446.600", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Trendwende Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4446.600", 
   "children": [], 
   "end": "4450.080", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein entsprechender Mittelaufwuchs ist bisher nicht hinterlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.080", 
   "children": [], 
   "end": "4453.840", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem gibt es jetzt schon viele offene Stellen bei der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4453.840", 
   "children": [], 
   "end": "4456.280", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Lob zum Ende doch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4456.280", 
   "children": [], 
   "end": "4457.680", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch nicht an die Ministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4457.680", 
   "children": [], 
   "end": "4458.080", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4458.080", 
   "children": [], 
   "end": "4462.720", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass trotz der genannten M\u00e4ngel die Soldatinnen und Soldaten eine so grandiose Arbeit leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4462.720", 
   "children": [], 
   "end": "4466.760", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt ihnen unser gr\u00f6\u00dfter Respekt und unsere Anerkennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4466.760", 
   "children": [], 
   "end": "4468.200", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch aus diesem Haus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4468.200", 
   "children": [], 
   "end": "4471.480", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4471.480", 
   "children": [], 
   "end": "4473.880", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTrendwende\u201c klingt schick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4473.880", 
   "children": [], 
   "end": "4476.000", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wer sich wenden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4476.000", 
   "children": [], 
   "end": "4477.200", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich auch bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4477.200", 
   "children": [], 
   "end": "4480.000", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten wollen hier etwas bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4480.000", 
   "children": [], 
   "end": "4481.280", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bei der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4481.280", 
   "children": [], 
   "end": "4482.720", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4482.720", 
   "children": [], 
   "end": "4484.480", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Mittel f\u00fcr unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4484.480", 
   "children": [], 
   "end": "4486.920", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Mittel f\u00fcr funktionierende Streitkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4486.920", 
   "children": [], 
   "end": "4488.440", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in st\u00fcrmischen Zeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4488.440", 
   "children": [], 
   "end": "4491.400", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das kann das Fazit dieses Berichts sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4491.400", 
   "children": [], 
   "end": "4494.240", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Fazit gilt es nun anzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4494.240", 
   "children": [], 
   "end": "4495.840", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4495.840", 
   "children": [], 
   "end": "4497.920", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4497.920", 
   "children": [], 
   "end": "4503.440", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Faber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4503.440", 
   "children": [], 
   "end": "4504.600", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4504.600", 
   "children": [], 
   "end": "4509.240", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4509.240", 
   "children": [], 
   "end": "4510.040", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4510.040", 
   "children": [], 
   "end": "4511.040", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4511.040", 
   "children": [], 
   "end": "4514.440", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Wehrbeauftragter Hans-Peter Bartels! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4514.440", 
   "children": [], 
   "end": "4516.120", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4516.120", 
   "children": [], 
   "end": "4520.120", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir vor etwas mehr als vier Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4520.120", 
   "children": [], 
   "end": "4521.200", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4521.200", 
   "children": [], 
   "end": "4523.800", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erste Mal aufeinandertrafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4523.800", 
   "children": [], 
   "end": "4525.920", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ging es auch um den Bericht des Wehrbeauftragten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4525.920", 
   "children": [], 
   "end": "4528.880", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal hat man das Gef\u00fchl eines D\u00e9j\u00e0-vu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4528.880", 
   "children": [], 
   "end": "4531.480", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in vielen Bereichen nicht so schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4531.480", 
   "children": [], 
   "end": "4535.840", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit der Geschwindigkeit und Intensit\u00e4t vorangeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4535.840", 
   "children": [], 
   "end": "4537.320", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es gerne haben w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.320", 
   "children": [], 
   "end": "4544.280", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die heute zu diskutierenden Jahresberichte\u00a02016 und 2017 des Wehrbeauftragten haben gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4544.280", 
   "children": [], 
   "end": "4549.320", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer noch im Bereich der Bewirtschaftung der Bundeswehr M\u00e4ngel gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4549.320", 
   "children": [], 
   "end": "4550.360", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es fehlt an Ecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4550.360", 
   "children": [], 
   "end": "4551.320", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es fehlt an Enden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4551.320", 
   "children": [], 
   "end": "4553.960", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es fehlt an Kleidung und vielem anderen mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4553.960", 
   "children": [], 
   "end": "4560.400", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man als elfter Redner in diesem Hohen Hause zu den beiden Berichten sprechen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4560.400", 
   "children": [], 
   "end": "4562.200", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geh\u00f6rt es nat\u00fcrlich dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4562.200", 
   "children": [], 
   "end": "4567.400", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich beim Wehrbeauftragten und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern herzlich zu bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4567.400", 
   "children": [], 
   "end": "4570.000", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr das sehr gute Werk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4570.000", 
   "children": [], 
   "end": "4571.280", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4571.280", 
   "children": [], 
   "end": "4576.240", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wehrbeauftragte bei der Bearbeitung von \u00fcber 2\u00a0500\u00a0Eingaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4576.240", 
   "children": [], 
   "end": "4581.040", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei seiner Aufgabe als Ombudsmann der Soldatinnen und Soldaten im Mittelpunkt steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4581.040", 
   "children": [], 
   "end": "4582.840", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer ein Auge auf die Gesamttruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4582.840", 
   "children": [], 
   "end": "4587.840", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage der Bundeswehr und die Sicherheitsarchitektur unseres Landes wirft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4587.840", 
   "children": [], 
   "end": "4590.400", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4590.400", 
   "children": [], 
   "end": "4592.520", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind stolz auf unsere Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4592.520", 
   "children": [], 
   "end": "4594.160", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Parlamentsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.160", 
   "children": [], 
   "end": "4599.960", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldatinnen und Soldaten in unserem Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4599.960", 
   "children": [], 
   "end": "4601.920", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4601.920", 
   "children": [], 
   "end": "4604.000", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten eine tolle Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4604.000", 
   "children": [], 
   "end": "4606.840", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es in Einzelf\u00e4llen einmal nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4606.840", 
   "children": [], 
   "end": "4607.840", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das nur menschlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4607.840", 
   "children": [], 
   "end": "4609.120", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind Einzelf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4609.120", 
   "children": [], 
   "end": "4612.280", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit unserer Soldatinnen und Soldaten macht einen tollen Job, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4612.280", 
   "children": [], 
   "end": "4613.760", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4613.760", 
   "children": [], 
   "end": "4617.800", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss man ihnen auch in diesem Hohen Hause Danke sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4617.800", 
   "children": [], 
   "end": "4620.040", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Mitglieder des Gremiums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4620.040", 
   "children": [], 
   "end": "4624.040", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4624.040", 
   "children": [], 
   "end": "4626.880", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4626.880", 
   "children": [], 
   "end": "4629.200", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reservistinnen und Reservisten in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4629.200", 
   "children": [], 
   "end": "4631.920", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine tolle Arbeit leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4631.920", 
   "children": [], 
   "end": "4635.880", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen aber oft mehr als nur eine gute Ausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4635.880", 
   "children": [], 
   "end": "4637.800", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als gutes Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4637.800", 
   "children": [], 
   "end": "4640.920", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als politische Anerkennung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4640.920", 
   "children": [], 
   "end": "4642.960", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auch wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4642.960", 
   "children": [], 
   "end": "4644.920", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Auftrag sie haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4644.920", 
   "children": [], 
   "end": "4645.360", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4645.360", 
   "children": [], 
   "end": "4646.120", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4646.120", 
   "children": [], 
   "end": "4648.840", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben in Ihren Ausf\u00fchrungen von der Auftragserf\u00fcllung gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4648.840", 
   "children": [], 
   "end": "4649.360", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4649.360", 
   "children": [], 
   "end": "4651.840", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auftragserf\u00fcllung steht im Mittelpunkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4651.840", 
   "children": [], 
   "end": "4655.000", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Soldatinnen und Soldaten folgen dem Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4655.000", 
   "children": [], 
   "end": "4658.480", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Auftrag f\u00fcr unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4658.480", 
   "children": [], 
   "end": "4659.560", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4659.560", 
   "children": [], 
   "end": "4661.000", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4661.000", 
   "children": [], 
   "end": "4664.160", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bin ich etwas entt\u00e4uscht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4664.160", 
   "children": [], 
   "end": "4666.480", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber als Politiker darf man nicht entt\u00e4uscht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4666.480", 
   "children": [], 
   "end": "4667.360", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss sich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4667.360", 
   "children": [], 
   "end": "4668.720", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es vorangeht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4668.720", 
   "children": [], 
   "end": "4671.120", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Wei\u00dfbuchprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4671.120", 
   "children": [], 
   "end": "4672.880", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich sehr gut angelassen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4672.880", 
   "children": [], 
   "end": "4677.920", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein interner Prozess der Bundesregierung geblieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4677.920", 
   "children": [], 
   "end": "4680.080", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein St\u00fcck weit bei etwas zur\u00fcckgeblieben sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4680.080", 
   "children": [], 
   "end": "4681.600", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieses Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4681.600", 
   "children": [], 
   "end": "4683.160", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesrepublik Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4683.160", 
   "children": [], 
   "end": "4686.400", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach nunmehr fast 70\u00a0Jahren ben\u00f6tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4686.400", 
   "children": [], 
   "end": "4691.480", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekommen in den n\u00e4chsten Tagen den Entwurf der Konzeption der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4691.480", 
   "children": [], 
   "end": "4693.000", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke und erwarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4693.000", 
   "children": [], 
   "end": "4695.640", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ebenfalls ein gutes Papier ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4695.640", 
   "children": [], 
   "end": "4699.680", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Bundeswehr von innen und au\u00dfen beleuchtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4699.680", 
   "children": [], 
   "end": "4702.360", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir in diesem Land aber nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4702.360", 
   "children": [], 
   "end": "4706.440", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Verkn\u00fcpfung des Wei\u00dfbuchs mit der Konzeption der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4706.440", 
   "children": [], 
   "end": "4717.040", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Vorgaben des Koalitionsvertrages und der Debatte in unserer Gesellschaft im Sinne einer nationalen Sicherheitsstrategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4717.040", 
   "children": [], 
   "end": "4719.000", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgende Fragen stellen sich in unserem Land: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4719.000", 
   "children": [], 
   "end": "4724.280", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Auftrag stellen wir unserer Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4724.280", 
   "children": [], 
   "end": "4726.080", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Parlamentsarmee? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4726.080", 
   "children": [], 
   "end": "4730.760", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erwarten wir von dieser Parlamentsarmee? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4730.760", 
   "children": [], 
   "end": "4733.720", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwarten wir eine gute Landesverteidigung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4733.720", 
   "children": [], 
   "end": "4735.280", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich tun wir das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4735.280", 
   "children": [], 
   "end": "4739.520", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwarten wir B\u00fcndnisverteidigung und B\u00fcndniseinbringung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4739.520", 
   "children": [], 
   "end": "4740.360", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4740.360", 
   "children": [], 
   "end": "4743.160", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwarten wir eine gute Kriseneinsatzarmee? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4743.160", 
   "children": [], 
   "end": "4744.280", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4744.280", 
   "children": [], 
   "end": "4747.560", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir eine gute Einbindung in die Europ\u00e4ische Union? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4747.560", 
   "children": [], 
   "end": "4754.200", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Gef\u00e4hrdungslage in Europa und f\u00fcr unser Land steht f\u00fcr uns im Mittelpunkt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4754.200", 
   "children": [], 
   "end": "4756.840", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es allein die kinetische Gef\u00e4hrdung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4756.840", 
   "children": [], 
   "end": "4760.080", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sind es auch die Bedrohungen im Cyberbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4760.080", 
   "children": [], 
   "end": "4761.720", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich des Weltraums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4761.720", 
   "children": [], 
   "end": "4764.440", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich unserer Energieversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4764.440", 
   "children": [], 
   "end": "4766.520", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wasserversorgung und der Infrastruktur? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.520", 
   "children": [], 
   "end": "4767.560", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr viel bedeutender."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4767.560", 
   "children": [], 
   "end": "4770.320", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Fragen ganzheitlich zu betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4770.320", 
   "children": [], 
   "end": "4778.280", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in den Referaten und vor allem in den Ministerien \u00fcbergreifend zu beraten und eine Konzeption, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4778.280", 
   "children": [], 
   "end": "4781.360", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Sicherheitsstrategie dieses Parlaments zu erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4781.360", 
   "children": [], 
   "end": "4783.520", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein guter Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4783.520", 
   "children": [], 
   "end": "4784.360", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4784.360", 
   "children": [], 
   "end": "4785.440", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Wei\u00dfbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4785.440", 
   "children": [], 
   "end": "4789.120", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Koalitionsvertrag und der Konzeption der Bundeswehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4789.120", 
   "children": [], 
   "end": "4790.680", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortentwickelt werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4790.680", 
   "children": [], 
   "end": "4791.440", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4791.440", 
   "children": [], 
   "end": "4792.400", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4792.400", 
   "children": [], 
   "end": "4794.440", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Vertreter des Souver\u00e4ns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4794.440", 
   "children": [], 
   "end": "4799.520", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Soldatinnen und Soldaten einen Auftrag geben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4799.520", 
   "children": [], 
   "end": "4800.160", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen sagen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4800.160", 
   "children": [], 
   "end": "4801.320", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von ihnen erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4801.320", 
   "children": [], 
   "end": "4803.640", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4803.640", 
   "children": [], 
   "end": "4805.640", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Auftrag erf\u00fcllen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4805.640", 
   "children": [], 
   "end": "4807.760", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir dar\u00fcber im Klaren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4807.760", 
   "children": [], 
   "end": "4809.880", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen die Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4809.880", 
   "children": [], 
   "end": "4812.400", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen die Reservistinnen und Reservisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4812.400", 
   "children": [], 
   "end": "4814.080", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen unsere Frauen und M\u00e4nner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.080", 
   "children": [], 
   "end": "4815.720", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich zuversichtlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4815.720", 
   "children": [], 
   "end": "4817.840", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4817.840", 
   "children": [], 
   "end": "4821.960", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4821.960", 
   "children": [], 
   "end": "4826.240", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Karl-Heinz Brunner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4826.240", 
   "children": [], 
   "end": "4832.880", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat Jens Lehmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4832.880", 
   "children": [], 
   "end": "4835.240", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da f\u00e4llt mir wieder Fu\u00dfball ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4835.240", 
   "children": [], 
   "end": "4839.760", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist Jens Lehmann von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4839.760", 
   "children": [], 
   "end": "4840.320", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4840.320", 
   "children": [], 
   "end": "4841.440", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4841.440", 
   "children": [], 
   "end": "4845.760", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da mein Fraktionskollege Hahn mit seinem Bundesligaverein begr\u00fc\u00dft worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4845.760", 
   "children": [], 
   "end": "4846.760", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4846.760", 
   "children": [], 
   "end": "4849.040", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir in Leipzig einen Bundesligaverein haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4849.040", 
   "children": [], 
   "end": "4849.480", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4849.480", 
   "children": [], 
   "end": "4851.160", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4851.160", 
   "children": [], 
   "end": "4856.560", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jahresbericht des Wehrbeauftragten des Bundestages\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4856.560", 
   "children": [], 
   "end": "4860.880", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6rt sich f\u00fcr viele Menschen nach einer trockenen Materie an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4860.880", 
   "children": [], 
   "end": "4870.000", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter verbergen sich jedoch nicht weniger als der Zustand der Bundeswehr und die pers\u00f6nlichen Anliegen der deutschen Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4870.000", 
   "children": [], 
   "end": "4879.920", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leisten ihren Dienst f\u00fcr die Sicherheit Deutschlands sowie f\u00fcr Frieden und Freiheit weltweit unter Einsatz von Leib und Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4879.920", 
   "children": [], 
   "end": "4883.360", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist eben kein Beruf wie jeder andere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4883.360", 
   "children": [], 
   "end": "4888.080", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht des Wehrbeauftragten ist Gradmesser f\u00fcr zweierlei Dinge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4888.080", 
   "children": [], 
   "end": "4889.240", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4889.240", 
   "children": [], 
   "end": "4891.640", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es uns gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4891.640", 
   "children": [], 
   "end": "4897.080", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfe Rahmenbedingungen und bestm\u00f6gliche Ausstattung beim Dienst in der Bundeswehr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4897.080", 
   "children": [], 
   "end": "4899.040", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4899.040", 
   "children": [], 
   "end": "4902.920", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich unsere Soldaten mit ihren Sorgen ernst genommen f\u00fchlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4902.920", 
   "children": [], 
   "end": "4907.080", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kombination also aus Erfolgskontrolle und Stimmungsbarometer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4907.080", 
   "children": [], 
   "end": "4912.080", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allen Problemen hinsichtlich Personal und Material: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4912.080", 
   "children": [], 
   "end": "4923.760", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcberwiegend negative \u00f6ffentliche Bewertung der Berichtsergebnisse \u00fcbersieht erstens grundlegende Zusammenh\u00e4nge und zweitens l\u00e4ngst ergriffene Ma\u00dfnahmen der Bundesministerin der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4923.760", 
   "children": [], 
   "end": "4925.320", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Abhilfe zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4925.320", 
   "children": [], 
   "end": "4933.000", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrzehntelang wurden Ausr\u00fcstung und Material auf 70\u00a0Prozent Einsatzbereitschaft reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4933.000", 
   "children": [], 
   "end": "4935.920", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwenden Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4935.920", 
   "children": [], 
   "end": "4938.760", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personal und Budget sind nun eingeleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4938.760", 
   "children": [], 
   "end": "4944.480", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen aber selbstverst\u00e4ndlich nicht von heute auf morgen wirksam werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4944.480", 
   "children": [], 
   "end": "4947.760", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also beileibe keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4947.760", 
   "children": [], 
   "end": "4951.360", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den beschrittenen Weg in Bausch und Bogen zu verdammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4951.360", 
   "children": [], 
   "end": "4959.440", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vom Wehrbeauftragten geforderte \u201eTrendwende Tempo\u201c halte ich bei den gegebenen Rahmenbedingungen f\u00fcr Augenwischerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4959.440", 
   "children": [], 
   "end": "4965.480", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung des Wehrbeauftragten nach einer \u201eTrendwende Mentalit\u00e4t\u201c teile ich dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4965.480", 
   "children": [], 
   "end": "4967.840", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch differenziert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4967.840", 
   "children": [], 
   "end": "4970.920", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch hier gibt es bereits nennenswerte Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4970.920", 
   "children": [], 
   "end": "4973.400", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso sage ich das?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4973.400", 
   "children": [], 
   "end": "4980.760", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der auf dem Dienstweg gemeldeten \u201emeldepflichtigen Ereignisse\u201c ist erheblich gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4980.760", 
   "children": [], 
   "end": "4983.200", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorrangig geht es um Rechtsextremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4983.200", 
   "children": [], 
   "end": "4987.760", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sexuelle Bel\u00e4stigung und unangemessenes F\u00fchrungsverhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4987.760", 
   "children": [], 
   "end": "4992.920", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grund hierf\u00fcr ist eine fortschreitende Sensibilisierung f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4992.920", 
   "children": [], 
   "end": "4996.520", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sein darf und was nicht sein darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4996.520", 
   "children": [], 
   "end": "5000.200", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung ist mehr als zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5000.200", 
   "children": [], 
   "end": "5001.520", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ein Beleg daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5001.520", 
   "children": [], 
   "end": "5003.520", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr \u201eim Heute\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5003.520", 
   "children": [], 
   "end": "5007.720", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer freiheitlichen Gesellschaft fest verankert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5007.720", 
   "children": [], 
   "end": "5009.000", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5009.000", 
   "children": [], 
   "end": "5013.920", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ma\u00dfgeblich auf die Initiative der Ministerin zur\u00fcckzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5013.920", 
   "children": [], 
   "end": "5022.120", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Vielzahl von Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5022.120", 
   "children": [], 
   "end": "5025.040", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen sich die Bundeswehr gerade bei den Hauptwaffensystemen stellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5025.040", 
   "children": [], 
   "end": "5028.320", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dies oft in der \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcbersehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5028.320", 
   "children": [], 
   "end": "5030.800", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell halte ich es f\u00fcr geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5030.800", 
   "children": [], 
   "end": "5034.000", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische Bildung in den Streitkr\u00e4ften weiter zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5034.000", 
   "children": [], 
   "end": "5038.680", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr vertritt unseren Staat und steht f\u00fcr dessen Werte ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5038.680", 
   "children": [], 
   "end": "5041.400", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies m\u00fcssen Zeit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5041.400", 
   "children": [], 
   "end": "5043.280", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Berufssoldaten verinnerlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5043.280", 
   "children": [], 
   "end": "5044.080", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5044.080", 
   "children": [], 
   "end": "5045.200", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Linksextremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5045.200", 
   "children": [], 
   "end": "5046.000", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5046.000", 
   "children": [], 
   "end": "5051.640", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Judenfeindlichkeit oder Homophobie haben in einer demokratischen Armee keinen Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5051.640", 
   "children": [], 
   "end": "5057.320", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5057.320", 
   "children": [], 
   "end": "5057.840", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5057.840", 
   "children": [], 
   "end": "5064.600", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die oft zu Unrecht kritisch dargestellten Fakten zum Zustand der Bundeswehr endlich ausgewogen dargestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5064.600", 
   "children": [], 
   "end": "5067.360", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldaten arbeiten sehr hart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5067.360", 
   "children": [], 
   "end": "5069.400", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen ihr Leben f\u00fcr unser Land ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5069.400", 
   "children": [], 
   "end": "5072.160", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verdienen Respekt und Anerkennung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5072.160", 
   "children": [], 
   "end": "5074.640", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5074.640", 
   "children": [], 
   "end": "5077.760", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in der \u00d6ffentlichkeit ein negatives Bild der Truppe verfestigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5077.760", 
   "children": [], 
   "end": "5082.800", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich ist die vom Wehrbeauftragten angesto\u00dfene Debatte sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5082.800", 
   "children": [], 
   "end": "5085.160", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5085.160", 
   "children": [], 
   "end": "5089.520", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigt sein Bericht die Bedeutung der Trendwenden und damit die Politik der Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5089.520", 
   "children": [], 
   "end": "5091.240", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stimme Ihnen zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5091.240", 
   "children": [], 
   "end": "5094.000", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese konsequent und z\u00fcgig umgesetzt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5094.000", 
   "children": [], 
   "end": "5097.320", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade mit Blick auf die B\u00fcndnisverpflichtungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5097.320", 
   "children": [], 
   "end": "5097.920", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5097.920", 
   "children": [], 
   "end": "5100.640", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5100.640", 
   "children": [], 
   "end": "5103.560", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wehrbeauftragte r\u00fcgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5103.560", 
   "children": [], 
   "end": "5112.800", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der \u201eTrendwende Personal\u201c und der \u201eTrendwende Material\u201c noch keine ausreichenden Fortschritte erzielt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5112.800", 
   "children": [], 
   "end": "5120.520", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Personalaufbau und Rekrutierung Zeit ben\u00f6tigen und dass die Bundeswehr sich im Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5120.520", 
   "children": [], 
   "end": "5122.600", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte jedoch auch jedem klar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5122.600", 
   "children": [], 
   "end": "5129.200", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr moderne Technologien brauchen wir gut ausgebildetes Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5129.200", 
   "children": [], 
   "end": "5131.000", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00e4llt nicht vom Himmel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5131.000", 
   "children": [], 
   "end": "5133.640", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr den Bereich Material. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5133.640", 
   "children": [], 
   "end": "5139.000", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahre des Abbaus und Sparens k\u00f6nnen nicht \u00fcber Nacht wiedergutgemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5139.000", 
   "children": [], 
   "end": "5144.000", 
   "id": "s001673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch an einem anderen Punkt best\u00e4tigt der Bericht die Politik der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5144.000", 
   "children": [], 
   "end": "5147.000", 
   "id": "s001674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5147.000", 
   "children": [], 
   "end": "5152.280", 
   "id": "s001675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht mahnt dieser st\u00e4rkere Investitionen in die Bundeswehr an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5152.280", 
   "children": [], 
   "end": "5154.960", 
   "id": "s001676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesellschaft und Politik m\u00fcssen erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5154.960", 
   "children": [], 
   "end": "5158.040", 
   "id": "s001677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mehr Geld f\u00fcr die Verteidigung bereitstellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5158.040", 
   "children": [], 
   "end": "5161.680", 
   "id": "s001678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Einsatzf\u00e4higkeit der Bundeswehr aufrechtzuerhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5161.680", 
   "children": [], 
   "end": "5163.920", 
   "id": "s001679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir deutlich mehr investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5163.920", 
   "children": [], 
   "end": "5168.200", 
   "id": "s001680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Gewinnung und Ausbildung von Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5168.200", 
   "children": [], 
   "end": "5171.720", 
   "id": "s001681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz und gar kein Verst\u00e4ndnis habe ich f\u00fcr jene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5171.720", 
   "children": [], 
   "end": "5179.880", 
   "id": "s001682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Zeit ihres Lebens gegen h\u00f6here Ausgaben f\u00fcr Verteidigung gestr\u00e4ubt haben und nun mit H\u00e4me der Bundeswehr M\u00e4ngel bescheinigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5179.880", 
   "children": [], 
   "end": "5184.040", 
   "id": "s001683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5184.040", 
   "children": [], 
   "end": "5185.160", 
   "id": "s001684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie es mich so formulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5185.160", 
   "children": [], 
   "end": "5186.480", 
   "id": "s001685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor uns liegt kein Sprint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5186.480", 
   "children": [], 
   "end": "5189.000", 
   "id": "s001686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Fortsetzung eines Marathons. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5189.000", 
   "children": [], 
   "end": "5189.600", 
   "id": "s001687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5189.600", 
   "children": [], 
   "end": "5193.360", 
   "id": "s001688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den stetig wachsenden Anforderungen der Truppe gerecht zu werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5193.360", 
   "children": [], 
   "end": "5195.600", 
   "id": "s001689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich mit h\u00f6chstm\u00f6glichem Tempo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5195.600", 
   "children": [], 
   "end": "5201.360", 
   "id": "s001690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind wir dank der Initiative der Ministerin auf einem sehr guten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5201.360", 
   "children": [], 
   "end": "5203.600", 
   "id": "s001691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss deutlich gesagt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5203.600", 
   "children": [], 
   "end": "5210.520", 
   "id": "s001692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem Dank an den Wehrbeauftragten und seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr die geleistete Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5210.520", 
   "children": [], 
   "end": "5212.720", 
   "id": "s001693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank auch an die Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5212.720", 
   "children": [], 
   "end": "5214.880", 
   "id": "s001694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eingaben geschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5214.880", 
   "children": [], 
   "end": "5217.200", 
   "id": "s001695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Z\u00f6gern Sie auch weiterhin nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5217.200", 
   "children": [], 
   "end": "5218.920", 
   "id": "s001696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Anliegen zu formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5218.920", 
   "children": [], 
   "end": "5220.480", 
   "id": "s001697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit helfen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5220.480", 
   "children": [], 
   "end": "5221.720", 
   "id": "s001698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Arbeit zu tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5221.720", 
   "children": [], 
   "end": "5226.080", 
   "id": "s001699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Wohl aller Soldatinnen und Soldaten und f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5226.080", 
   "children": [], 
   "end": "5226.600", 
   "id": "s001700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5226.600", 
   "children": [], 
   "end": "5226.601", 
   "id": "s001701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jens Lehmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5226.601", 
   "children": [], 
   "end": "5227.520", 
   "id": "s001702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich diese Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5227.520", 
   "children": [], 
   "end": "5246.280", 
   "id": "s001703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/700 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5246.280", 
   "children": [], 
   "end": "5249.400", 
   "id": "s001704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt die rhetorische Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5249.400", 
   "children": [], 
   "end": "5251.800", 
   "id": "s001705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5251.800", 
   "children": [], 
   "end": "5254.120", 
   "id": "s001706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ja eine rhetorische Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5254.120", 
   "children": [], 
   "end": "5257.680", 
   "id": "s001707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauche ich auch nicht auf eine Antwort zu warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5257.680", 
   "children": [], 
   "end": "5258.560", 
   "id": "s001708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5258.560", 
   "children": [], 
   "end": "5259.640", 
   "id": "s001709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5259.640", 
   "children": [], 
   "end": "5261.160", 
   "id": "s001710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5261.160", 
   "children": [], 
   "end": "5269.680", 
   "id": "s001711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu der Beschlussempfehlung des Verteidigungsausschusses zum Jahresbericht\u00a02016 des Wehrbeauftragten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5269.680", 
   "children": [], 
   "end": "5270.680", 
   "id": "s001712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5270.680", 
   "children": [], 
   "end": "5275.520", 
   "id": "s001713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kenntnis der Unterrichtung eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5275.520", 
   "children": [], 
   "end": "5279.080", 
   "id": "s001714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5279.080", 
   "children": [], 
   "end": "5283.520", 
   "id": "s001715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5283.520", 
   "children": [], 
   "end": "5286.920", 
   "id": "s001716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5286.920", 
   "children": [], 
   "end": "5289.680", 
   "id": "s001717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5289.680", 
   "children": [], 
   "end": "5291.960", 
   "id": "s001718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt haben CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5291.960", 
   "children": [], 
   "end": "5292.680", 
   "id": "s001719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5292.680", 
   "children": [], 
   "end": "5293.920", 
   "id": "s001720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5293.920", 
   "children": [], 
   "end": "5296.440", 
   "id": "s001721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5296.440", 
   "children": [], 
   "end": "5299.120", 
   "id": "s001722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthalten hat sich die Fraktion der Linken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5299.120", 
   "children": [], 
   "end": "5302.000", 
   "id": "s001723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a08 auf:"
   ]
  }
 ]
}