{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nur ganz kurz einen Punkt aufgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf das Freihandelsabkommen CETA hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in allen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicher Rechtsschutz herrscht wie in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage haben sich auch die kanadischen Verhandler gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kann man zu der einen oder anderen Schlussfolgerung kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass von kanadischer Seite das Interesse an einem Investitionsschutzabkommen besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unzweifelhaft und nicht zu bestreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie das bilateral.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat das Wort f\u00fcr die AfD der Kollege Hansj\u00f6rg M\u00fcller."
   ]
  }
 ]
}