{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD zeigt mit diesem Antrag aus meiner Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie tats\u00e4chlich am besten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ganz knapp an den Fakten vorbeizugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie es nicht besser wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re schon schlimm genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder obwohl Sie es besser wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re aus meiner Sicht noch viel schlimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das geh\u00f6rt ja ein St\u00fcck weit zu Ihrem Gesch\u00e4ftsmodell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch mitteilen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Antrag zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der keinen Sachzusammenhang zwischen der Migration und der kalten Progression findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Fortschritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Fakten bei der kalten Progression ist mitzuteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kalte Progression bei geringer Inflation kaum eine Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 2016 gab es kaum finanzielle Auswirkungen durch die kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also entweder keine Inflation und damit wenig kalte Progression oder eine h\u00f6here Inflation und damit kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann besteht nat\u00fcrlich ein Problem im Tarif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir auch weiter verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundsatz aber gibt es dieses Problem im Augenblick nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine theoretische Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entgegen Ihren Darstellungen wurden in den vergangenen Jahren sehr wohl Ma\u00dfnahmen ergriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keinesfalls so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle das nur in unseren Wahlprogrammen stehen h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarz-gelbe Bundesregierung hat in den Jahren 2009 bis 2013 einen Gesetzentwurf eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die kalte Progression verhindern sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat diesen Gesetzentwurf verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das Gesetz im Bundesrat an Rot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcn und Links gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Parteien fehlte schon damals der politische Wille zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider bis heute so geblieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 2012 ist dann auf Bestreben der FDP die Vorlage eines Steuerprogressionsberichts durchgesetzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem ist es dem Parlament vorbehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Steuertarif darauf zu reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Inflation sich entwickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin werden Freibetr\u00e4ge angepasst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man der Ehrlichkeit halber sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch geringf\u00fcgige Ver\u00e4nderungen im Tarif werden vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die negativen Wirkungen der kalten Progression werden zurzeit so gut wie ausgeglichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachwirkungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus den Jahren\u00a02010 bis 2012 gibt es bis heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals gab es noch keinen Steuerprogressionsbericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat der Gesetzgeber nicht reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat im Grunde genommen der Steuerb\u00fcrger bis heute eine Steuergutschrift aus den Jahren\u00a02010 bis 2012 ausstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 2010 gab es keine kalte Progression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher eine theoretische Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber wirklich brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Michelbach hat es angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Steuerreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Namen verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bretter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu bohren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wesentlich dicker als all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier angesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich an ver\u00e4nderte Bedingungen in der Welt nicht anpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird auf Dauer Schwierigkeiten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Volkswirtschaften\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie Gro\u00dfbritannien oder China\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reagieren und gehen voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuerpolitik auch Standortpolitik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bei uns noch gar nicht angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Investitionen in Deutschland bleiben und nicht abzuwandern drohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gef\u00e4hrdet unseren Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das nicht angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich ausdr\u00fccklich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur um Steuers\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die geringste aller Debatten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die Steuerstruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ver\u00e4ndern m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Abschreibungstatbest\u00e4nde und Abschreibungstabellen an aktuelle Anforderungen anpassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die gewerbesteuerlichen Hinzurechnungstatbest\u00e4nde abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die unterschiedliche Behandlung von Personengesellschaften und Kapitalgesellschaften bei der Belastung angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unser Steuerrecht internationalisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen steuerneutrale Umstrukturierungen erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ganz viele Beispiele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "316.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werben seit Jahren f\u00fcr einen Tarif auf R\u00e4dern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.680", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch hier angesprochen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie alle kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie da Nachholbedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir als Ihre Serviceopposition selbstverst\u00e4ndlich immer zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.440", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele in diesem Hause lieber heute als morgen eine solche Steuerreform angehen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb appelliere ich an die Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das doch bitte gemeinsam machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann dann auch der Tarif angepasst werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.120", 
   "children": [], 
   "end": "350.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die kalte Progression anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir auch das endg\u00fcltige Aus dieses Problems m\u00f6glich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen der \u00dcberweisung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "363.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag ist aber keine geeignete Grundlage f\u00fcr Strukturver\u00e4nderungen im Steuerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.880", 
   "children": [], 
   "end": "364.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.120", 
   "children": [], 
   "end": "368.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag ist d\u00fcnn wie Kaffee.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.280", 
   "children": [], 
   "end": "369.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.320", 
   "children": [], 
   "end": "376.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort die Kollegin Ingrid Arndt-Brauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.680", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }
 ]
}