{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre blumenreichen Absichtserkl\u00e4rungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Bildung sowie Forschung und Lehre zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztere f\u00fcllen im Koalitionsvertrag immerhin beinahe drei Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als beruflich ausgewiesene Expertin kann ich Ihnen versichern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben alle derzeit modernen inhaltsleeren Phrasen genannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der geneigteste B\u00fcrger kommt so langsam an den Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem er mehr sehen m\u00f6chte als Absichtserkl\u00e4rungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pakte und Initiativen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gleichzeitig sinkt wahrnehmbar f\u00fcr alle das Bildungsniveau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ist quasi versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu rufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "56.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrgott noch mal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind seit Jahren an der Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie doch mal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bologna ist in Ihrer Regierungszeit bereits zweimal mit lautem Presseget\u00f6se gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was unternehmen Sie?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Niveaulimbo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Gleichschaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinheitlichung und weniger Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Ideologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen dazu einmal eine Hausnummer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben laut dem \u201eBericht der Bundesregierung zur internationalen Kooperation in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft und Forschung 2014\u20132016\u201c etwa 92\u00a0Millionen Euro f\u00fcr den Bereich Klima, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umwelt und Nachhaltigkeit aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem letzten F\u00f6rderplatz finden sich Innovationen in der Bildung mit etwa 519\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wahrlich eine Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz neun in der BMBF-Haushaltsplansystematik nehmen mit immerhin etwa 23\u00a0Millionen Euro die Geisteswissenschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialwissenschaften ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Koalitionsvertrag spezifizieren Sie dankenswerterweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir darunter verstehen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich unter anderem Gender- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ged\u00f6nswissenschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen also gespannt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das wieder ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat uns die pseudowissenschaftliche Genderforschung doch schon das sogenannte dritte Geschlecht beschert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches so nat\u00fcrlich und wissenschaftlich belegbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u201eDes Kaisers neue Kleider\u201c von Hans Christian Andersen ein Tatsachenbericht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die politische Festlegung von alternativloser Wahrheit beraubt Wissenschaft und Forschung ihrer Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft und Forschung werden unter der Knute des diktatorischen gesamtgesellschaftlichen Konsenses zum Handlanger von Politik und \u00fcbernehmen nunmehr dienende Funktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir warnen ausdr\u00fccklich vor der zunehmenden \u00d6konomisierung von Forschung und Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da diese Forschung f\u00fcr den Steuerzahler partiell g\u00fcnstiger werden l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damit unweigerlich ein R\u00fcckbau von Freiheiten einhergeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der AfD f\u00fchlen uns dem Humboldt\u2019schen Freiheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bildungsideal verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit von Forschung und Lehre ist unabdingbare Grundvoraussetzung f\u00fcr wissenschaftlichen Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen die Hochschulen \u00fcber Art und Umfang ihres Studienangebots frei entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ethos der Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem die Kritikf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unvoreingenommenheit und der Respekt vor anderen Wissenschaftlern und ihren Leistungen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betonen pausenlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns so gut geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie investieren endlich wahrnehmbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unsere Universit\u00e4ten und Hochschulen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte geben Sie diesen gleichzeitig Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Exzellenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wettbewerbsf\u00e4higkeit und ein St\u00fcck nationales Selbstbewusstsein zur\u00fcck!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ersparen Sie uns bitte Bachelor in totaler Toleranz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Master im Kampf gegen rechts und Doktoren in Migrationsapologetik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in dieser Legislaturperiode die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00c4ra des Post-Nationalmasochismus einzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte befreien Sie das Land der Dichter und Denker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ingenieure und Nobelpreistr\u00e4ger vom Mehltau des politisch korrekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles beherrschenden Zeitgeists, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und l\u00f6sen Sie endlich wieder die Fesseln von Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissenschaft und Innovation!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Marja-Liisa V\u00f6llers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}