{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtssicherheit im internationalen Investitionsschutz"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind wieder 38\u00a0Minuten f\u00fcr die Aussprache vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich w\u00fcrde die Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht an der Debatte teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder den Raum zu verlassen oder die Gespr\u00e4che einzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass ich die Debatte er\u00f6ffnen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "46.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Sandra Weeser f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich meinte es wirklich ernst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsetzen oder Rausgehen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist n\u00e4mlich die Frau Kollegin an der Reihe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechte Regeln f\u00fcr Globalisierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr wollen wir mit unserem Antrag einen Beitrag leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutz f\u00fcr Investitionen und Schutz f\u00fcr Eigentum zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Wirtschaftsentwicklung und damit die Wohlfahrt der Menschen gew\u00e4hrleistet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch weltweit gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Eigentum gesichert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wirtschaftlich erfolgreicher und k\u00f6nnen ihren Einwohnern bessere Lebensbedingungen bieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Direktinvestitionen leisten einen bedeutenden Beitrag zur \u00dcberwindung von Hunger und Armut und zur Wohlfahrtssteigerung in allen beteiligten L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist internationaler Investitionsschutz ein wichtiges Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bislang alle Bundesregierungen unterst\u00fctzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat zum Beispiel die rot-gr\u00fcne Regierung von 1998 bis 2005\u00a0 23\u00a0bilaterale Investitionsschutzabkommen unterzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schiedsgerichtsklauseln enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erkennen wir an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl internationaler Schiedsverfahren hat sich in den letzten Jahrzehnten leicht erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist bei knapp 3\u00a0000 neu abgeschlossenen Investitionsvertr\u00e4gen und stark steigenden Direktinvestitionen auch nicht anders zu erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 gab es weltweit 65\u00a0neue Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen wenden diese Mittel nur restriktiv an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je verflochtener die Weltwirtschaft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso besser und pr\u00e4ziser m\u00fcssen auch unsere Abkommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir brauchen transparentere Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit von Revisionsentscheidungen und unabh\u00e4ngigen Schiedsgerichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist die Installation eines multinationalen Investitionsgerichtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf EU-Ebene international intensiv daf\u00fcr einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wahrscheinlich eine Generationenaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun wir in der Zwischenzeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir einfach keinen internationalen Investitionsschutz mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Direktinvestitionen unterbleiben und damit Menschen die Chance auf Entwicklung und Wohlstand verlieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen wir nicht doch lieber ein bislang bew\u00e4hrtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktionierendes System erhalten und verbessern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen in unserem Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das System der Investitionsschutzabkommen zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein entscheidendes Problem besteht in der Vereinbarkeit von Schiedsgerichtsklauseln mit dem EU-Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil des EuGH im M\u00e4rz stellt faktisch alle Schiedsgerichtsklauseln in internationalen Vertr\u00e4gen erst einmal unter Vorbehalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie klatschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber damit entsteht eine riesige Rechtsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Vertrauen auf v\u00f6lkerrechtlich g\u00fcltige Vertr\u00e4ge investiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Unternehmen schulden wir Vertrauensschutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Urteil w\u00fcrde Vertr\u00e4ge mit Drittstaaten nicht betreffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Meinen und Glauben bringen leider keine Rechtssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss jetzt auf EU-Ebene politische Initiativen ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit rechtssicher klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vertr\u00e4ge zweifelsfrei weiter gelten und wo es problematisch wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen dann in einem geordneten Verfahren in EU-kompatible Strukturen \u00fcberf\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.120", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten Sie auch unseren Antrag unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Weeser.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.560", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stefan Rouenhoff f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz von ausl\u00e4ndischen Direktinvestitionen ist eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr unternehmerisches Engagement in anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.520", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein deutsches oder europ\u00e4isches Unternehmen investiert in einem Drittstaat in Produktionsanlagen und schafft Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "340.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Enteignung oder Diskriminierung drohen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.280", 
   "children": [], 
   "end": "346.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Logik unterscheidet sich unternehmerisches Handeln hier \u00fcberhaupt nicht von privatem Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.280", 
   "children": [], 
   "end": "348.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hierzu ein Beispiel geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.640", 
   "children": [], 
   "end": "353.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie als Privatperson nicht sicher sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.760", 
   "children": [], 
   "end": "363.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob auf die Ihnen rechtm\u00e4\u00dfig erteilte Baugenehmigung f\u00fcr ein Einfamilienhaus Verlass ist und wom\u00f6glich ein Abriss droht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.480", 
   "children": [], 
   "end": "365.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das Haus einmal errichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.880", 
   "children": [], 
   "end": "370.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie Ihren Hausbau sicherlich nicht in Angriff nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt eines ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.320", 
   "children": [], 
   "end": "375.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein rechtlicher Rahmen notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.920", 
   "children": [], 
   "end": "378.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor willk\u00fcrlichem staatlichen Handeln sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.960", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob f\u00fcr Privatpersonen oder f\u00fcr Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen rechtlichen Rahmen gegen\u00fcber Drittstaaten bieten Investitionsschutzvertr\u00e4ge mit ihren Streitbeilegungsmechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.760", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nach wie vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen Rechtssicherheit f\u00fcr die im Ausland t\u00e4tigen Unternehmen und f\u00f6rdern ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.320", 
   "children": [], 
   "end": "400.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.800", 
   "children": [], 
   "end": "412.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns von den Linken regelm\u00e4\u00dfig unter dem Totschlagbegriff der Paralleljustiz aufgetischt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.560", 
   "children": [], 
   "end": "415.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist irref\u00fchrend und unredlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.720", 
   "children": [], 
   "end": "425.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns weder um Paralleljustiz noch um Sonderrechte f\u00fcr Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.880", 
   "children": [], 
   "end": "430.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns um die Absicherung von Eigentumsrechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.120", 
   "children": [], 
   "end": "432.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen wirksamen Investitionsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.560", 
   "children": [], 
   "end": "437.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ohne entsprechende v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge nur schwer durchsetzbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.440", 
   "children": [], 
   "end": "437.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rouenhoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.880", 
   "children": [], 
   "end": "439.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.640", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "442.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nicht von Herrn Ernst?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.160", 
   "children": [], 
   "end": "442.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.560", 
   "children": [], 
   "end": "444.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht von Herrn Ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.520", 
   "children": [], 
   "end": "445.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.280", 
   "children": [], 
   "end": "453.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion sieht deshalb Investitionsschutzvertr\u00e4ge mit Drittstaaten weiterhin als geeignetes Instrument an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Ziel zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.520", 
   "children": [], 
   "end": "462.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Linken scheint wirksamer Investitionsschutz jedoch grunds\u00e4tzlich Teufelszeug zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.080", 
   "children": [], 
   "end": "463.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zumindest der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "466.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man aus der Debatte der letzten Jahre gewinnen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.800", 
   "children": [], 
   "end": "468.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.360", 
   "children": [], 
   "end": "474.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist Vorreiter bei bilateralen Investionsschutz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.040", 
   "children": [], 
   "end": "475.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und -f\u00f6rdervertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.600", 
   "children": [], 
   "end": "477.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute hat die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.280", 
   "children": [], 
   "end": "480.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Zustimmung des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.440", 
   "children": [], 
   "end": "483.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rund 130\u00a0Vertr\u00e4ge geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.600", 
   "children": [], 
   "end": "484.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.680", 
   "children": [], 
   "end": "500.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Gr\u00fcnen haben in der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung von 1998 bis 2005 flei\u00dfig f\u00fcr neue Investitionsschutzvertr\u00e4ge inklusive der darin enthaltenen Streitbeilegungsmechanismen gestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.720", 
   "children": [], 
   "end": "501.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist auch gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.880", 
   "children": [], 
   "end": "503.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank daf\u00fcr! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.400", 
   "children": [], 
   "end": "507.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch wenn Linke und Gr\u00fcne heute im Bundestag regelm\u00e4\u00dfig behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.600", 
   "children": [], 
   "end": "511.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regelungen k\u00e4men nur Gro\u00dfkonzernen zugute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.040", 
   "children": [], 
   "end": "513.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so m\u00f6chte ich doch festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.640", 
   "children": [], 
   "end": "518.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von den Investitionsschutzvertr\u00e4gen gerade auch kleine und mittlere Unternehmen profitieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.840", 
   "children": [], 
   "end": "527.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr sie stellt fehlende Rechtssicherheit bei Investitionen im Ausland die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte H\u00fcrde f\u00fcr den Markteintritt dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.240", 
   "children": [], 
   "end": "531.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber auch nicht unter den Tisch kehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Investitionsschutz modernisieren und an die Anforderungen unserer heutigen Zeit anpassen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.920", 
   "children": [], 
   "end": "544.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben genau diesen Weg auf europ\u00e4ischer Ebene bereits vor einigen Jahren beschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.000", 
   "children": [], 
   "end": "554.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat sich die Bundesregierung in Nachverhandlungen zum Freihandelsabkommen mit Kanada f\u00fcr einen reformierten Investitionsschutz eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.720", 
   "children": [], 
   "end": "556.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.280", 
   "children": [], 
   "end": "566.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im CETA-Vertragstext ist heute ein bilateraler Investitionsgerichtshof mit \u00f6ffentlich bestellten Richtern und einer echten Berufungsinstanz verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Richterauswahl erfolgt nach strengen Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.320", 
   "children": [], 
   "end": "573.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Schrifts\u00e4tze eines Verfahrens m\u00fcssen k\u00fcnftig ver\u00f6ffentlicht werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.880", 
   "children": [], 
   "end": "576.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Right to Regulate wurde gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.920", 
   "children": [], 
   "end": "582.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen auf europ\u00e4ischer Ebene eingeschlagenen Weg m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich konsequent fortsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.680", 
   "children": [], 
   "end": "584.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.880", 
   "children": [], 
   "end": "589.280", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EuGH hat am 6.\u00a0M\u00e4rz 2018 geurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.280", 
   "children": [], 
   "end": "597.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vorschriften zum Investor-Staat-Schiedsverfahren im niederl\u00e4ndisch-slowakischen Investitionsschutzvertrag nicht mit Unionsrecht vereinbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.120", 
   "children": [], 
   "end": "602.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit macht das EuGH-Urteil Reformen bei den innereurop\u00e4ischen Investitionsschutzvertr\u00e4gen notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.840", 
   "children": [], 
   "end": "608.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Notwendigkeit hat auch die Bundesregierung keinen Zweifel gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.360", 
   "children": [], 
   "end": "610.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reformvorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.560", 
   "children": [], 
   "end": "615.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen Deutschland und andere EU-Mitgliedstaaten gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.160", 
   "children": [], 
   "end": "617.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen ja bereits auf dem Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.480", 
   "children": [], 
   "end": "618.960", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All jenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.960", 
   "children": [], 
   "end": "625.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angesichts des EuGH-Urteils jetzt aber das Ende von Investitionsschutzvertr\u00e4gen mit Drittstaaten heraufbeschw\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.760", 
   "children": [], 
   "end": "626.760", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.760", 
   "children": [], 
   "end": "628.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freuen Sie sich nicht zu fr\u00fch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.240", 
   "children": [], 
   "end": "635.800", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Gegenstand des Urteils waren ja gerade nicht Investitionsschutzvertr\u00e4ge mit Drittstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.800", 
   "children": [], 
   "end": "639.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierauf hat der EuGH auch noch einmal ganz explizit hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.040", 
   "children": [], 
   "end": "639.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.600", 
   "children": [], 
   "end": "642.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine vorschnellen R\u00fcckschl\u00fcsse an dieser Stelle!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.680", 
   "children": [], 
   "end": "645.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.760", 
   "children": [], 
   "end": "649.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich \u00fcber Ihren Antrag durchaus gefreut,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.560", 
   "children": [], 
   "end": "652.040", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er einige Forderungen enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.040", 
   "children": [], 
   "end": "656.360", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die CDU/CSU-Fraktion im Grundsatz unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.360", 
   "children": [], 
   "end": "658.640", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei genauerem Hinsehen muss ich allerdings feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.640", 
   "children": [], 
   "end": "663.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vorgebrachten Punkte werden bereits von der Bundesregierung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.040", 
   "children": [], 
   "end": "665.400", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU-Kommission mit Nachdruck abgearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.400", 
   "children": [], 
   "end": "669.040", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es etwa um die Schaffung eines multilateralen Investitionsgerichtshofs geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.040", 
   "children": [], 
   "end": "670.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.040", 
   "children": [], 
   "end": "676.520", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist und bleibt Deutschland eine treibende Kraft bei den Verhandlungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.520", 
   "children": [], 
   "end": "682.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal der multilaterale Gerichtshof auch auf deutsche Initiative zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.000", 
   "children": [], 
   "end": "688.440", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei anderen Aspekten im FDP-Antrag ist die CDU/CSU-Fraktion der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.440", 
   "children": [], 
   "end": "690.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sorgfalt vor Schnelligkeit gehen sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.760", 
   "children": [], 
   "end": "702.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00fcberst\u00fcrzte Positionierung der Kommission zu den Rechtsfolgen des EuGH-Urteils vom 6.\u00a0M\u00e4rz 2018 w\u00e4re wom\u00f6glich kontraproduktiv f\u00fcr den innereurop\u00e4ischen Investitionsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.840", 
   "children": [], 
   "end": "707.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf hat die Bundesregierung ja gestern auch im Wirtschaftsausschuss hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.120", 
   "children": [], 
   "end": "709.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte hier nichts \u00fcbers Knie gebrochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.600", 
   "children": [], 
   "end": "714.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP ist mit ihrem Antrag in einen aus meiner Sicht unn\u00f6tigen Aktionismus verfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.440", 
   "children": [], 
   "end": "719.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU-Fraktion wollen Sie vor diesem Aktionismus bewahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.560", 
   "children": [], 
   "end": "722.440", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.440", 
   "children": [], 
   "end": "723.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.960", 
   "children": [], 
   "end": "724.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.680", 
   "children": [], 
   "end": "727.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.280", 
   "children": [], 
   "end": "728.320", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.320", 
   "children": [], 
   "end": "729.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Pr\u00e4sidium hat gewechselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.880", 
   "children": [], 
   "end": "733.920", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Roth hat dem Kollegen Ernst eine Kurzintervention zugesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.920", 
   "children": [], 
   "end": "734.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem schlie\u00dfe ich mich an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.880", 
   "children": [], 
   "end": "742.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da er als bekennender Porschefahrer beim letzten Tagesordnungspunkt nicht zu Wort kam,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.320", 
   "children": [], 
   "end": "745.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir ihm das jetzt gestatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.760", 
   "children": [], 
   "end": "747.040", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.040", 
   "children": [], 
   "end": "750.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zu einer Kurzintervention das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.480", 
   "children": [], 
   "end": "752.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.240", 
   "children": [], 
   "end": "753.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besten Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.760", 
   "children": [], 
   "end": "755.400", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rouenhoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.400", 
   "children": [], 
   "end": "760.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Sie einfach nur darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.560", 
   "children": [], 
   "end": "765.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur Die Linke mit diesen Investitionsschutzverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.560", 
   "children": [], 
   "end": "768.240", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit den Schiedsgerichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.240", 
   "children": [], 
   "end": "769.000", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.000", 
   "children": [], 
   "end": "771.160", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zum Beispiel auch der Deutsche Richterbund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.160", 
   "children": [], 
   "end": "772.120", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind das ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.120", 
   "children": [], 
   "end": "773.520", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie vielleicht vermuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.520", 
   "children": [], 
   "end": "774.920", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alles Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.920", 
   "children": [], 
   "end": "778.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen also mit einem Rechtsverst\u00e4ndnis an diese Frage ran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.840", 
   "children": [], 
   "end": "783.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das Rechtsverst\u00e4ndnis dieser Richter ist offensichtlich das des europ\u00e4ischen Rechtssystems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.280", 
   "children": [], 
   "end": "785.280", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Rechtssystem zum Beispiel in Kanada\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.280", 
   "children": [], 
   "end": "787.160", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf CETA schaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.160", 
   "children": [], 
   "end": "789.520", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht vollkommen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.520", 
   "children": [], 
   "end": "790.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00e4uschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.600", 
   "children": [], 
   "end": "793.320", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es Ihnen offensichtlich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.320", 
   "children": [], 
   "end": "794.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.160", 
   "children": [], 
   "end": "795.200", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.200", 
   "children": [], 
   "end": "795.800", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rouenhoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.800", 
   "children": [], 
   "end": "797.600", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wirklich den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.600", 
   "children": [], 
   "end": "801.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Rechtssystem Kanadas so schwierig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.160", 
   "children": [], 
   "end": "803.120", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.120", 
   "children": [], 
   "end": "807.440", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man dort ein H\u00e4uschen kauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.440", 
   "children": [], 
   "end": "810.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "permanent der Gefahr ausgesetzt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.120", 
   "children": [], 
   "end": "812.600", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einem weggenommen wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.600", 
   "children": [], 
   "end": "815.640", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder geht es bei dieser Frage vielleicht doch um etwas anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.640", 
   "children": [], 
   "end": "817.200", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um den Sonderstatus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.200", 
   "children": [], 
   "end": "820.000", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die Unternehmen mit einem Sondergericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.000", 
   "children": [], 
   "end": "822.320", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei ist es \u00fcbrigens egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.320", 
   "children": [], 
   "end": "828.840", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich um ein privates Schiedsgericht oder um ein Schiedsgericht in Form eines Staatsgerichtshofs handelt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.840", 
   "children": [], 
   "end": "830.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgesehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.160", 
   "children": [], 
   "end": "831.280", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darum geht der Streit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.280", 
   "children": [], 
   "end": "835.520", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes im Fall Achmea ist im \u00dcbrigen deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.520", 
   "children": [], 
   "end": "836.520", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Systematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.520", 
   "children": [], 
   "end": "838.040", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.040", 
   "children": [], 
   "end": "840.080", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen europ\u00e4isches Recht verst\u00f6\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.080", 
   "children": [], 
   "end": "842.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde deshalb einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.760", 
   "children": [], 
   "end": "843.760", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.760", 
   "children": [], 
   "end": "846.840", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dem schlie\u00dfen wir uns an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.840", 
   "children": [], 
   "end": "848.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.120", 
   "children": [], 
   "end": "851.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir solche Verfahren k\u00fcnftig nicht mehr haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.520", 
   "children": [], 
   "end": "854.840", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen w\u00e4re das f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland sehr preiswert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.840", 
   "children": [], 
   "end": "856.200", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.200", 
   "children": [], 
   "end": "862.600", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zurzeit zwischen Vattenfall und der Bundesrepublik Deutschland l\u00e4uft und ebenfalls vor solch einem Schiedsgericht ausgetragen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.600", 
   "children": [], 
   "end": "867.800", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland nach letzten Aussagen circa 5\u00a0Milliarden Euro Kosten mit sich bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.800", 
   "children": [], 
   "end": "870.280", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re es eigentlich Ihre Aufgabe als Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.280", 
   "children": [], 
   "end": "872.400", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland vor Vattenfall zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.400", 
   "children": [], 
   "end": "873.320", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.320", 
   "children": [], 
   "end": "874.240", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.240", 
   "children": [], 
   "end": "876.360", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Rouenhoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.360", 
   "children": [], 
   "end": "878.000", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie antworten?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.000", 
   "children": [], 
   "end": "878.880", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.880", 
   "children": [], 
   "end": "879.560", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.560", 
   "children": [], 
   "end": "880.560", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.560", 
   "children": [], 
   "end": "882.880", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nur ganz kurz einen Punkt aufgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.880", 
   "children": [], 
   "end": "887.720", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf das Freihandelsabkommen CETA hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.720", 
   "children": [], 
   "end": "890.440", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.440", 
   "children": [], 
   "end": "894.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.200", 
   "children": [], 
   "end": "896.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.360", 
   "children": [], 
   "end": "898.480", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in allen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.480", 
   "children": [], 
   "end": "900.920", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicher Rechtsschutz herrscht wie in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.920", 
   "children": [], 
   "end": "902.080", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.080", 
   "children": [], 
   "end": "907.240", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage haben sich auch die kanadischen Verhandler gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.240", 
   "children": [], 
   "end": "912.320", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kann man zu der einen oder anderen Schlussfolgerung kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.320", 
   "children": [], 
   "end": "918.200", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass von kanadischer Seite das Interesse an einem Investitionsschutzabkommen besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.200", 
   "children": [], 
   "end": "918.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.480", 
   "children": [], 
   "end": "919.000", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.000", 
   "children": [], 
   "end": "921.360", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unzweifelhaft und nicht zu bestreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.360", 
   "children": [], 
   "end": "922.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.040", 
   "children": [], 
   "end": "922.840", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie das bilateral.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.840", 
   "children": [], 
   "end": "924.840", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat das Wort f\u00fcr die AfD der Kollege Hansj\u00f6rg M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.840", 
   "children": [], 
   "end": "926.000", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hohes Pr\u00e4sidium! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.000", 
   "children": [], 
   "end": "927.400", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.400", 
   "children": [], 
   "end": "928.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.400", 
   "children": [], 
   "end": "932.480", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationaler Investitionsschutz ist gut f\u00fcr die Exportnation Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.480", 
   "children": [], 
   "end": "935.240", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtssicherheit beim Investitionsschutz ist dann gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.240", 
   "children": [], 
   "end": "941.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die beteiligten Staaten das \u00fcber Investitionsschutzabkommen gew\u00e4hrleisten und die Umsetzung \u00fcber die nationalen Rechtssysteme erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.960", 
   "children": [], 
   "end": "943.880", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Streitf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.880", 
   "children": [], 
   "end": "953.400", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es auch in Ihrer Rede ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.400", 
   "children": [], 
   "end": "956.880", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es seit Jahrzehnten ein bew\u00e4hrtes Instrument: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.880", 
   "children": [], 
   "end": "961.840", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Schlichtungsstellen bei den Internationalen Handelskammern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.840", 
   "children": [], 
   "end": "962.200", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.200", 
   "children": [], 
   "end": "964.120", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann schon einmal feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.120", 
   "children": [], 
   "end": "968.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es existiert bereits ein funktionierender Rechtsschutz f\u00fcr Investoren im internationalen Gesch\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.920", 
   "children": [], 
   "end": "970.680", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stelle ich mir die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.680", 
   "children": [], 
   "end": "975.520", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum m\u00f6chte die FDP das mit der Unterst\u00fctzung der Union weiter vorantreiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.520", 
   "children": [], 
   "end": "979.320", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Frage habe ich in den Antragstext geschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.320", 
   "children": [], 
   "end": "979.920", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.920", 
   "children": [], 
   "end": "980.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP lobt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.360", 
   "children": [], 
   "end": "981.120", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere w\u00f6rtlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.120", 
   "children": [], 
   "end": "989.120", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngige Schiedsrichter als unbefangene Schiedsinstanz und v\u00f6lkerrechtliche Errungenschaft und h\u00e4lt andererseits nationale Gerichte f\u00fcr m\u00f6glicherweise befangen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.120", 
   "children": [], 
   "end": "989.760", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.760", 
   "children": [], 
   "end": "990.400", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen konstatieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.400", 
   "children": [], 
   "end": "993.520", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus dem Antragstext der Freien Demokraten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.520", 
   "children": [], 
   "end": "995.200", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ganz richtig gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.200", 
   "children": [], 
   "end": "996.240", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.240", 
   "children": [], 
   "end": "999.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein tiefes Misstrauen gegen die Rechtssysteme souver\u00e4ner Staaten spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.920", 
   "children": [], 
   "end": "1002.200", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man m\u00f6chte hier etwas \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.200", 
   "children": [], 
   "end": "1005.480", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man supranationale Sondergerichte obendrauf setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.480", 
   "children": [], 
   "end": "1007.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag wird behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.400", 
   "children": [], 
   "end": "1015.000", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass lediglich 8\u00a0Prozent der Schiedsgerichtsverfahren von den 100 gr\u00f6\u00dften multinationalen Unternehmen angestrengt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.000", 
   "children": [], 
   "end": "1016.960", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie schreiben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.960", 
   "children": [], 
   "end": "1024.520", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sogar 20\u00a0Prozent der Verfahren von Einzelpersonen oder Kleininvestoren stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.520", 
   "children": [], 
   "end": "1025.920", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.920", 
   "children": [], 
   "end": "1028.920", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber laut OECD-Studie aus dem Jahr\u00a02012, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.920", 
   "children": [], 
   "end": "1030.120", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.120", 
   "children": [], 
   "end": "1038.440", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bei 40\u00a0Prozent der Schiedsgerichtsverfahren die Unternehmensgr\u00f6\u00dfe aufgrund fehlender statistischer Angaben \u00fcberhaupt nicht bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.440", 
   "children": [], 
   "end": "1041.320", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich Ihnen schon sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.320", 
   "children": [], 
   "end": "1049.480", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund dieser viel zu hohen statistischen Dunkelziffer von 40\u00a0Prozent sind die eindeutigen Schlussfolgerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.480", 
   "children": [], 
   "end": "1050.760", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie daraus ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.760", 
   "children": [], 
   "end": "1053.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statistisch gar nicht zul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.240", 
   "children": [], 
   "end": "1055.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was in Ihrer Statistik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.040", 
   "children": [], 
   "end": "1055.840", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie heranziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.840", 
   "children": [], 
   "end": "1059.560", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.560", 
   "children": [], 
   "end": "1062.360", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die H\u00f6he der Streitwerte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.360", 
   "children": [], 
   "end": "1067.480", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn selbst ein einziges Schiedsgerichtsverfahren kann die Statistik total verzerren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.480", 
   "children": [], 
   "end": "1068.040", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.040", 
   "children": [], 
   "end": "1073.360", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Steuerzahler eines Landes in einem einzigen Fall viele Milliarden Euro an einen Konzern zahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.360", 
   "children": [], 
   "end": "1078.400", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen der Freien Demokraten doch herzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.400", 
   "children": [], 
   "end": "1083.760", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Unsch\u00e4rfen in ihrem Antrag nachzuarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.760", 
   "children": [], 
   "end": "1085.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weiterhin behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.640", 
   "children": [], 
   "end": "1094.360", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 37\u00a0Prozent der F\u00e4lle im Sinne der beklagten Staaten entschieden werden und nur 27\u00a0Prozent der F\u00e4lle im Sinne der klagenden Investoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.360", 
   "children": [], 
   "end": "1095.240", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.240", 
   "children": [], 
   "end": "1098.280", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie verbinden damit eine unterschwellige Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.280", 
   "children": [], 
   "end": "1099.040", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die da lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.040", 
   "children": [], 
   "end": "1101.200", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Sondergericht m\u00fcsse man keine Angst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.200", 
   "children": [], 
   "end": "1104.880", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Staaten angeblich nicht entmachtet werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.880", 
   "children": [], 
   "end": "1110.960", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind aber Vergangenheitsbetrachtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.960", 
   "children": [], 
   "end": "1113.040", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.040", 
   "children": [], 
   "end": "1115.640", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nach vorne schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.640", 
   "children": [], 
   "end": "1117.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie sich sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.240", 
   "children": [], 
   "end": "1125.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Zahlen aus der Vergangenheit auch in der Zukunft Bestand haben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.520", 
   "children": [], 
   "end": "1131.880", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es diesen multilateralen Investitionsgerichtshof geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.880", 
   "children": [], 
   "end": "1134.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie anstreben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.480", 
   "children": [], 
   "end": "1147.200", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dadurch werden wir eine sehr deutliche Verschiebung im Machtgef\u00fcge zwischen Staaten und supranationalen Organisationen erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.200", 
   "children": [], 
   "end": "1148.840", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.840", 
   "children": [], 
   "end": "1152.760", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Statistik dann weiterhin in dieser Form Bestand haben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.760", 
   "children": [], 
   "end": "1154.560", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.560", 
   "children": [], 
   "end": "1167.360", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwischen 2015 und 2017 die Zahl der ISDS-Schiedsgerichtsverfahren von 80\u00a0F\u00e4llen im Jahr auf 65\u00a0F\u00e4lle im Jahr gesunken sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.360", 
   "children": [], 
   "end": "1169.520", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.520", 
   "children": [], 
   "end": "1174.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tendenz erscheint immer so wie das Zeitfenster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.440", 
   "children": [], 
   "end": "1176.240", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man willk\u00fcrlich herausschneidet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.240", 
   "children": [], 
   "end": "1179.280", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen drei Jahren ist die Zahl gesunken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.280", 
   "children": [], 
   "end": "1182.520", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir die gesamte Entwicklung angeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.520", 
   "children": [], 
   "end": "1196.240", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Entwicklung von 1998 bis 2017 belegt einen durchschnittlichen Anstieg der Schiedsgerichtsf\u00e4lle um 3,2\u00a0F\u00e4lle pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.240", 
   "children": [], 
   "end": "1197.040", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.040", 
   "children": [], 
   "end": "1199.840", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Statistiken nicht durch Weglassen der Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.840", 
   "children": [], 
   "end": "1200.760", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen nicht gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.760", 
   "children": [], 
   "end": "1202.440", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verzerren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.440", 
   "children": [], 
   "end": "1206.160", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Summa summarum erkennt die Alternative f\u00fcr Deutschland an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.160", 
   "children": [], 
   "end": "1206.960", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.960", 
   "children": [], 
   "end": "1211.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den internationalen Rechtsschutz bei Investitionen zu steigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.080", 
   "children": [], 
   "end": "1214.440", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg dorthin st\u00fctzen Sie sich aber auf Statistiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.440", 
   "children": [], 
   "end": "1216.720", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00fccken aufweisen und die auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.720", 
   "children": [], 
   "end": "1222.040", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die machtpolitischen Risiken supranationaler Schiedsgerichte will die FDP nicht sehen und schweigt sie durch diese Tricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.040", 
   "children": [], 
   "end": "1222.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.480", 
   "children": [], 
   "end": "1223.400", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statistisch klein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.400", 
   "children": [], 
   "end": "1225.600", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es die Aufgabe der Alternative f\u00fcr Deutschland,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.600", 
   "children": [], 
   "end": "1226.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.840", 
   "children": [], 
   "end": "1232.720", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0diese Entwicklung weiter kritisch zu begleiten und bei Bedarf einzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.720", 
   "children": [], 
   "end": "1233.160", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.160", 
   "children": [], 
   "end": "1234.440", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.440", 
   "children": [], 
   "end": "1236.040", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es auch gerade gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.040", 
   "children": [], 
   "end": "1237.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.240", 
   "children": [], 
   "end": "1238.000", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.000", 
   "children": [], 
   "end": "1240.120", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.120", 
   "children": [], 
   "end": "1241.840", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache das auch nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.840", 
   "children": [], 
   "end": "1244.200", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Zeit schon so weit fortgeschritten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.200", 
   "children": [], 
   "end": "1247.080", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Normalerweise bin ich etwas gro\u00dfz\u00fcgiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.080", 
   "children": [], 
   "end": "1249.840", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.840", 
   "children": [], 
   "end": "1253.640", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten vor 24\u00a0Uhr fertig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.640", 
   "children": [], 
   "end": "1258.200", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Markus T\u00f6ns das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.200", 
   "children": [], 
   "end": "1258.800", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.800", 
   "children": [], 
   "end": "1259.440", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.440", 
   "children": [], 
   "end": "1261.320", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.320", 
   "children": [], 
   "end": "1265.520", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussionen um TTIP und CETA zeigen doch ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.520", 
   "children": [], 
   "end": "1267.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.160", 
   "children": [], 
   "end": "1269.080", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Handelspolitik gestaltet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.080", 
   "children": [], 
   "end": "1273.200", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt ganz besonders f\u00fcr die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.200", 
   "children": [], 
   "end": "1278.400", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Streitigkeiten zwischen Staaten und Investoren geregelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.400", 
   "children": [], 
   "end": "1281.160", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich vorab sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.160", 
   "children": [], 
   "end": "1286.880", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.880", 
   "children": [], 
   "end": "1295.720", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zurzeit nur eine politische und keine juristische Bewertung vornehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.720", 
   "children": [], 
   "end": "1308.400", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von Belgien beantragte Gutachten des EuGH zur Vereinbarkeit des Investitionsgerichtssystems mit dem Unionsrecht steht noch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.400", 
   "children": [], 
   "end": "1313.600", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die juristische Bewertung des Gutachtens oberste Priorit\u00e4t hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.600", 
   "children": [], 
   "end": "1314.600", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versteht sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.600", 
   "children": [], 
   "end": "1315.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.360", 
   "children": [], 
   "end": "1316.360", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.360", 
   "children": [], 
   "end": "1317.280", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb habe ich mich schon gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.280", 
   "children": [], 
   "end": "1320.280", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Antrag der FDP zu lesen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.280", 
   "children": [], 
   "end": "1323.360", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag teile die Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.360", 
   "children": [], 
   "end": "1333.160", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die angenommene Unvereinbarkeit von Investitionsabkommen zwischen EU-Staaten und dem EU-Recht sch\u00e4dlich f\u00fcr die Mitgliedstaaten sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.160", 
   "children": [], 
   "end": "1336.320", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit vertritt die FDP eine Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.320", 
   "children": [], 
   "end": "1340.480", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die l\u00e4ngst durch ein Urteil auf h\u00f6chstrichterlicher Ebene widerlegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.480", 
   "children": [], 
   "end": "1342.040", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehen Sie mich nicht falsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.040", 
   "children": [], 
   "end": "1343.040", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es legitim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.040", 
   "children": [], 
   "end": "1349.480", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung im Vorfeld des EuGH-Urteils zu dieser Frage positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.480", 
   "children": [], 
   "end": "1351.400", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Teil des normalen rechtsstaatlichen Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.400", 
   "children": [], 
   "end": "1359.880", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der EuGH aber in seinem Urteil eine Unvereinbarkeit zwischen Unionsrecht einerseits und Schiedsklauseln zwischen EU-Mitgliedstaaten andererseits feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.880", 
   "children": [], 
   "end": "1362.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das keine angenommene Unvereinbarkeit mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.960", 
   "children": [], 
   "end": "1366.120", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das gerichtlich festgestellte Unvereinbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.120", 
   "children": [], 
   "end": "1370.800", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier l\u00e4uft die FDP der aktuellen Debatte deutlich hinterher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.800", 
   "children": [], 
   "end": "1375.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Antrag der FDP kommt nicht nur zu sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.840", 
   "children": [], 
   "end": "1379.880", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gibt auch gravierende inhaltliche Probleme damit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.880", 
   "children": [], 
   "end": "1381.840", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.840", 
   "children": [], 
   "end": "1383.200", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere wiederum\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.200", 
   "children": [], 
   "end": "1385.840", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundestag solle den EuGH bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.840", 
   "children": [], 
   "end": "1392.280", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eso schnell wie m\u00f6glich das von Belgien\u00a0\u2026 angestrengte Gutachtenverfahren\u00a0\u2026abzuschlie\u00dfen\u00a0\u2026\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.280", 
   "children": [], 
   "end": "1393.560", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.560", 
   "children": [], 
   "end": "1397.920", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EuGH braucht nun wirklich keine Aufforderung von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.920", 
   "children": [], 
   "end": "1399.200", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er seine Arbeit zu machen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.200", 
   "children": [], 
   "end": "1402.400", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Art Bedienmentalit\u00e4t gegen\u00fcber dem h\u00f6chsten europ\u00e4ischen Gericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.400", 
   "children": [], 
   "end": "1404.640", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in keiner Weise unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.640", 
   "children": [], 
   "end": "1408.720", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das nicht der einzige Teil des Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.720", 
   "children": [], 
   "end": "1413.120", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mich am Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis der FDP-Fraktion zweifeln l\u00e4sst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.120", 
   "children": [], 
   "end": "1416.320", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich Ihnen ganz deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.320", 
   "children": [], 
   "end": "1417.280", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.280", 
   "children": [], 
   "end": "1427.400", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass privatrechtliche Schiedsverfahren mit unabh\u00e4ngigen Schiedsrichtern den m\u00f6glicherweise befangenen nationalen Gerichten vorzuziehen seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.400", 
   "children": [], 
   "end": "1429.600", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das aus rechtsstaatlicher Sicht zumindest problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.600", 
   "children": [], 
   "end": "1431.520", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.520", 
   "children": [], 
   "end": "1432.400", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sagt mir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.400", 
   "children": [], 
   "end": "1434.680", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein ISDS unabh\u00e4ngig ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.680", 
   "children": [], 
   "end": "1438.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das nicht unbedingt teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.640", 
   "children": [], 
   "end": "1440.040", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.040", 
   "children": [], 
   "end": "1442.560", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.560", 
   "children": [], 
   "end": "1453.840", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verhandlungen der EU-Kommission \u00fcber die Einrichtung eines multilateralen Investitionsgerichtshofs zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.840", 
   "children": [], 
   "end": "1456.160", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.160", 
   "children": [], 
   "end": "1456.560", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.560", 
   "children": [], 
   "end": "1460.360", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass private Schiedsgerichte in dem Falle nicht mehr zustande kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.360", 
   "children": [], 
   "end": "1463.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie keine Berufungsinstanz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.480", 
   "children": [], 
   "end": "1466.760", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion hat sich eindeutig positioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.760", 
   "children": [], 
   "end": "1467.320", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.320", 
   "children": [], 
   "end": "1469.480", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Investitionsgerichtssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.480", 
   "children": [], 
   "end": "1471.160", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es etwa in CETA angelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.160", 
   "children": [], 
   "end": "1472.840", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beinhaltet gegen\u00fcber dem ISDS-System erhebliche Vorteile: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.840", 
   "children": [], 
   "end": "1477.080", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird ein st\u00e4ndiges bilaterales Investitionsgericht verankert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.080", 
   "children": [], 
   "end": "1479.960", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Klagen entscheiden Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.960", 
   "children": [], 
   "end": "1482.400", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber eine feste Amtszeit ernannt sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.400", 
   "children": [], 
   "end": "1484.120", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00fcndlichen Verhandlungen werden \u00f6ffentlich gef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.120", 
   "children": [], 
   "end": "1486.440", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine Berufungsinstanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.440", 
   "children": [], 
   "end": "1491.240", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles gibt es bei den privaten Schiedsgerichten nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.240", 
   "children": [], 
   "end": "1493.760", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles kann im CETA-Vertrag nachgelesen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.760", 
   "children": [], 
   "end": "1498.880", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Kritik von Gr\u00fcnen und Linken am Investitionsgerichtssystem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.880", 
   "children": [], 
   "end": "1500.960", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich abschlie\u00dfend sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.960", 
   "children": [], 
   "end": "1504.160", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss eines klargestellt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.160", 
   "children": [], 
   "end": "1513.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abl\u00f6sung von Investitionsgerichtssystemen durch einen multilateralen Investitionsgerichtshof f\u00fchrt doch nicht automatisch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.920", 
   "children": [], 
   "end": "1516.920", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Zukunft keine Investitionsschutzklauseln mehr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.920", 
   "children": [], 
   "end": "1519.600", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie f\u00fchrt automatisch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.600", 
   "children": [], 
   "end": "1522.720", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wieder in intransparenten ISDS-Verfahren landen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.720", 
   "children": [], 
   "end": "1525.520", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Recht zu kritisieren sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.520", 
   "children": [], 
   "end": "1529.560", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund kann ich an dieser Stelle nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.560", 
   "children": [], 
   "end": "1531.080", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen den Antrag der FDP ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.080", 
   "children": [], 
   "end": "1532.040", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.040", 
   "children": [], 
   "end": "1533.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.840", 
   "children": [], 
   "end": "1535.680", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege T\u00f6ns.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.680", 
   "children": [], 
   "end": "1539.040", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes h\u00f6ren wir die erste Parlamentsrede des Kollegen Pascal Meiser f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.040", 
   "children": [], 
   "end": "1540.080", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.080", 
   "children": [], 
   "end": "1540.720", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.720", 
   "children": [], 
   "end": "1544.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP fordert in ihrem Antrag Rechtssicherheit im internationalen Investitionsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.200", 
   "children": [], 
   "end": "1545.120", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es eigentlich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.120", 
   "children": [], 
   "end": "1545.720", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird schnell klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.720", 
   "children": [], 
   "end": "1550.000", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bessere und exklusive Klagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr international agierende Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.000", 
   "children": [], 
   "end": "1552.560", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das mit allen nur denkbaren Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.560", 
   "children": [], 
   "end": "1554.240", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch manchen undenkbaren Mitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.240", 
   "children": [], 
   "end": "1555.440", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gleich vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.440", 
   "children": [], 
   "end": "1559.680", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke lehnen jegliche Paralleljustiz f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren weiterhin ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.680", 
   "children": [], 
   "end": "1561.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne Wenn und Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.440", 
   "children": [], 
   "end": "1562.080", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.080", 
   "children": [], 
   "end": "1570.360", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn bei Investitionsschutzabkommen wie TTIP und CETA und vielen anderen weniger bekannten Abkommen geht es ja nicht in erster Linie um freien Handel oder den Abbau von Z\u00f6llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.360", 
   "children": [], 
   "end": "1571.000", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.000", 
   "children": [], 
   "end": "1574.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausl\u00e4ndische Investoren ganze L\u00e4nder mit Milliardenklagen \u00fcberziehen k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.240", 
   "children": [], 
   "end": "1574.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar genau dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.760", 
   "children": [], 
   "end": "1575.440", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.440", 
   "children": [], 
   "end": "1578.880", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass politische Entscheidungen ihre Gewinne gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.880", 
   "children": [], 
   "end": "1579.320", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.320", 
   "children": [], 
   "end": "1583.600", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Entscheidungen von demokratisch gew\u00e4hlten Parlamenten oder Regierungen getroffen werden und dem Schutz von Mensch und Umwelt dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.600", 
   "children": [], 
   "end": "1593.520", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und \u00fcber diese Klagen entscheiden dann nicht unabh\u00e4ngige Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.520", 
   "children": [], 
   "end": "1594.440", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.440", 
   "children": [], 
   "end": "1596.840", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einzig und allein spezielle Schiedstribunale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.840", 
   "children": [], 
   "end": "1599.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel besetzt mit hochdotierten Anw\u00e4lten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.880", 
   "children": [], 
   "end": "1604.760", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles passiert nicht blo\u00df in irgendwelchen fernen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.760", 
   "children": [], 
   "end": "1608.360", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schon jetzt auch mitten in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.360", 
   "children": [], 
   "end": "1609.360", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.360", 
   "children": [], 
   "end": "1618.440", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der kanadische Bergbaukonzern Gabriel Resources wollte in Rum\u00e4nien mittels Zyanid Gold f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.440", 
   "children": [], 
   "end": "1623.080", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach massiven Protesten stellten die rum\u00e4nischen Beh\u00f6rden fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.080", 
   "children": [], 
   "end": "1627.920", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Konzern nicht in ausreichendem Ma\u00dfe f\u00fcr die Sicherheit von Mensch und Umwelt garantieren kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.920", 
   "children": [], 
   "end": "1630.520", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und untersagten den Abbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.520", 
   "children": [], 
   "end": "1631.400", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.400", 
   "children": [], 
   "end": "1642.160", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konzern verklagte Rum\u00e4nien auf Grundlage eines Investitionsschutzabkommens auf Schadensersatz in H\u00f6he von 4\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.160", 
   "children": [], 
   "end": "1649.320", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund solcher und \u00e4hnlicher Beispiele haben in den letzten Jahren Millionen Menschen in Europa gegen neue Investitionsschutzabkommen wie TTIP und CETA protestiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.320", 
   "children": [], 
   "end": "1649.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.920", 
   "children": [], 
   "end": "1653.120", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.120", 
   "children": [], 
   "end": "1655.160", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber von der FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.160", 
   "children": [], 
   "end": "1658.760", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider auch Sie von der Union und von der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.760", 
   "children": [], 
   "end": "1660.520", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.520", 
   "children": [], 
   "end": "1662.000", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re nichts geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.000", 
   "children": [], 
   "end": "1664.320", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann wundern Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.320", 
   "children": [], 
   "end": "1667.640", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum viele Menschen das Vertrauen in die Politik verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.640", 
   "children": [], 
   "end": "1669.280", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.280", 
   "children": [], 
   "end": "1671.040", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.040", 
   "children": [], 
   "end": "1672.440", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.440", 
   "children": [], 
   "end": "1675.520", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof dem jetzt einen ersten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.520", 
   "children": [], 
   "end": "1678.080", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinen Riegel vorgeschoben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.080", 
   "children": [], 
   "end": "1684.240", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im sogenannten Achmea-Urteil vom 6.\u00a0M\u00e4rz sagt er klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.240", 
   "children": [], 
   "end": "1692.120", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionsschutzabkommen zwischen zwei Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sind mit dem europ\u00e4ischen Recht nicht vereinbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.120", 
   "children": [], 
   "end": "1692.720", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.720", 
   "children": [], 
   "end": "1694.560", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ische Gerichtshof deutet sogar an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.560", 
   "children": [], 
   "end": "1696.600", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir wie die FDP\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.600", 
   "children": [], 
   "end": "1706.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die Autonomie der europ\u00e4ischen Rechtsprechung generell durch Investitionsschiedsgerichte gef\u00e4hrdet sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.400", 
   "children": [], 
   "end": "1712.760", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil ist insofern auch eine Ohrfeige f\u00fcr die Bundesregierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.760", 
   "children": [], 
   "end": "1721.640", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn anders als beispielsweise die EU-Kommission hat sie sich selbst in diesem Verfahren bis zuletzt daf\u00fcr ausgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.640", 
   "children": [], 
   "end": "1728.640", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schadensersatzklage des niederl\u00e4ndischen Achmea-Konzerns gegen die Slowakei zuzulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.640", 
   "children": [], 
   "end": "1734.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil d\u00fcrfte jetzt nichtsdestotrotz auch positive Auswirkungen f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.440", 
   "children": [], 
   "end": "1738.000", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.000", 
   "children": [], 
   "end": "1738.640", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.640", 
   "children": [], 
   "end": "1742.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der schwedische Vattenfall-Konzern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.720", 
   "children": [], 
   "end": "1744.000", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.000", 
   "children": [], 
   "end": "1755.680", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Deutschland aufgrund des Atomausstiegs auf Schadensersatz in H\u00f6he von \u00fcber 4\u00a0Milliarden Euro verklagt und beruft sich dabei auf eine Investitionsschutzvereinbarung wie die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.680", 
   "children": [], 
   "end": "1757.120", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.120", 
   "children": [], 
   "end": "1758.280", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.280", 
   "children": [], 
   "end": "1760.760", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.760", 
   "children": [], 
   "end": "1765.440", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gerne \u00fcberall h\u00e4tten und \u00fcberall abfeiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.440", 
   "children": [], 
   "end": "1770.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Achmea-Urteil spricht jetzt aber zum Gl\u00fcck vieles daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.160", 
   "children": [], 
   "end": "1779.000", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Vattenfall-Klage nicht mit EU-Recht vereinbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.000", 
   "children": [], 
   "end": "1782.520", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.520", 
   "children": [], 
   "end": "1785.240", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.240", 
   "children": [], 
   "end": "1787.160", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.160", 
   "children": [], 
   "end": "1790.080", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie glaubw\u00fcrdig ist diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.080", 
   "children": [], 
   "end": "1794.920", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich einerseits mit allen juristischen Mitteln wehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.920", 
   "children": [], 
   "end": "1795.720", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.720", 
   "children": [], 
   "end": "1796.920", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei Vattenfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.920", 
   "children": [], 
   "end": "1801.120", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst mit einer Milliardenklage \u00fcberzogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.120", 
   "children": [], 
   "end": "1804.120", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber gleichzeitig nicht davor zur\u00fcckschreckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.120", 
   "children": [], 
   "end": "1810.560", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonderklagerechte f\u00fcr Konzerne in anderen Abkommen weiter zu rechtfertigen oder wie bei CETA und TTIP sogar aktiv voranzutreiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.560", 
   "children": [], 
   "end": "1811.720", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch schizophren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.720", 
   "children": [], 
   "end": "1814.000", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.000", 
   "children": [], 
   "end": "1816.240", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten Sie all unserer Kritik keinen Glauben schenken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.240", 
   "children": [], 
   "end": "1817.040", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.040", 
   "children": [], 
   "end": "1818.000", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann empfehle ich Ihnen dringend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.000", 
   "children": [], 
   "end": "1824.360", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Stellungnahme des Deutschen Richterbunds zur Einrichtung eines multilateralen Investitionsgerichtshofs zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.360", 
   "children": [], 
   "end": "1825.120", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.120", 
   "children": [], 
   "end": "1832.320", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solchen internationalen Investitionsgerichten fehlt zurzeit jegliche demokratisch legitimierte Rechtsgrundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.320", 
   "children": [], 
   "end": "1834.200", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion Die Linke fordert daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.200", 
   "children": [], 
   "end": "1838.480", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die bestehenden Investitionsschutzabkommen schnellstm\u00f6glich aufzuk\u00fcndigen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.480", 
   "children": [], 
   "end": "1839.560", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens CETA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.560", 
   "children": [], 
   "end": "1842.120", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Investitionsschutzabkommen mit Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.120", 
   "children": [], 
   "end": "1843.720", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu ratifizieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.720", 
   "children": [], 
   "end": "1852.720", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und drittens der EU-Kommission umgehend das Mandat f\u00fcr Verhandlungen \u00fcber einen multilateralen Investitionsgerichtshof und vergleichbare Konzernschutzabkommen zu entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.720", 
   "children": [], 
   "end": "1853.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.320", 
   "children": [], 
   "end": "1856.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.640", 
   "children": [], 
   "end": "1857.920", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Meiser.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.920", 
   "children": [], 
   "end": "1861.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.440", 
   "children": [], 
   "end": "1874.520", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.520", 
   "children": [], 
   "end": "1878.200", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.200", 
   "children": [], 
   "end": "1880.040", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es gerade geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.040", 
   "children": [], 
   "end": "1880.680", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EON, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.680", 
   "children": [], 
   "end": "1886.960", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "RWE und Vattenfall haben Deutschland wegen des Atomausstiegs auf Schadensersatz in Milliardenh\u00f6he verklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.960", 
   "children": [], 
   "end": "1889.120", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Absurde an diesem Verfahren ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.120", 
   "children": [], 
   "end": "1891.720", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben dem Inhalt des Verfahrens selbst\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.720", 
   "children": [], 
   "end": "1894.840", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vattenfall gleich zweimal geklagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.840", 
   "children": [], 
   "end": "1900.040", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal vor dem Bundesverfassungsgericht und einmal vor einem internationalen Schiedsgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.040", 
   "children": [], 
   "end": "1903.760", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was ist der Grund f\u00fcr diese absurde Situation? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.760", 
   "children": [], 
   "end": "1908.040", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genau ein solcher Investitionsschutzvertrag zur Etablierung von Schiedsgerichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.040", 
   "children": [], 
   "end": "1911.080", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die FDP in ihrem Antrag so feiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.080", 
   "children": [], 
   "end": "1918.040", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund solcher Schiedsgerichtsvertr\u00e4ge kann Vattenfall auf der Basis der Energiecharta der Europ\u00e4ischen Union zweifach klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.040", 
   "children": [], 
   "end": "1918.400", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.400", 
   "children": [], 
   "end": "1919.520", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.520", 
   "children": [], 
   "end": "1921.720", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei unterschiedliche Rechtsgrundlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.720", 
   "children": [], 
   "end": "1926.680", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedliche Richter und m\u00f6glicherweise auch unterschiedliche Urteile."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.680", 
   "children": [], 
   "end": "1927.640", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man wissen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.640", 
   "children": [], 
   "end": "1930.840", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu welchem Chaos diese Situation f\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.840", 
   "children": [], 
   "end": "1933.720", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel zum Thema Rechtsstaatlichkeit und Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.720", 
   "children": [], 
   "end": "1936.800", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Schiedsgerichtsvertr\u00e4ge mit sich bringen sollen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.800", 
   "children": [], 
   "end": "1939.200", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sich den Vattenfall-Fall anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.200", 
   "children": [], 
   "end": "1942.120", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir im Wirtschaftsausschuss dar\u00fcber beraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.120", 
   "children": [], 
   "end": "1945.720", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir jetzt mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.720", 
   "children": [], 
   "end": "1947.040", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche M\u00f6glichkeiten gibt es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.040", 
   "children": [], 
   "end": "1951.760", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es vielleicht Laufzeitverl\u00e4ngerungen oder Schadensersatzzahlungen f\u00fcr die Atomkonzerne?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.760", 
   "children": [], 
   "end": "1957.760", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur gleichen Zeit haben wir das Verfahren von Vattenfall gegen die Bundesrepublik Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.760", 
   "children": [], 
   "end": "1959.200", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind wir in der Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.200", 
   "children": [], 
   "end": "1960.720", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns fragen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.720", 
   "children": [], 
   "end": "1961.920", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.920", 
   "children": [], 
   "end": "1962.800", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Gerichte unterschiedlich entscheiden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.800", 
   "children": [], 
   "end": "1963.440", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.440", 
   "children": [], 
   "end": "1971.160", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einerseits das Urteil des Bundesverfassungsgerichts Laufzeitverl\u00e4ngerungen f\u00fcr die Atomkonzerne vorsieht und andererseits das Schiedsgericht Vattenfall eine Schadensersatzzahlung zuspricht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.160", 
   "children": [], 
   "end": "1972.640", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird Vattenfall dann entsch\u00e4digt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.640", 
   "children": [], 
   "end": "1974.400", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Rechtsgrundlage entfallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.400", 
   "children": [], 
   "end": "1976.160", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der Schaden entfallen ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.160", 
   "children": [], 
   "end": "1978.040", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.880", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Situation aufgel\u00f6st wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.880", 
   "children": [], 
   "end": "1980.840", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.840", 
   "children": [], 
   "end": "1984.400", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sowohl das Bundesverfassungsgericht als auch das Schiedsgericht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.400", 
   "children": [], 
   "end": "1986.560", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Vattenfall Schadensersatz zusteht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.560", 
   "children": [], 
   "end": "1988.640", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird das dann gegeneinander aufgerechnet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.640", 
   "children": [], 
   "end": "1990.880", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegt Vattenfall dann mehr als RWE? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.880", 
   "children": [], 
   "end": "1993.280", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist dann eigentlich mit dem Gleichbehandlungsgrundsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.280", 
   "children": [], 
   "end": "1993.920", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem der Staat verpflichtet ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.920", 
   "children": [], 
   "end": "1997.840", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sollte Vattenfall f\u00fcr denselben Schaden mehr bekommen als RWE? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.840", 
   "children": [], 
   "end": "2001.320", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss der Staat nicht eigentlich jedes Unternehmen in diesem Land gleich behandeln?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.320", 
   "children": [], 
   "end": "2005.400", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf all diese Fragen haben Sie aus meiner Sicht bislang keine vern\u00fcnftige Antwort gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.400", 
   "children": [], 
   "end": "2006.320", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher hatte kein Jurist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.320", 
   "children": [], 
   "end": "2007.520", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem ich gesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.520", 
   "children": [], 
   "end": "2009.000", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine vern\u00fcnftige Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.000", 
   "children": [], 
   "end": "2012.000", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und diese Chaossituation wollen Sie jetzt einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.000", 
   "children": [], 
   "end": "2013.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.000", 
   "children": [], 
   "end": "2013.960", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortbestehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.960", 
   "children": [], 
   "end": "2018.160", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun gibt es auch noch das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs im Achmea-Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.160", 
   "children": [], 
   "end": "2019.320", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.320", 
   "children": [], 
   "end": "2023.640", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schiedsgerichte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union unionsrechtswidrig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.640", 
   "children": [], 
   "end": "2023.960", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.960", 
   "children": [], 
   "end": "2025.640", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute Nachricht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.640", 
   "children": [], 
   "end": "2029.880", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auf der einen Seite sind Schiedsgerichte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union nicht nur problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.880", 
   "children": [], 
   "end": "2031.920", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind auch schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.920", 
   "children": [], 
   "end": "2039.600", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite ist es eine Peinlichkeit f\u00fcr die Bundesregierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.600", 
   "children": [], 
   "end": "2043.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie hat sich seit vielen Jahren diesen Fragen nicht gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.200", 
   "children": [], 
   "end": "2046.720", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl ein Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.720", 
   "children": [], 
   "end": "2049.040", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem genau diese Fragen aufgeworfen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.040", 
   "children": [], 
   "end": "2052.240", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcssen Sie erst ein solches Urteil in der Hand haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.240", 
   "children": [], 
   "end": "2053.920", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich mit diesen Fragen \u00fcberhaupt zu besch\u00e4ftigen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.920", 
   "children": [], 
   "end": "2054.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.320", 
   "children": [], 
   "end": "2055.600", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder wegzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.600", 
   "children": [], 
   "end": "2056.800", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen Sie jetzt fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.800", 
   "children": [], 
   "end": "2058.360", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Frage geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.360", 
   "children": [], 
   "end": "2063.120", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rolle Schiedsgerichte in Abkommen mit Drittstaaten wie CETA spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.120", 
   "children": [], 
   "end": "2064.560", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.560", 
   "children": [], 
   "end": "2066.560", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird schon irgendwie gut gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.560", 
   "children": [], 
   "end": "2070.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Urteil des EuGH bezieht sich nicht darauf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.920", 
   "children": [], 
   "end": "2073.320", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re ich mir nicht so sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.320", 
   "children": [], 
   "end": "2075.120", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt schon wissenschaftliche Gutachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.120", 
   "children": [], 
   "end": "2075.600", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.600", 
   "children": [], 
   "end": "2078.520", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesen F\u00e4llen k\u00f6nnte der EuGH zu dem Urteil kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.520", 
   "children": [], 
   "end": "2082.280", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Rechtsprechungsmonopol des EuGH betroffen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.280", 
   "children": [], 
   "end": "2084.040", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Unionsrecht ausgelegt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.040", 
   "children": [], 
   "end": "2089.960", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang verweise ich noch einmal auf das Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages von vor vier Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.960", 
   "children": [], 
   "end": "2091.320", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es genau um diese Frage ging."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.320", 
   "children": [], 
   "end": "2092.560", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der Haltung der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.560", 
   "children": [], 
   "end": "2095.720", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ordnung und Rechtstaatlichkeit eintreten zu wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.720", 
   "children": [], 
   "end": "2096.320", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.320", 
   "children": [], 
   "end": "2098.720", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso sie diese Fragen nicht kl\u00e4ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.720", 
   "children": [], 
   "end": "2101.200", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einfach so weitermachen wie bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.200", 
   "children": [], 
   "end": "2102.640", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei CETA wollen Sie so weitermachen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.640", 
   "children": [], 
   "end": "2104.320", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber einen entsprechenden Antrag haben wir gestern im Ausschuss diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.320", 
   "children": [], 
   "end": "2109.880", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da pr\u00fcft das Bundesverfassungsgericht die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit verschiedener Aspekte des CETA-Vertrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.880", 
   "children": [], 
   "end": "2111.560", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und trotzdem fordern Sie einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.560", 
   "children": [], 
   "end": "2112.240", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ratifizieren!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.240", 
   "children": [], 
   "end": "2114.360", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das denn f\u00fcr ein Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.360", 
   "children": [], 
   "end": "2116.600", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Verfassungsfragen nicht gekl\u00e4rt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.600", 
   "children": [], 
   "end": "2118.120", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einfach durchziehen zu wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.120", 
   "children": [], 
   "end": "2119.360", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.360", 
   "children": [], 
   "end": "2120.080", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.080", 
   "children": [], 
   "end": "2121.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind eine Rechtsstaatspartei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.760", 
   "children": [], 
   "end": "2122.320", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.320", 
   "children": [], 
   "end": "2123.720", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Rechtsstaatspessimisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.720", 
   "children": [], 
   "end": "2124.960", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was schwingt denn dabei mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.960", 
   "children": [], 
   "end": "2125.120", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.120", 
   "children": [], 
   "end": "2126.560", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wollen Schiedsgerichte in der Europ\u00e4ischen Union\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.560", 
   "children": [], 
   "end": "2126.920", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.920", 
   "children": [], 
   "end": "2129.920", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben in gewisser Weise bei Rechtsstaatlichkeit in der Europ\u00e4ischen Union auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.920", 
   "children": [], 
   "end": "2132.040", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachbarl\u00e4nder sind anscheinend keine Rechtsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.040", 
   "children": [], 
   "end": "2134.360", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst br\u00e4uchte man solche Schiedsgerichte ja gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.360", 
   "children": [], 
   "end": "2139.880", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen nicht auf Rechtsstaatsentwicklung oder auf gemeinsame Anstrengungen in der Europ\u00e4ischen Union zur Verbesserung von Rechtssystemen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.880", 
   "children": [], 
   "end": "2140.120", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.120", 
   "children": [], 
   "end": "2143.960", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen ein Parallelsystem und geben einfach auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.960", 
   "children": [], 
   "end": "2146.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Rechtsstaatspartei finde ich das schon merkw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.160", 
   "children": [], 
   "end": "2150.240", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.240", 
   "children": [], 
   "end": "2151.440", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rein mathematisch betrachtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.440", 
   "children": [], 
   "end": "2152.760", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus einem Satz f\u00fcnf zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.760", 
   "children": [], 
   "end": "2154.200", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist eine besondere Leistung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.200", 
   "children": [], 
   "end": "2159.520", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU der Kollege Dr.\u00a0Matthias Heider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.520", 
   "children": [], 
   "end": "2165.400", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.400", 
   "children": [], 
   "end": "2166.760", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.760", 
   "children": [], 
   "end": "2170.200", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte bekommt immer mehr die Z\u00fcge einer Generaldebatte zum Freihandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.200", 
   "children": [], 
   "end": "2173.000", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang zumindest darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.000", 
   "children": [], 
   "end": "2184.360", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es der Fraktion der FDP in ihrem Antrag eigentlich um Rechtssicherheit und um die Reichweite von Schutzklauseln im internationalen Investitionsbereich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.360", 
   "children": [], 
   "end": "2186.880", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige Punkte klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.880", 
   "children": [], 
   "end": "2188.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.240", 
   "children": [], 
   "end": "2195.240", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der EuGH mit der Achmea-Entscheidung im M\u00e4rz ein Machtwort zur Auslegung europ\u00e4ischen Rechts gesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.240", 
   "children": [], 
   "end": "2197.680", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiedsklauseln in bilateralen Vertr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.680", 
   "children": [], 
   "end": "2202.920", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Investitionsschutzabkommen zwischen zwei europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.920", 
   "children": [], 
   "end": "2204.240", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unzul\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.240", 
   "children": [], 
   "end": "2211.440", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Auslegung und Anwendung des europ\u00e4ischen Rechts muss man schon ein bisschen l\u00e4nger nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.440", 
   "children": [], 
   "end": "2219.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist gewisserma\u00dfen \u00fcber Nacht eine Reihe anderer Vertr\u00e4ge infrage gestellt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.760", 
   "children": [], 
   "end": "2220.320", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.320", 
   "children": [], 
   "end": "2221.720", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.720", 
   "children": [], 
   "end": "2225.400", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Kernfrage des europ\u00e4ischen Binnenmarktes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.400", 
   "children": [], 
   "end": "2228.600", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten der bilateralen Schutzabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.600", 
   "children": [], 
   "end": "2231.080", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch Deutschland abgeschlossen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.080", 
   "children": [], 
   "end": "2234.080", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel 1961 mit Griechenland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.080", 
   "children": [], 
   "end": "2237.800", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Malta 1973, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.800", 
   "children": [], 
   "end": "2241.800", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Lettland 1993; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.800", 
   "children": [], 
   "end": "2242.560", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens wie alle anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.560", 
   "children": [], 
   "end": "2244.160", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind jetzt infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.160", 
   "children": [], 
   "end": "2248.480", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen sie f\u00fcr den europ\u00e4ischen Binnenmarkt eigentlich auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.480", 
   "children": [], 
   "end": "2252.360", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit dem 1.\u00a0Januar 1993\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.360", 
   "children": [], 
   "end": "2254.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eEinheitliche Europ\u00e4ische Akte\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.240", 
   "children": [], 
   "end": "2258.520", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir gewisserma\u00dfen den Wendepunkt markiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.520", 
   "children": [], 
   "end": "2260.680", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Marktfreiheiten definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.680", 
   "children": [], 
   "end": "2264.520", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Marktfreiheiten m\u00fcssen wir entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.520", 
   "children": [], 
   "end": "2269.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Harmonisierung von Rechtsvorschriften in der Europ\u00e4ischen Union dient dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.800", 
   "children": [], 
   "end": "2272.120", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Binnenmarkt zu vollenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.120", 
   "children": [], 
   "end": "2273.560", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.560", 
   "children": [], 
   "end": "2278.200", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsangleichung in der Europ\u00e4ischen Union muss weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.200", 
   "children": [], 
   "end": "2284.480", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erfasst nat\u00fcrlich auch Anwendungsvorschriften aus alten v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.480", 
   "children": [], 
   "end": "2291.840", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat in Bezug auf die zugrundeliegenden Fragen einfach Nein gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.840", 
   "children": [], 
   "end": "2293.520", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf hat er sich beschr\u00e4nkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.520", 
   "children": [], 
   "end": "2295.360", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist nicht dar\u00fcber hinausgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.360", 
   "children": [], 
   "end": "2296.480", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.480", 
   "children": [], 
   "end": "2307.640", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Klauseln \u00fcber Investor-Staat-Streitverfahren zwischen Mitgliedstaaten nicht per se mit dem Prim\u00e4rrecht unvereinbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.640", 
   "children": [], 
   "end": "2309.280", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.280", 
   "children": [], 
   "end": "2316.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob deren Ausgestaltung im Einzelnen die Autonomie der Unionsrechtsordnung wahrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.880", 
   "children": [], 
   "end": "2320.120", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird wahrscheinlich auch bei anderen Vertr\u00e4gen festgestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.120", 
   "children": [], 
   "end": "2323.960", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch zu ein paar anderen Punkten dieser Debatte etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.960", 
   "children": [], 
   "end": "2325.120", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand es bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.120", 
   "children": [], 
   "end": "2331.640", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ganz links und ganz rechts in diesem Hohen Hause bei bestimmten Punkten einig waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.640", 
   "children": [], 
   "end": "2333.200", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da Schnittpunkte zum Vorschein kamen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.200", 
   "children": [], 
   "end": "2337.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind gemeinsam gegen Freihandel und f\u00fcr Protektionismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.800", 
   "children": [], 
   "end": "2341.440", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.440", 
   "children": [], 
   "end": "2344.320", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Union will ich an dieser Stelle klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.320", 
   "children": [], 
   "end": "2350.480", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Kollegin Dr\u00f6ge das mit Blick auf die CETA-Vertr\u00e4ge gerade noch einmal infrage gestellt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.480", 
   "children": [], 
   "end": "2353.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Recht zur Regulierung ist in diesen Vertr\u00e4gen gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.680", 
   "children": [], 
   "end": "2356.560", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Investitionsschutz zielt nicht darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.560", 
   "children": [], 
   "end": "2359.280", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staaten zur \u00c4nderung ihrer Gesetze zu zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.280", 
   "children": [], 
   "end": "2360.600", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz und gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.600", 
   "children": [], 
   "end": "2363.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entsteht vielmehr ein Schadenersatzanspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.600", 
   "children": [], 
   "end": "2365.720", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Rechte durch willk\u00fcrliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.720", 
   "children": [], 
   "end": "2370.440", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige oder diskriminierende Ma\u00dfnahmen verletzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.440", 
   "children": [], 
   "end": "2377.880", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen gibt es auch keine \u00d6ffnungsverpflichtungen bei der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge zulasten der Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.880", 
   "children": [], 
   "end": "2380.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade das ist bei CETA ausgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.840", 
   "children": [], 
   "end": "2388.360", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch einen Satz zum Thema \u201eParalleljustiz\u201c sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.360", 
   "children": [], 
   "end": "2393.600", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Debatte \u00fcber dieses Thema in diesem Hohen Hause kommt es vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.600", 
   "children": [], 
   "end": "2396.840", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schiedsgerichte als abnormale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.840", 
   "children": [], 
   "end": "2398.200", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsoziale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.200", 
   "children": [], 
   "end": "2403.800", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "undemokratische Elemente neben der ordentlichen Gerichtsbarkeit dargestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.800", 
   "children": [], 
   "end": "2405.960", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einfach einmal deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.960", 
   "children": [], 
   "end": "2410.440", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiedsgerichte sind unserer Rechtsordnung immanent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.440", 
   "children": [], 
   "end": "2412.960", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Instrumente der Streitbeilegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.960", 
   "children": [], 
   "end": "2415.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine lange Tradition haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.080", 
   "children": [], 
   "end": "2420.600", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zivilprozessordnung steht das Schiedsgericht seit 1879."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.600", 
   "children": [], 
   "end": "2423.080", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es ein bisschen sportlicher machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.080", 
   "children": [], 
   "end": "2430.120", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gucken Sie sich einmal das Sportgericht des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.120", 
   "children": [], 
   "end": "2432.480", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Instanz dort ist ein Schiedsgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.480", 
   "children": [], 
   "end": "2434.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Streitbeilegungen nicht trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.480", 
   "children": [], 
   "end": "2437.200", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schauen Sie von den Linken und der AfD mal in die Satzungen Ihrer Parteien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.200", 
   "children": [], 
   "end": "2439.440", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie haben ein Schiedsgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.440", 
   "children": [], 
   "end": "2440.040", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.040", 
   "children": [], 
   "end": "2442.800", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiedsgerichte sind \u00fcberhaupt nicht zu verteufeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.800", 
   "children": [], 
   "end": "2447.160", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streitbeilegungen geh\u00f6ren ganz selbstverst\u00e4ndlich zur Kultur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.160", 
   "children": [], 
   "end": "2452.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt umso mehr im internationalen Handel zwischen Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.160", 
   "children": [], 
   "end": "2461.240", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch zwischen Staaten und f\u00fcr die Beziehungen zwischen Staaten und Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.240", 
   "children": [], 
   "end": "2464.520", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im letzteren Fall kommt es darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.520", 
   "children": [], 
   "end": "2474.560", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich gegenseitig bei Investitionen im jeweils anderen Land einen besonderen Rechtsgew\u00e4hrleistungsanspruch einr\u00e4umt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.560", 
   "children": [], 
   "end": "2476.560", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmer und Kaufleute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.560", 
   "children": [], 
   "end": "2477.520", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das nicht machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.520", 
   "children": [], 
   "end": "2479.160", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laufen Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.160", 
   "children": [], 
   "end": "2483.880", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihrer Investitionen durch staatliche Ma\u00dfnahmen verlustig gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.880", 
   "children": [], 
   "end": "2488.400", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in einem anderen Staat zehn Jahre lang auf ein Gerichtsurteil warten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.400", 
   "children": [], 
   "end": "2490.640", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind Sie als Kaufmann pleite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.640", 
   "children": [], 
   "end": "2492.800", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie Ihre Arbeitnehmer nach Hause schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.800", 
   "children": [], 
   "end": "2498.080", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir schon allein mit Blick auf die Interessen der Besch\u00e4ftigten in unserem Land nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.080", 
   "children": [], 
   "end": "2499.280", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ergebnis ist festzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.280", 
   "children": [], 
   "end": "2502.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Anliegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.840", 
   "children": [], 
   "end": "2504.240", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sie in ihrem Antrag formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.240", 
   "children": [], 
   "end": "2504.960", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.960", 
   "children": [], 
   "end": "2506.640", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist richtig beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.640", 
   "children": [], 
   "end": "2510.120", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Gras w\u00e4chst eben auch nicht schneller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.120", 
   "children": [], 
   "end": "2512.040", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man hier heute Abend daran zieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.040", 
   "children": [], 
   "end": "2516.760", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir bei der Rechtsangleichung im Binnenmarkt weiter Gas geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.760", 
   "children": [], 
   "end": "2519.360", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daran weiterarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.360", 
   "children": [], 
   "end": "2521.760", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.760", 
   "children": [], 
   "end": "2522.680", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.680", 
   "children": [], 
   "end": "2525.800", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Heider.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.800", 
   "children": [], 
   "end": "2527.560", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich eine Bemerkung machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.560", 
   "children": [], 
   "end": "2529.920", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir mit dem Finger immer auf andere L\u00e4nder zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.920", 
   "children": [], 
   "end": "2531.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Deutschland kann es vorkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.200", 
   "children": [], 
   "end": "2535.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bis zu zehn Jahre und l\u00e4nger auf eine rechtskr\u00e4ftige Entscheidung warten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.400", 
   "children": [], 
   "end": "2536.640", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja eines unserer Probleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.640", 
   "children": [], 
   "end": "2542.320", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir reden jetzt nicht \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen CDU und CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.320", 
   "children": [], 
   "end": "2543.440", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcber die zivile Justiz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.440", 
   "children": [], 
   "end": "2548.840", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr die SPD die Kollegin Dr.\u00a0Nina Scheer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.840", 
   "children": [], 
   "end": "2554.600", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.600", 
   "children": [], 
   "end": "2556.960", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.960", 
   "children": [], 
   "end": "2562.680", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der FDP ist meines Erachtens von gravierenden Widerspr\u00fcchen gekennzeichnet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.680", 
   "children": [], 
   "end": "2565.040", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon angeklungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.040", 
   "children": [], 
   "end": "2571.840", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits wird ein dickes Bekenntnis zu Vertr\u00e4gen mit Schiedsklauseln abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.840", 
   "children": [], 
   "end": "2580.920", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits begr\u00fc\u00dfen Sie das Mandat zur Aufnahme von Verhandlungen \u00fcber einen Multilateralen Investitionsgerichtshof. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.920", 
   "children": [], 
   "end": "2581.760", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.760", 
   "children": [], 
   "end": "2582.360", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.360", 
   "children": [], 
   "end": "2583.480", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Widerspruch in sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.480", 
   "children": [], 
   "end": "2586.280", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie halten am Alten fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.280", 
   "children": [], 
   "end": "2589.280", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen aber trotzdem etwas Neues."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.280", 
   "children": [], 
   "end": "2592.480", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir scheint es so zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.480", 
   "children": [], 
   "end": "2595.560", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht richtig durchdrungen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.560", 
   "children": [], 
   "end": "2601.000", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Z\u00e4sur das Achmea-Urteil des EuGH bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.000", 
   "children": [], 
   "end": "2603.160", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf im Detail eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.160", 
   "children": [], 
   "end": "2605.800", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heider hat gerade schon einiges dazu gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.800", 
   "children": [], 
   "end": "2606.240", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.240", 
   "children": [], 
   "end": "2608.040", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss noch ein bisschen tiefer ins Detail gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.040", 
   "children": [], 
   "end": "2611.480", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist von der Anwendung und Auslegung die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.480", 
   "children": [], 
   "end": "2617.760", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es dem EuGH in seiner Begr\u00fcndung im Kern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.760", 
   "children": [], 
   "end": "2625.560", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl in der Anwendung als auch in der Auslegung von EU-Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.560", 
   "children": [], 
   "end": "2627.320", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nie auszuschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.320", 
   "children": [], 
   "end": "2631.160", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Investitionsschutzstreitigkeiten geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.160", 
   "children": [], 
   "end": "2640.160", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand anderes als eine europ\u00e4ische \u00f6ffentlich-rechtliche Gerichtsbarkeit zu entscheiden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.160", 
   "children": [], 
   "end": "2648.280", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Investitionsschutz und eine Schiedsgerichtsbarkeit \u00fcber den Investitionsschutz gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.280", 
   "children": [], 
   "end": "2658.240", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man europ\u00e4isches Recht auch nur streift und hierbei nicht das europ\u00e4ische Gericht als Instanz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.240", 
   "children": [], 
   "end": "2659.840", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eben die Schiedsgerichtsbarkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.840", 
   "children": [], 
   "end": "2664.520", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sieht der EuGH hierin eine Unzul\u00e4ssigkeit und einen Versto\u00df gegen EU-Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.520", 
   "children": [], 
   "end": "2665.480", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.480", 
   "children": [], 
   "end": "2666.920", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist sehr wohl \u00fcbertragbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.920", 
   "children": [], 
   "end": "2673.520", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf sehr viele andere Investitionsschutzvertr\u00e4ge und die darin enthaltenen Schiedsklauseln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.520", 
   "children": [], 
   "end": "2674.640", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00f6fter der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.640", 
   "children": [], 
   "end": "2677.320", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir uns momentan vor Augen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.320", 
   "children": [], 
   "end": "2680.280", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist auch die Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.280", 
   "children": [], 
   "end": "2680.920", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.920", 
   "children": [], 
   "end": "2681.720", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.720", 
   "children": [], 
   "end": "2685.080", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ausdruck gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.080", 
   "children": [], 
   "end": "2691.800", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man jetzt alles im Detail \u00fcberpr\u00fcfen und wahrscheinlich zu einer Neuordnung kommen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.800", 
   "children": [], 
   "end": "2692.680", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon berechtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.680", 
   "children": [], 
   "end": "2697.040", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte kurz etwas zu dieser Neuordnung sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.040", 
   "children": [], 
   "end": "2698.280", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon angeklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.280", 
   "children": [], 
   "end": "2702.360", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns zurzeit das Vattenfall-Urteil besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.360", 
   "children": [], 
   "end": "2705.600", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es weist insofern eine Parallele auf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.600", 
   "children": [], 
   "end": "2706.040", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.040", 
   "children": [], 
   "end": "2707.360", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sehr anschauliche Parallele\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.360", 
   "children": [], 
   "end": "2710.880", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch hier eine Schiedsgerichtsbarkeit vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.880", 
   "children": [], 
   "end": "2712.760", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier ist Investitionsschutz vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.760", 
   "children": [], 
   "end": "2715.080", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gekennzeichnet durch Intransparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.080", 
   "children": [], 
   "end": "2715.200", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.200", 
   "children": [], 
   "end": "2717.840", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Intransparenz kann man m\u00f6glicherweise etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.840", 
   "children": [], 
   "end": "2720.440", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist eben auch dadurch gekennzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.440", 
   "children": [], 
   "end": "2722.240", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine ordentliche Gerichtsbarkeit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.240", 
   "children": [], 
   "end": "2724.880", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem ist es gekennzeichnet durch unbestimmte Rechtsbegriffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.880", 
   "children": [], 
   "end": "2725.880", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind \u00fcbrigens Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.880", 
   "children": [], 
   "end": "2729.840", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die SPD in den letzten Jahren aufgegriffen und \u00fcber die sie intensiv diskutiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.840", 
   "children": [], 
   "end": "2732.320", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Konventbeschl\u00fcssen hinterlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.320", 
   "children": [], 
   "end": "2742.480", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das definitiv nicht unser Verst\u00e4ndnis von Gerichtsbarkeit und Rechtssicherheit und auch nicht unser Verst\u00e4ndnis von modernem Handelsrecht und Investitionsschutzrecht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.480", 
   "children": [], 
   "end": "2744.520", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern war es die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.520", 
   "children": [], 
   "end": "2745.560", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es geschafft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.560", 
   "children": [], 
   "end": "2756.600", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Neuerungen in die laufenden Verhandlungen zu bringen und eine Abkehr vom bisherigen System zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.600", 
   "children": [], 
   "end": "2762.600", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in Form des schon erw\u00e4hnten Multilateralen Investitionsgerichtshofes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.600", 
   "children": [], 
   "end": "2764.360", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es zu etablieren gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.360", 
   "children": [], 
   "end": "2766.680", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da muss man nat\u00fcrlich schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.680", 
   "children": [], 
   "end": "2773.760", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit uns die Aussagen des EuGH im Achmea-Urteil nun zu weiteren Entwicklungen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.760", 
   "children": [], 
   "end": "2774.080", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.080", 
   "children": [], 
   "end": "2780.960", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als SPD in der Tat einen guten Ansatz verfolgen und einen guten ersten Schritt unternommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.960", 
   "children": [], 
   "end": "2782.760", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses System aufzubrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.760", 
   "children": [], 
   "end": "2787.720", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Schritte m\u00fcssen nun auf Grundlage des Achmea-Urteils folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.720", 
   "children": [], 
   "end": "2788.160", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.160", 
   "children": [], 
   "end": "2792.000", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sehr wohl alles auf den Pr\u00fcfstand stellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.000", 
   "children": [], 
   "end": "2795.480", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht \u00f6ffentlich-rechtliche Gerichtsbarkeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.480", 
   "children": [], 
   "end": "2804.960", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn nur durch Letztere kann man dem Anspruch an eine demokratiekonforme Marktwirtschaft gerecht werden und Rechtssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.960", 
   "children": [], 
   "end": "2806.080", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja gew\u00fcnscht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.080", 
   "children": [], 
   "end": "2807.680", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.680", 
   "children": [], 
   "end": "2808.480", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.480", 
   "children": [], 
   "end": "2808.880", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.880", 
   "children": [], 
   "end": "2811.880", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.880", 
   "children": [], 
   "end": "2813.720", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.720", 
   "children": [], 
   "end": "2820.920", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1694 an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.920", 
   "children": [], 
   "end": "2822.400", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.400", 
   "children": [], 
   "end": "2823.280", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.280", 
   "children": [], 
   "end": "2824.880", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.880", 
   "children": [], 
   "end": "2826.960", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a014 sowie Zusatzpunkt\u00a07 auf:"
   ]
  }
 ]
}