{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Punkt stimmen wir \u00fcberein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Hilfeleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr die Menschen und die Opfer erbringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcber die Hilfeleistung f\u00fcr die Ukraine zur Bew\u00e4ltigung der Folgen gibt es keinen Streit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ansonsten muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag kommt zum Gedenktag in regelm\u00e4\u00dfiger Wiederkehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt sogar zum zweiten Mal mit demselben Titel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst gab es kleine Variationen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und inhaltlich ist es im Wesentlichen auch immer dasselbe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten zwar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das so machen mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie damit nichts bewegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Ansatz meiner Ansicht nach weitestgehend falsch ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben f\u00fcr den heutigen Termin vom BUND ein sch\u00f6nes Gutachten geliefert bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem festgestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den deutschen Kernkraftwerken gro\u00dfe M\u00e4ngel zu verzeichnen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das \u00e4ndert nichts daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung und die Atomaufsicht in Deutschland verantwortungsvoll handeln und alles f\u00fcr die Sicherheit Notwendige tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es keiner Ermahnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben uns auch in unserem Koalitionsvertrag dazu bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung diesen Aussagen des BUND entgegentreten und im Hinblick auf diese Behauptung eine Antwort geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie sogar ermuntern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das proaktiv zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen werden das sowieso demn\u00e4chst in irgendeiner Kleinen Anfrage thematisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Phantomschmerz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie plagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Phantomschmerz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei Ihnen seit dem Zeitpunkt da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Bundestag und Bundesregierung den Atomausstieg und die Energiewende beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen fehlt dieses Thema einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie eigentlich ab 2022 machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der letzte Reaktor in Deutschland vom Netz gegangen ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich komme gleich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie mit Ihrem Antrag erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren einige Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie fordern eine ganze Reihe von Punkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige wenige ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Zeit dazu reicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein eklatantes Versagen des internationalen Fr\u00fchwarnsystems merken Sie im Zusammenhang mit der Ruthenium-Wolke Ende September, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang Oktober letztes Jahres an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entdeckt wurde sie sofort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgeteilt wurde sie sofort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die Strahlenbelastung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde auch sofort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls hier bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war unerheblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6llig unbefriedigend ist aber die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bis heute nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Quelle zu verifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt begr\u00fcndete Vermutungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00e4men nur dann weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland bereit w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Bodenproben in dem vermuteten Quellgebiet entweder zu widerlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dorther stammt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder dies zu best\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber kein Problem des internationalen Fr\u00fchwarnsystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Euratom-Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit der Intention des Euratom-Vertrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die urspr\u00fcnglich festgelegt wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine die F\u00f6rderung der Kernenergie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcbereinstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch f\u00fcr uns obsolet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Euratom-Vertrag \u00e4ndern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder gar damit drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn zu k\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem Sie damit Angst machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das t\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir uns selbst schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dann w\u00fcrden wir uns aus den geltenden Regelungen und aus dem Meinungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Erfahrungsaustausch \u00fcber Gesundheitsschutz und Sicherheitsstandards herauskicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht kurz vor Mitternacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie schon recht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem ich sagen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re nicht in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn wir es machten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob andere L\u00e4nder bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mache ich ein gro\u00dfes Fragezeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Exportstopp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten einen Exportstopp im Hinblick auf die Brennelemente beschlie\u00dfen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notfalls bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am liebsten auch eine Stilllegung der Fabriken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Exportstopp ist rechtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir mal vorsichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ein Schlie\u00dfen k\u00f6nnte man reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden dadurch aber auf jeden Fall Entsch\u00e4digungsforderungen ausl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich aber auch nach dem tieferen Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn im Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Belgier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4nde hoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doel und Tihange stilllegen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Export der Brennelemente nach Belgien untersagen oder beenden w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie w\u00fcrden sich eine andere Bezugsquelle suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es in unserem Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Brennelemente liefern zu lassen und nicht unsere zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.280", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenigstens h\u00f6chsten Qualit\u00e4tsanspr\u00fcchen gen\u00fcgen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "299.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier w\u00fcrden wir ein Eigentor schie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.480", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist meiner Ansicht nach nicht Sinn der Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schon damit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.840", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unseren Nachbarn nicht unseren Willen aufzwingen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber werben und mahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das tun wir auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.640", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch die Bundesregierung getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "318.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der bisherigen Umweltministerin Barbara Hendricks sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich da engagiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.120", 
   "children": [], 
   "end": "322.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie Armin Laschet aus Nordrhein-Westfalen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.680", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Umweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ebenfalls tun wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.400", 
   "children": [], 
   "end": "328.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.520", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "333.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht die Perspektive umdrehen und fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.360", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir denn sagen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns andere L\u00e4nder vorwerfen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden aus der Atomenergie aussteigen und damit die CO 2 -Bilanz verschlechtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrden wir uns auch verbitten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.440", 
   "children": [], 
   "end": "345.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie vorweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.880", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich w\u00fcrde sogar noch hinterherlaufen und dasselbe sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "352.280", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVorreiter eines weltweiten Atomausstiegs werden\u201c und dazu \u201ekonsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.560", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaubw\u00fcrdig und erfolgreich mit unserem Atomausstieg sein\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.080", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Widerspr\u00fcche m\u00fcssen endlich aufgel\u00f6st werden.\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.400", 
   "children": [], 
   "end": "364.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Widerspr\u00fcche Sie meinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.520", 
   "children": [], 
   "end": "368.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe einen Widerspruch zu unserer Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.560", 
   "children": [], 
   "end": "373.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der BDEW hat in Hannover vorgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.360", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche L\u00fccke entsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Atomausstieg beendet haben und die Strommengen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.800", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welche Weise? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "384.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht vollst\u00e4ndig durch Erneuerbare\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.240", 
   "children": [], 
   "end": "385.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ersetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.560", 
   "children": [], 
   "end": "386.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen jetzt sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.280", 
   "children": [], 
   "end": "387.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der BDEW sei ein Lobbyverband, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.320", 
   "children": [], 
   "end": "393.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der BUND hat mit seinen Experten bei der Pr\u00e4sentation eines Papiers einger\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.040", 
   "children": [], 
   "end": "395.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer vor\u00fcbergehenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.120", 
   "children": [], 
   "end": "396.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben sie es formuliert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.400", 
   "children": [], 
   "end": "397.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben aber offengelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.760", 
   "children": [], 
   "end": "400.040", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange es dauert und wie weit es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.040", 
   "children": [], 
   "end": "402.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CO 2 -Erh\u00f6hung kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.920", 
   "children": [], 
   "end": "405.200", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir nach meiner Vorstellung Vorreiter f\u00fcr den weltweiten Atomausstieg werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "411.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.720", 
   "children": [], 
   "end": "412.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Folgendes schaffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.800", 
   "children": [], 
   "end": "413.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.480", 
   "children": [], 
   "end": "417.800", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Atomstrom und den fossilen Strom durch Erneuerbare ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.920", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.920", 
   "children": [], 
   "end": "419.920", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.920", 
   "children": [], 
   "end": "423.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Strom \u00fcber Leitungen auch zum Verbraucher zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.200", 
   "children": [], 
   "end": "424.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drittens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.200", 
   "children": [], 
   "end": "427.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Power-to\u2011X\u2011Technologie zur Marktreife bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.440", 
   "children": [], 
   "end": "428.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viertens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.200", 
   "children": [], 
   "end": "431.880", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Umbau der Energiewirtschaft sozialvertr\u00e4glich gestalten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.880", 
   "children": [], 
   "end": "432.680", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcnftens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.680", 
   "children": [], 
   "end": "436.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unserer Bev\u00f6lkerung auch den Bezug von bezahlbarer Energie erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.680", 
   "children": [], 
   "end": "438.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.080", 
   "children": [], 
   "end": "439.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Ihre Energie darauf verwenden w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.600", 
   "children": [], 
   "end": "444.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Ziel gemeinsam mit uns zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.880", 
   "children": [], 
   "end": "450.560", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Rainer Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.560", 
   "children": [], 
   "end": "452.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}