{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.200", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Haus hei\u00dft ja Ministerium des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sport fehlt leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest in der Bezeichnung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrer Rede ein wenig angemerkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich meiner Fraktion ausgesprochen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie uns Sportpolitikern Redezeit einger\u00e4umt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren zurzeit die Spitzensportreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine der bedeutendsten Reformen der letzten Jahrzehnte f\u00fcr unsere Athletinnen und Athleten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit habe ich auch schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wen wir das machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen das nicht f\u00fcr Sportpolitiker oder f\u00fcr Funktion\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich im Mittelpunkt dieser Reform stehen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehe ich Ihre eben ge\u00e4u\u00dferte Kritik nicht so ganz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigt sich der Ausschuss intensiv mit der Spitzensportreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein in der neuen Wahlperiode bereits mit zwei eigenen Tagesordnungspunkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Reform geh\u00f6ren nicht nur gute Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dazu geh\u00f6rt auch die Unterst\u00fctzung von Initiativen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus den Reihen der Athletinnen und Athleten selbst kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich optimale Trainingsbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen in Sportst\u00e4tten und die Einbindung der Sportwissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "110.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcber die Institute IAT und FES hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Eitelkeiten von Professoren ist da kein Platz mehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geht es jetzt um den Wettbewerb um die besten Ideen im Sinne unserer Athletinnen und Athleten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch bessere Bedingungen f\u00fcr die medizinische Betreuung durch \u00c4rzte und Physiotherapeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das sind Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Sport vorbereiten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und was wir finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Irrtum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.000", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle unsere Olympiateilnehmer und Spitzensportler auch Spitzenverdiener sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es die Absicherung durch die Sportf\u00f6rdergruppen bei der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.880", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Zoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei den Landespolizeien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht alle Athletinnen und Athleten wollen beispielsweise zur Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht auch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Anzahl der Pl\u00e4tze begrenzt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft f\u00fcr uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns intensiv darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir au\u00dferhalb dieser Institutionen Platz f\u00fcr ein Mindestma\u00df an sozialer Absicherung schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr gibt es Konzepte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir Sozialdemokraten auf jeden Fall intensiv unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen um Skandale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen um Korruption im internationalen Sport. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen massiven Vertrauensverlust auf allen Ebenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "211.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Athletinnen und Athleten sich wieder selbst darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Sport ausmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder einen h\u00f6heren Stellenwert in allen Diskussionen erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss schon sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Funktion\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt leider f\u00fcr die nationale wie die internationale Ebene\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirkliche Ver\u00e4nderungen in dieser Hinsicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist leider mehr als \u00fcberschaubar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen m\u00fcndige Athletinnen und Athleten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbstbewusst und unbeeinflusst f\u00fcr ihre Belange eintreten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werbe ich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere Athleten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland eine Art Vorbildrolle eingenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die internationale Ebene: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Athleten Deutschland e.V."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Athleten sich ihren Sport mit all seinen Werten zur\u00fcckholen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verdient aus meiner Sicht jegliche Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr werbe ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir gemeinsam arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne der Athletinnen und Athleten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin ja froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Sport in Ihren Ausf\u00fchrungen \u00fcberhaupt angesprochen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich biete Ihnen ausdr\u00fccklich gute Zusammenarbeit dabei an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen zu diesem Themenbereich liegen mir nicht vor."
   ]
  }
 ]
}