{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema EWF ist bei der CDU eines mit einer wilden Historie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstmals wurde die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 von Ihnen in den Raum gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zun\u00e4chst wieder beerdigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man hatte ja noch gen\u00fcgend andere Rettungsvehikel f\u00fcr den Euro: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EFSF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals schon ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Target\u00a02 und inzwischen auch die direkten Anleihek\u00e4ufe der EZB."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anhaltender Euro-Krise wurde es aber dann immer wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weitere Vehikel f\u00fcr diese versteckten Rettungskredite aufzutun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So griff man dann 2017 gerne den von Macron wieder aufgew\u00e4rmten EWF-Plan erneut auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorige Woche traten einige aus Ihrer Fraktion wieder auf die Bremse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte nun mit der Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion doch nicht ganz so schnell gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern aber gab es doch wieder ein Bekenntnis der Kanzlerin zu einem z\u00fcgigen WWU-Beschluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so richtig klar ist das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch in dieser Aktuellen Stunde nicht wirklich klar geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu komme ich gleich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kakofonie bei der Union ist Ergebnis von vielen Lebensl\u00fcgen und Restriktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbliche Lebensl\u00fcge ist nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche W\u00e4hler einfach keinen totalen Euro will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein EU-Budget, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine verfassungswidrigen EU-Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Spareinlagensozialisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will es einfach nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00f6ffentliche Widerstand hier im Haus durch die AfD und im Volk wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so fl\u00fcchtet man sich nun in Vernebelung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stehen auch Landtagswahlk\u00e4mpfe an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da werden die W\u00e4hler gerne von unpopul\u00e4ren Ma\u00dfnahmen und unpopul\u00e4ren Informationen ferngehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Restriktion ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen sogar der Regierung klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Unionsrecht als geplante Rechtsgrundlage der EU-Kommission f\u00fcr den EWF\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde schon erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Kanzlerin und auch Vorredner von der CDU/CSU wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um einen EWF nach zwischenstaatlichem Recht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn einerseits ist es die richtige Einsicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV ist eine Selbsterm\u00e4chtigungsklausel der Kommission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zieht sie Dinge an sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nach den EU-Vertr\u00e4gen \u00fcberhaupt nicht regeln d\u00fcrfte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch soll genau die genutzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab darum nicht ohne Grund hier im Haus Anfang Februar Antr\u00e4ge auf zwei Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen zu diesem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Ihnen selbst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von allen GroKo-Vertretern und den Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gnadenlos niedergestimmt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie selbstverst\u00e4ndlich berechtigt waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten damals gesagt und geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag der EU-Kommission zum EWF kann nicht auf Artikel\u00a0352 AEUV gest\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun endlich am 13.\u00a0April von Ihrer eigenen Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsgrundlage zur Einrichtung eines EWF nach Artikel\u00a0352 AEUV ist nicht einschl\u00e4gig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halleluja! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten wir wirklich fr\u00fcher haben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sagen Sie exakt dasselbe wie wir im Februar,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben unseren Antrag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dritte Restriktion ist vielleicht die wichtigste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionspartner SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr eigener Koalitionspartner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beharrt auf der Erf\u00fcllung des Koalitionsvertrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sein gutes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht weiterhin schwarz auf wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen EWF nach Unionsrecht einrichten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also das Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eben Herr Hirte gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kanzlerin gesagt hat und was Sie derzeit sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Widerspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun einmal aufgel\u00f6st werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran kommen Sie nicht vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Frau Steffen und Herrn Hirte gerne ein intensives Gespr\u00e4ch empfehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie es auch eine Ebene h\u00f6her ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne eine autorisierte Aussage der SPD-Fraktion und eigentlich sogar der SPD-Partei an dieser Stelle erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Parteichef, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die designierte Parteichefin leider auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier ist eine klare Aussage gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin Hagedorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Vertreterin des BMF."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aussage ist hier nicht gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich eine SPD-Parteiaussage gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist leider keine gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fraktionspapier der CDU/CSU wird erstmals seit mindestens acht Jahren die Aussage von uns Euro-Kritikern best\u00e4tigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF hat m\u00f6glicherweise erhebliche Auswirkungen auf das nationale Budget.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na so was! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Rede seit acht Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind eben nicht nur Garantien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Garantien werden Auswirkungen auf das nationale Budget haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon heute absolut sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Billionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein potenzielles Billionenrisiko\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die braucht der EWF auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "285.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er soll ja als Letzthafter beim Bankenabwicklungsfonds und sogar beim geplanten Einlagensicherungsfonds eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute schon absehbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuern und Verm\u00f6gensenteignungen von morgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ohnehin viel zu schwachen Parlamentsvorbehalt des Bundestags beim EWF rede ich heute nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nur eine Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das ernsthaft weiterverfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir zu gegebener Zeit noch einmal \u00fcber die Parlamentsrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht noch an die FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicher angebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie sollten Ihre Bewunderung gegen\u00fcber Macrons supranationalistischen und weiterhin transfersozialistischen Ideen ablegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in einem Antrag vom 30.\u00a0Januar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar hat es eben noch einmal best\u00e4tigt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einrichtung eines EWF kann die W\u00e4hrungsunion st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann mit noch mehr guten Milliarden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man den bereits versenkten Rettungsmilliarden hinterherwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.840", 
   "children": [], 
   "end": "335.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Euro nochmals tempor\u00e4r st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.000", 
   "children": [], 
   "end": "336.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Retten kann man ihn damit nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.520", 
   "children": [], 
   "end": "339.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen W\u00e4hler wollen keine permanente Euro-Rettung auf ihre Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.880", 
   "children": [], 
   "end": "344.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auch keinen EU-rop\u00e4ischen Wirtschaftsminister wie Ihr Fraktionsvize Theurer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.000", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier besteht also viel Kl\u00e4rungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "349.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit komme ich zum Schluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.480", 
   "children": [], 
   "end": "352.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar marktwirtschaftlich und rechtsstaatlich eindeutig positioniert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Euro-Rettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "354.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "koste es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es wolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "360.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der totale EU-ropawahn ist 2017 abgew\u00e4hlt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.360", 
   "children": [], 
   "end": "375.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Fabio De Masi f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}