{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Weyel w\u00e4re wohl besser auf die Geburtstagsfeier seiner Tochter gegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen wir das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema und die Entwicklung um uns herum sind ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchren wir uns nur die Ereignisse in den letzten Tagen vor Augen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der amerikanische Pr\u00e4sident droht offen mit einem Handelskrieg und dem Abschied vom multilateralen Welthandelssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der chinesische Pr\u00e4sident l\u00e4sst die Verfassung \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich die Option auf weitere Amtszeiten zu erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in Richtung unendlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Russland wird Pr\u00e4sident Putin mit rund 77\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bemerkenswert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Amt best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der einzige chancenreiche Gegenkandidat war zu den Wahlen nicht zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ereignisse zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einer Zeit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Wind in der Weltpolitik rauer weht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der autorit\u00e4re Staatsmodelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationalistische Str\u00f6mungen und aggressive Au\u00dfenpolitik Schule machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss uns Europ\u00e4ern klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen unser europ\u00e4isches Modell der freien und der demokratischen Ordnung und unsere soziale Marktwirtschaft nur verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir alle zusammenstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa muss einig sein und muss stark sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann kann es auch frei sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der autorit\u00e4ren Herausforderungen m\u00fcssen wir in der EU einig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang ist uns das zum Beispiel bei unserem geschlossenen Auftreten und der Reaktion betreffend die aggressive russische Au\u00dfenpolitik gut gelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zum V\u00f6lkerrecht stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen nat\u00fcrlich gelockert und irgendwann aufgehoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir endlich Fortschritte bei der Umsetzung der Minsker Vereinbarungen erreichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon kann bislang aber leider nicht die Rede sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in der Ukraine gibt es eher R\u00fcckschritte als Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Syrien steht Russland fest an der Seite des menschenverachtenden Regimes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Giftanschlag auf Skripal sind wir einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen hier klar an der Seite Gro\u00dfbritanniens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das K\u00f6nigreich ist nicht nur ein Freund und Partner wie andere auf der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist und bleibt Teil der europ\u00e4ischen Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns und sehr vielen Menschen auf der Insel macht dieser Fall erneut bewusst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung zum Brexit war ein Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die EU ist der Gegner Gro\u00dfbritanniens; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sind vielmehr seine engsten Freunde versammelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wir m\u00fcssen ganz im britischen Geiste pragmatisch bleiben und jetzt das Beste aus dieser Situation machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "130.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen einen Brexit mit einem fairen Interessensausgleich gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns enger Partner bleiben l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings ohne Rosinenpickerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb der EU m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine faire Lastenteilung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kosten des Brexits betrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht allein Deutschlands Aufgabe sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzielle L\u00f6cher zu stopfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere St\u00e4rke in der EU sind die Einigkeit und der Ausgleich zwischen den gro\u00dfen und den kleinen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen denen im Norden und denen im S\u00fcden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den alten und den neuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Notwendigkeit des Dialogs in der Migrationspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise mit den Visegradstaaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt schlie\u00dflich auch f\u00fcr die anstehende EU-Reform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU die deutsch-franz\u00f6sische Initiative von Zeit zu Zeit braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Impulse zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Anst\u00f6\u00dfe zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das darf eben nicht hei\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Deutschland und Frankreich einigen und dass die anderen dann folgen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Bundesregierung sollte also durchaus die Hand des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten ergreifen und engagiert gemeinsam an Reformpl\u00e4nen arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir ja auch in unserem Koalitionsvertrag deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade im Bereich der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion oder bei der Planung des k\u00fcnftigen Finanzrahmens m\u00fcssen auch die vorsichtigen Stimmen geh\u00f6rt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Acht nordische Staaten haben sich recht eindeutig positioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "guten und bedenkenswerten Argumenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also einig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen stark sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dramatische Weltlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terror und Krieg an unseren Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die strategische Herausforderung durch Russland zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine bessere europ\u00e4ische Abwehrbereitschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben die 25\u00a0EU-Staaten zum Anlass genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf den Weg in eine europ\u00e4ische Verteidigungsunion zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Erg\u00e4nzung zur NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als starke europ\u00e4ische S\u00e4ule der NATO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4rke hei\u00dft auch starker Schutz unserer gemeinsamen Au\u00dfengrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausbau von Frontex ist dabei der richtige Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit gemeinsamem Grenzschutz zeigen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die L\u00e4nder am Au\u00dfenrand der EU nicht alleinlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wissen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in die EU kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir entscheiden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer kommen darf und wer nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir also einig sind und wenn wir stark sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir Europ\u00e4er auch frei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einigkeit und St\u00e4rke in der Handelspolitik werden erforderlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den freien Welthandel zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutsche sind darauf mehr als andere angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU muss ihr Gewicht als Handelsblock in die Waagschale werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die USA von un\u00fcberlegten Schritten abzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit hei\u00dft Unabh\u00e4ngigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einigkeit und St\u00e4rke in Europa machen uns geostrategisch unabh\u00e4ngiger von den Machtspielen der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von chinesischer Einflussnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Russland im Energiebereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch von unseren transatlantischen Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eine einige und starke EU kann unabh\u00e4ngig und damit frei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelingt es unseren Gegnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zu spalten und zu schw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir Nationalstaaten allein unsere Unabh\u00e4ngigkeit fr\u00fcher oder sp\u00e4ter verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der heutigen Weltordnung ist die europ\u00e4ische Zusammenarbeit nicht Feind unserer Souver\u00e4nit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist deren Voraussetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Florian Hahn.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich Ihnen gerne die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der Wahlen vorlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahl eines Mitglieds des Parlamentarischen Kontrollgremiums gem\u00e4\u00df Artikel\u00a045d des Grundgesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 655, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00fcltige Stimmen 655. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 562\u00a0Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 60. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthalten haben sich 33. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Andrea Lindholz hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Jastimmen erreicht und ist damit als Mitglied des Parlamentarischen Kontrollgremiums gew\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergebnis der Wahl von zwei Mitgliedern des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a010a Absatz\u00a02 der Bundeshaushaltsordnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 652. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patricia Lips hat erreicht 583\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "32\u00a0Neinstimmen und 33\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen 4. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marcus B\u00fchl hat erhalten 317\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "243\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "80\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "12 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der erforderlichen Mehrheit von 355\u00a0Jastimmen ist die Kollegin Patricia Lips in das Gremium gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a010a Absatz\u00a02 der Bundeshaushaltsordnung gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Marcus B\u00fchl hat die erforderliche Mehrheit nicht erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergebnis der Wahl von Mitgliedern des Gremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 des Bundesschuldenwesengesetzes (Bundesfinanzierungsgremium): "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 654. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.840", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf R\u00fcdiger Kruse entfielen 579\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "34\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "37\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entfielen auf den Abgeordneten Swen Schulz 573\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "47\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.880", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "305.561", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.561", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Albrecht Glaser hat erhalten 268\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "298\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "76\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen 12. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker M\u00fcnz hat erhalten 336\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "226\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.960", 
   "children": [], 
   "end": "320.840", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "83\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der erforderlichen Mehrheit von 355\u00a0Jastimmen sind die Abgeordneten R\u00fcdiger Kruse und Swen Schulz in das Gremium gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 des Bundesschuldenwesengesetzes gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten Albrecht Glaser und Volker M\u00fcnz haben die erforderliche Mehrheit nicht erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergebnis der Wahl eines Mitglieds des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "340.680", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 655, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen keine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also g\u00fcltige Stimmen 655. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 285\u00a0Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "350.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben gestimmt 284\u00a0Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.040", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen 86. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Peter Boehringer hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Jastimmen nicht erreicht und ist als Mitglied des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes nicht gew\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "363.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergebnis der Wahl von zwei stellvertretenden Mitgliedern des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.760", 
   "children": [], 
   "end": "365.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 655. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.040", 
   "children": [], 
   "end": "367.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Uwe Feiler entfielen 575\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.280", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "38\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.160", 
   "children": [], 
   "end": "372.440", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Kollegin Dr.\u00a0Birgit Malsack-Winkemann entfielen 313\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.440", 
   "children": [], 
   "end": "373.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "241\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.840", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "97\u00a0Enthaltungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "375.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.120", 
   "children": [], 
   "end": "380.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der erforderlichen Mehrheit von 355\u00a0Stimmen ist der Abgeordnete Uwe Feiler gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.120", 
   "children": [], 
   "end": "383.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordnete Dr.\u00a0Birgit Malsack-Winkemann hat die erforderliche Mehrheit nicht erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.320", 
   "children": [], 
   "end": "383.960", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht weiter in der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.960", 
   "children": [], 
   "end": "385.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.880", 
   "children": [], 
   "end": "387.000", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bijan Djir-Sarai."
   ]
  }
 ]
}