{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der 70.\u00a0Jahrestag der Gr\u00fcndung des Staates Israel ist zun\u00e4chst einmal ein Tag gro\u00dfer Freude und bei uns in Deutschland zugleich auch ein Tag voller Sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht Freude dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Israel gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen 70\u00a0Jahren einen demokratischen Rechtsstaat zu bauen und zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat es die fr\u00fchere Vorsitzende des Zentralrats der Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Knobloch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der einzige Staat der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jeden Tag um seine Existenz ringen und bangen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies pr\u00e4gt dieses Land nat\u00fcrlich auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir uns dar\u00fcber freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses wundersch\u00f6ne kleine Land seit 70\u00a0Jahren existieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch eine Freude dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Region ein Zeichen f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit gesetzt worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir betrachten das Existenzrecht Israels als Teil unserer Staatsr\u00e4son, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Bundeskanzlerin bei ihrem Besuch in Israel formuliert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist zugleich auch eine Best\u00e4tigung der Demokratie und des Rechtsstaats\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in dieser Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in der ganzen Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Existenzrecht Israels verteidigen wir nicht nur dieses Land und diesen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Demokratie und den Rechtsstaat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist Kritik an einer demokratisch gew\u00e4hlten Regierung nicht nur bei uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Israel zul\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass immer wieder und zunehmend Kritik an Ma\u00dfnahmen der israelischen Regierung mit einer fundamentalen Kritik am und kritischen \u00c4u\u00dferungen zum Judentum verbunden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies lehnen wir entschieden ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wir in unserem Land haben allen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Aktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einigen B\u00fcndnissen im linken Spek\u00adtrum unseres Landes durchgef\u00fchrt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKauft nicht bei Juden!\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Boykott mit solchen Formulierungen ist in unserem Land unzul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So w\u00fcnschen wir Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre alles Gute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen an ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum zweiten Teil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von uns haben an der gestrigen Demonstration unter dem Motto \u201eBerlin tr\u00e4gt Kippa\u201c in der Fasanenstra\u00dfe vor dem J\u00fcdischen Gemeindehaus teilgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war beeindruckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Menschen dort waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es noch mehr gewesen w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Cem \u00d6zdemir so formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu der Veranstaltung aufgerufen h\u00e4tten und dass es nicht notwendig gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies die J\u00fcdische Gemeinde tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Bekenntnis war beeindruckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es war zur gleichen Zeit auch bedr\u00fcckend und beklemmend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dem Augenblick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in dieser Stadt j\u00fcdisches Leben unbedr\u00e4ngt und in der \u00d6ffentlichkeit entfalten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Hermannplatz Demonstranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine vergleichbare Veranstaltung wie die in der Fasanenstra\u00dfe durchgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.960", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Terroristen beschimpft wurden und ihnen die israelische Flagge aus der Hand genommen und zerrissen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat noch einmal deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antisemitismus bei uns vorhanden ist und dass wir ihm entschieden entgegentreten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.240", 
   "children": [], 
   "end": "352.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Pr\u00e4sident des Zentralrats der Juden hat in seiner Rede auf der Kundgebung formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.400", 
   "children": [], 
   "end": "363.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antisemitismus in unserer Gesellschaft klar benannt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.720", 
   "children": [], 
   "end": "366.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Antisemitismus gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor in gro\u00dfer Zahl Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.920", 
   "children": [], 
   "end": "377.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass alle j\u00fcdischen Einrichtungen bis zum heutigen Tag durch die Polizei gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.600", 
   "children": [], 
   "end": "380.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er hat auch den Satz gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass all diejenigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.840", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "387.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher sie kommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Land leben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.240", 
   "children": [], 
   "end": "393.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "akzeptieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.480", 
   "children": [], 
   "end": "399.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antisemitismus in dieser Gesellschaft keinen Platz hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.800", 
   "children": [], 
   "end": "402.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles hat Platz in dieser Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.360", 
   "children": [], 
   "end": "404.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht der Antisemitismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.520", 
   "children": [], 
   "end": "412.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.880", 
   "children": [], 
   "end": "415.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun war gestern auch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.280", 
   "children": [], 
   "end": "418.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Bekenntnis dazu beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.440", 
   "children": [], 
   "end": "428.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den J\u00fcdinnen und Juden etwas Mut zu machen und zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.600", 
   "children": [], 
   "end": "431.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht allein stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.240", 
   "children": [], 
   "end": "434.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das reicht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.440", 
   "children": [], 
   "end": "438.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.280", 
   "children": [], 
   "end": "443.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in der Wirklichkeit einiges \u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.040", 
   "children": [], 
   "end": "446.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss an unseren Schulen klar daran gearbeitet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.960", 
   "children": [], 
   "end": "450.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201eJude\u201c auf dem Schulhof kein Schimpfwort sein darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.240", 
   "children": [], 
   "end": "454.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.520", 
   "children": [], 
   "end": "458.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Lehrerinnen und Lehrer nicht allein lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.280", 
   "children": [], 
   "end": "460.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns berichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.320", 
   "children": [], 
   "end": "465.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schulleiter und Lehrerinnen und Lehrer sich nicht so richtig trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.840", 
   "children": [], 
   "end": "472.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Elternabend diesen oder jenen Vorfall in der Klasse anzusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.800", 
   "children": [], 
   "end": "475.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir sie unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.840", 
   "children": [], 
   "end": "481.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Auf diesen Zwischenruf habe ich schon gewartet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.480", 
   "children": [], 
   "end": "486.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.200", 
   "children": [], 
   "end": "490.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Ihnen wollen und brauchen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.920", 
   "children": [], 
   "end": "506.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die J\u00fcdinnen und Juden in diesem Land keine Belehrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.200", 
   "children": [], 
   "end": "512.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.760", 
   "children": [], 
   "end": "514.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz stammt nicht von mir; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.480", 
   "children": [], 
   "end": "517.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er stammt von der Pr\u00e4sidentin der J\u00fcdischen Studierendenunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.520", 
   "children": [], 
   "end": "519.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer jungen Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.640", 
   "children": [], 
   "end": "525.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gestern unter dem tosenden Beifall der fast 3\u00a0000\u00a0Menschen gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.720", 
   "children": [], 
   "end": "527.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wollen wir hier nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.800", 
   "children": [], 
   "end": "529.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich woandershin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.960", 
   "children": [], 
   "end": "534.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie haben wir bei unserer Demonstration keinen Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.320", 
   "children": [], 
   "end": "539.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie k\u00f6nnen es gerne im Internet auf YouTube anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.560", 
   "children": [], 
   "end": "542.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort ist es eingestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.640", 
   "children": [], 
   "end": "547.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einige Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.960", 
   "children": [], 
   "end": "552.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei waren und best\u00e4tigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.040", 
   "children": [], 
   "end": "554.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es genau so formuliert worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.960", 
   "children": [], 
   "end": "556.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz stammt nicht von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.720", 
   "children": [], 
   "end": "561.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von einer jungen j\u00fcdischen Frau in Deutschland,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.280", 
   "children": [], 
   "end": "564.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir unterst\u00fctzen ihn nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.480", 
   "children": [], 
   "end": "569.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.000", 
   "children": [], 
   "end": "572.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also ein Tag der Freude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.120", 
   "children": [], 
   "end": "574.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.360", 
   "children": [], 
   "end": "577.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir alle sind verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.400", 
   "children": [], 
   "end": "579.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.440", 
   "children": [], 
   "end": "581.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.360", 
   "children": [], 
   "end": "593.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Alexander Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.520", 
   "children": [], 
   "end": "595.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}