{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages zur Vermeidung von \u00dcberschneidungen von Sitzungen des Bundestages mit Sitzungen der Aussch\u00fcsse und Gremien"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind alle einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Redner f\u00fcr die AfD ist der Abgeordnete Stephan Brandner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas sp\u00e4ter kommt jetzt noch ein wichtiger Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie alle an den Bildschirmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schalten Sie nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein spannender Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es in sich hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser Antrag beinhaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Bundestag auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr und ehrlicher zu arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden an den Reaktionen der Altparteien und dem zu erwartenden Geschrei feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die davon halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich gar nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird sich im Laufe der Debatte zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat sich bei den Altparteien gem\u00fctlich eingerichtet und verbringt nur 21 von 52\u00a0Jahreswochen in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss reichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 21\u00a0Wochen schaut man dann gelegentlich im Bundestag vorbei und tut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re man ein Abgeordneter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde dieses Hauses und die Stellung dieses Bundestages verlangen nach Pr\u00e4senz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind kein Gremium von Spartenpolitikern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Vertretung des deutschen Volkes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar des gesamten deutschen Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Volk hat einen Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Gesamtheit zusammensitzen und debattieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schw\u00e4chelt auch ab und zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt aber ganz wesentlich daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass parallel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie das Geschrei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle von den Altparteien wollen hier weniger arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die AfD nicht\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Plenarveranstaltungen auch Aussch\u00fcsse tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in dieser Woche tagten parallel zum Plenum der Sport\u00adausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Haushaltsausschuss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausschuss f\u00fcr Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausschuss f\u00fcr Tourismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausschuss f\u00fcr Bau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stadtentwicklung und Kommunen sowie der Parlamentarische Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute fand noch eine Sitzung des \u00c4ltestenrates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Wahlpr\u00fcfungsausschusses und eines Untersuchungsausschusses statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar alles parallel zu Bundestagssitzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in die Rechte des Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da man nicht an zwei Orten gleichzeitig sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv eingegriffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er sich entscheiden muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mache ich Ausschussarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder gehe ich ins Plenum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht verfassungswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb wollen wir das abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich h\u00f6re hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Arbeitsparlament!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hochn\u00e4sig und arrogant ist das denn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Parlamente auf der Welt w\u00e4ren keine Arbeitsparlamente? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es nur Arbeitsparlamente auf dieser Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was setzen Sie sich damit f\u00fcr eine Krone auf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es uns\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich \u00fcber andere Parlamente in Europa und auf der Welt erheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00f6sung w\u00e4re so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen einfach am Montag etwas eher an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wir machen Freitag etwas l\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oh Schreck f\u00fcr die Altparteien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kommen einfach h\u00e4ufiger nach Berlin und machen unsere Ausschusssitzungen au\u00dferhalb der Sitzungswochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So einfach ist die L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie ganz dringend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der W\u00fcrde dieses Hauses und im Interesse unseres Ansehens au\u00dferhalb des Parlaments unserem Antrag zuzustimmen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ab sofort zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Plenarsaal deshalb leer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil parallel Dutzende andere Veranstaltungen stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.121", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.121", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU ist der Abgeordnete Patrick Schnieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute eine gute Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem kompletten Haus beizubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Parlamentsarbeit in Deutschland funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir eben geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.160", 
   "children": [], 
   "end": "261.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in dem Antrag lesen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeichnet allenfalls ein Zerrbild der Wirklichkeit und passt in das Muster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier offensichtlich vertreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum wird zu einer Showveranstaltung genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird provoziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird von ganz rechts keine Sacharbeit geleistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab in Deutschland zwei Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer komplett getagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das eine Parlament hat in der Kroll-Oper getagt und das andere in Erichs Lampenladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diese Zeiten wollen wir nicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen in aller Deutlichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist ein Rede- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "314.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie nicht verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Arbeitsparlament in Abgrenzung zu Redeparlament bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das Ihr Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.520", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Redeparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir hier im Plenum Meinungen austauschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.520", 
   "children": [], 
   "end": "330.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00d6ffentlichkeit darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.360", 
   "children": [], 
   "end": "332.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir ein Gesetz einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir daf\u00fcrstimmen oder warum wir anderer Meinung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.120", 
   "children": [], 
   "end": "337.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden und diskutieren hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.360", 
   "children": [], 
   "end": "340.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Antrag zu begr\u00fcnden oder um zu begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.560", 
   "children": [], 
   "end": "342.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir ihn ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.000", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir der \u00d6ffentlichkeit schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir transparent darstellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Parlamentsarbeit ist immer auch Streit in der Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.960", 
   "children": [], 
   "end": "356.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind eben auch ein Arbeitsparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Grundlagen daf\u00fcr erarbeiten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.240", 
   "children": [], 
   "end": "366.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es eine F\u00fclle von vorbereitenden Gremiensitzungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.800", 
   "children": [], 
   "end": "374.480", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein diese Woche sind es \u00fcber den Daumen gepeilt 70\u00a0Stunden Ausschussarbeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.480", 
   "children": [], 
   "end": "378.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in einer solchen Sitzungswoche unterbringen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.160", 
   "children": [], 
   "end": "379.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorbereitende Gremien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.560", 
   "children": [], 
   "end": "380.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anh\u00f6rungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.560", 
   "children": [], 
   "end": "382.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che mit Experten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.160", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verb\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "384.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen und Berichterstattergespr\u00e4che: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.960", 
   "children": [], 
   "end": "391.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das dient der Vorbereitung der Auseinandersetzung im Plenum und ist mindestens genauso wichtig wie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.880", 
   "children": [], 
   "end": "395.720", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Redeparlament abliefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.720", 
   "children": [], 
   "end": "399.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt noch etwas dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.760", 
   "children": [], 
   "end": "401.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei Ihnen offenbar \u00fcberhaupt keine Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.880", 
   "children": [], 
   "end": "405.720", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Wahlkreis habe ich noch nie jemanden von der AfD gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.720", 
   "children": [], 
   "end": "408.840", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlkreisarbeit findet bei Ihnen einfach nicht statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.840", 
   "children": [], 
   "end": "420.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten Kontakt zum B\u00fcrger und erkl\u00e4ren ihm unsere Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.000", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Elemente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "421.280", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich beschrieben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.280", 
   "children": [], 
   "end": "424.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mindestens genauso wichtig wie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.000", 
   "children": [], 
   "end": "438.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in aller Ruhe und Gelassenheit und auch in aller Sachlichkeit dann der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentieren und darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.160", 
   "children": [], 
   "end": "443.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ganz wenigen F\u00e4llen tagen Aussch\u00fcsse parallel zum Plenum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind vor allem der 1.\u00a0Untersuchungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.120", 
   "children": [], 
   "end": "452.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der donnerstags um 11\u00a0Uhr beginnt und oft bis Mitternacht dauert und deshalb nicht montags oder freitags tagen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.680", 
   "children": [], 
   "end": "458.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde er mit seiner Arbeit nicht \u00fcber die Runden kommen und die Zeugen nicht komplett vernehmen k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.200", 
   "children": [], 
   "end": "459.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der 1.\u00a0 Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.960", 
   "children": [], 
   "end": "463.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich mit Immunit\u00e4tsangelegenheiten befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.640", 
   "children": [], 
   "end": "467.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch relativ schnell behandelt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.720", 
   "children": [], 
   "end": "469.680", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gar nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.680", 
   "children": [], 
   "end": "476.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auch Gremiensitzungen parallel zum Plenum zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.120", 
   "children": [], 
   "end": "479.360", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben damit aus zweierlei Gr\u00fcnden ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.360", 
   "children": [], 
   "end": "481.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.760", 
   "children": [], 
   "end": "483.480", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Grund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.480", 
   "children": [], 
   "end": "485.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aussch\u00fcsse nicht\u00f6ffentlich tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.760", 
   "children": [], 
   "end": "487.280", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat man eben keine B\u00fchne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.280", 
   "children": [], 
   "end": "488.960", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Provokationen zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.960", 
   "children": [], 
   "end": "491.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Show abzuhalten und Videos zu drehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.560", 
   "children": [], 
   "end": "494.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen man sich seine Wahrheit zusammenbastelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.840", 
   "children": [], 
   "end": "497.280", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Grund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.280", 
   "children": [], 
   "end": "501.760", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den Aussch\u00fcssen nat\u00fcrlich hart in der Sache arbeiten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.680", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.680", 
   "children": [], 
   "end": "506.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man hier stundenlang die Sessel warmh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.520", 
   "children": [], 
   "end": "508.840", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.840", 
   "children": [], 
   "end": "510.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen zu dem Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.960", 
   "children": [], 
   "end": "514.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir im Bundestag seit vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.200", 
   "children": [], 
   "end": "516.680", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Jahren praktizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.680", 
   "children": [], 
   "end": "519.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir unserem Anspruch gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.280", 
   "children": [], 
   "end": "527.160", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Redeparlament und gleichzeitig ein Arbeitsparlament zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.160", 
   "children": [], 
   "end": "527.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.760", 
   "children": [], 
   "end": "533.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in \u00a7\u00a060 der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages geregelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.720", 
   "children": [], 
   "end": "535.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vollkommen ausreichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.880", 
   "children": [], 
   "end": "537.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.760", 
   "children": [], 
   "end": "545.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Voraussetzungen neben dem Plenum auch Aussch\u00fcsse und andere Gremien tagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.400", 
   "children": [], 
   "end": "546.840", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr eng umrissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.840", 
   "children": [], 
   "end": "548.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ausnahmef\u00e4llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.560", 
   "children": [], 
   "end": "551.280", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Abgeordnete bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.280", 
   "children": [], 
   "end": "554.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Ausschussmitglied hat grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.280", 
   "children": [], 
   "end": "557.200", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl im Plenum als auch in den Aussch\u00fcssen t\u00e4tig zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.200", 
   "children": [], 
   "end": "558.000", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jedenfalls das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.000", 
   "children": [], 
   "end": "560.680", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir alle praktizieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.680", 
   "children": [], 
   "end": "561.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das nicht kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.600", 
   "children": [], 
   "end": "563.040", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.040", 
   "children": [], 
   "end": "565.400", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er hier an der richtigen Stelle ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.400", 
   "children": [], 
   "end": "572.320", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir in der Politik auch die Komplexit\u00e4t der Welt abbilden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.320", 
   "children": [], 
   "end": "575.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abbilden m\u00fcssen und entscheiden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.360", 
   "children": [], 
   "end": "578.200", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auf Arbeitsteilung angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.200", 
   "children": [], 
   "end": "581.320", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer auf Arbeitsteilung angewiesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.320", 
   "children": [], 
   "end": "587.600", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nat\u00fcrlich auch in seiner Fraktion die Rollen entsprechend verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.600", 
   "children": [], 
   "end": "589.400", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass ein Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.400", 
   "children": [], 
   "end": "596.680", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Mitglieder einer Fraktion in ihren M\u00f6glichkeiten im Plenum oder bei der Ausschussarbeit beschnitten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.360", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb mein Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.360", 
   "children": [], 
   "end": "603.480", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben mit Sicherheit bei der bestehenden Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.480", 
   "children": [], 
   "end": "610.520", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sinnvoll ist und weil es uns um das Ergebnis und die Sacharbeit geht statt um billigen Applaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.520", 
   "children": [], 
   "end": "614.040", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es uns um die Arbeit geht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.040", 
   "children": [], 
   "end": "618.280", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in den Wahlkreisen pr\u00e4sent sein wollen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.280", 
   "children": [], 
   "end": "622.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Arbeit ist mindestens genauso wichtig wie die Berliner Sitzungswochen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.760", 
   "children": [], 
   "end": "624.120", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.120", 
   "children": [], 
   "end": "626.960", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Wahlkreisen unsere Sach- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.960", 
   "children": [], 
   "end": "627.880", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Facharbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.880", 
   "children": [], 
   "end": "630.280", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch in Berlin leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.280", 
   "children": [], 
   "end": "632.720", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterlaufen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.720", 
   "children": [], 
   "end": "634.440", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Ihnen das alles nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.440", 
   "children": [], 
   "end": "636.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie noch ein bisschen lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.160", 
   "children": [], 
   "end": "639.200", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen uns jedenfalls von dem guten Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.200", 
   "children": [], 
   "end": "644.800", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir seit Jahr und Tag im Deutschen Bundestag praktizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.800", 
   "children": [], 
   "end": "645.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht abbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.960", 
   "children": [], 
   "end": "657.800", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern wird Ihr Antrag keine Aussicht auf Erfolg haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.800", 
   "children": [], 
   "end": "658.480", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.480", 
   "children": [], 
   "end": "667.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zwischenzeit haben die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer das Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.080", 
   "children": [], 
   "end": "677.560", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP \u201eAusschluss der NPD von der staatlichen Parteienfinanzierung\u201c ermittelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.560", 
   "children": [], 
   "end": "679.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen \u00a0 628. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.680", 
   "children": [], 
   "end": "682.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben gestimmt 548, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.400", 
   "children": [], 
   "end": "684.520", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein hat gestimmt niemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.520", 
   "children": [], 
   "end": "685.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen 80. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.960", 
   "children": [], 
   "end": "689.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Antrag angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.160", 
   "children": [], 
   "end": "696.960", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren fort mit dem Kollegen Dr.\u00a0Marco Buschmann von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.960", 
   "children": [], 
   "end": "703.600", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.600", 
   "children": [], 
   "end": "705.000", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.000", 
   "children": [], 
   "end": "706.080", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir es kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.080", 
   "children": [], 
   "end": "708.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten lehnen diesen Antrag ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.760", 
   "children": [], 
   "end": "710.000", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.000", 
   "children": [], 
   "end": "712.040", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier nur drei nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.040", 
   "children": [], 
   "end": "716.640", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gegenstand des Antrags ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.640", 
   "children": [], 
   "end": "722.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gestaltungsspielr\u00e4ume des \u00c4ltestenrats f\u00fcr die Zeitplanung von Aussch\u00fcssen zu beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.760", 
   "children": [], 
   "end": "724.880", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich einigerma\u00dfen bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.880", 
   "children": [], 
   "end": "730.360", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einschlie\u00dflich heute bereits neun Sitzungen des \u00c4ltestenrates gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.360", 
   "children": [], 
   "end": "738.840", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keiner einzigen Sitzung haben die Vertreter der AfD auch nur einen \u00c4nderungsvorschlag gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.840", 
   "children": [], 
   "end": "743.000", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich wirklich bemerkenswert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.000", 
   "children": [], 
   "end": "746.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieser Umstand l\u00e4sst nur zwei Schl\u00fcsse zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.520", 
   "children": [], 
   "end": "748.640", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Schluss ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.640", 
   "children": [], 
   "end": "750.720", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen gar nicht um die Sache\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.720", 
   "children": [], 
   "end": "755.440", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00e4ren Sie im \u00c4ltestenrat einmal aktiv geworden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.440", 
   "children": [], 
   "end": "757.000", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.000", 
   "children": [], 
   "end": "764.000", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Show zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.000", 
   "children": [], 
   "end": "769.800", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder aber Ihre Fraktion misstraut den Vertretern im \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.800", 
   "children": [], 
   "end": "772.600", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir hier auf offener B\u00fchne sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.600", 
   "children": [], 
   "end": "777.080", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also ein Misstrauensantrag gegen die eigenen Vertreter im \u00c4ltestenrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.080", 
   "children": [], 
   "end": "778.280", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.280", 
   "children": [], 
   "end": "781.200", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Ihre Namen nicht auf dem Rubrum des Antrags stehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.200", 
   "children": [], 
   "end": "784.920", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ja sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.920", 
   "children": [], 
   "end": "786.440", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen allerdings sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.440", 
   "children": [], 
   "end": "795.680", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder f\u00fcr interne Misstrauensantr\u00e4ge und Machtk\u00e4mpfe in der AfD noch f\u00fcr Schauantr\u00e4ge ist dieses Plenum der richtige Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.680", 
   "children": [], 
   "end": "799.880", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Schauantr\u00e4ge ist die Zeit des Plenums zu schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.880", 
   "children": [], 
   "end": "801.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.520", 
   "children": [], 
   "end": "812.600", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solch peinliche Begr\u00fcndung des Antrags muss man als Vorsitzender des Rechtsausschusses erst einmal liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.600", 
   "children": [], 
   "end": "816.320", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben tats\u00e4chlich in der Begr\u00fcndung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.320", 
   "children": [], 
   "end": "828.320", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eintragung in die Anwesenheitsliste des Deutschen Bundestags im Widerspruch zur Anwesenheit in einem Ausschuss des Deutschen Bundestags stehe;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.320", 
   "children": [], 
   "end": "833.080", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das widerspreche dem Geist der Regelung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.080", 
   "children": [], 
   "end": "836.000", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie bitte einmal das Abgeordnetengesetz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.000", 
   "children": [], 
   "end": "839.640", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00a7\u00a014 Absatz\u00a01 steht ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.640", 
   "children": [], 
   "end": "849.640", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eintragung in eine Anwesenheitsliste des Ausschusses die Eintragung in eine Anwesenheitsliste des Bundestages ersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.640", 
   "children": [], 
   "end": "852.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.200", 
   "children": [], 
   "end": "853.800", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.800", 
   "children": [], 
   "end": "855.720", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht also im Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.720", 
   "children": [], 
   "end": "857.080", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.080", 
   "children": [], 
   "end": "861.200", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum des Deutschen Bundestages ist f\u00fcr viel zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.200", 
   "children": [], 
   "end": "868.680", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr Nachhilfe im Parlamentsrecht f\u00fcr den Vorsitzenden des Rechtsausschusses sind wir hier wirklich nicht zust\u00e4ndig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.680", 
   "children": [], 
   "end": "884.560", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder dass Sie zur Sache nichts beitragen noch dass Ihre Begr\u00fcndung frei von jeder Sachkenntnis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.560", 
   "children": [], 
   "end": "886.240", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber das Schlimmste an diesem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.240", 
   "children": [], 
   "end": "889.200", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Perfideste an diesem Antrag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.200", 
   "children": [], 
   "end": "895.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie letztendlich das Vertrauen in die demokratischen Institutionen unterh\u00f6hlen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.320", 
   "children": [], 
   "end": "897.240", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den Menschen erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.240", 
   "children": [], 
   "end": "901.160", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur der Abgeordnete ein guter Abgeordneter ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.160", 
   "children": [], 
   "end": "903.400", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den ganzen Tag hier sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.400", 
   "children": [], 
   "end": "904.320", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.320", 
   "children": [], 
   "end": "906.920", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete ist ein guter Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.920", 
   "children": [], 
   "end": "908.240", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich kundig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.240", 
   "children": [], 
   "end": "914.880", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Regierung mit ihren Tausenden Fachbeamten wirksam und effektiv zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.880", 
   "children": [], 
   "end": "917.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur durch Spezialisierung und Arbeitsteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.680", 
   "children": [], 
   "end": "931.480", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Wirklichkeit des Parlamentarismus auf der ganzen Welt die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.480", 
   "children": [], 
   "end": "933.080", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.080", 
   "children": [], 
   "end": "935.480", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfassungsrechtlich viel Einfluss haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.480", 
   "children": [], 
   "end": "937.680", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso arbeiten wie wir hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.680", 
   "children": [], 
   "end": "943.480", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich mit Arbeitsteilung und Vertrauen der Kollegen innerhalb der Fraktionen untereinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.480", 
   "children": [], 
   "end": "943.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.960", 
   "children": [], 
   "end": "949.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Abgeordnete sich von morgens bis abends den Hintern im Plenum plattsitzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.400", 
   "children": [], 
   "end": "951.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in der Regel die Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.560", 
   "children": [], 
   "end": "954.040", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Einfluss haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.040", 
   "children": [], 
   "end": "955.040", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mir das nicht glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.040", 
   "children": [], 
   "end": "955.840", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.840", 
   "children": [], 
   "end": "957.160", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mir sagen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.160", 
   "children": [], 
   "end": "960.240", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht nur ein gro\u00dfer Freund der britischen Mode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.240", 
   "children": [], 
   "end": "962.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch der britischen Politik sind\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.640", 
   "children": [], 
   "end": "966.120", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Bonmot von Winston Churchill, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.120", 
   "children": [], 
   "end": "967.520", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.520", 
   "children": [], 
   "end": "971.640", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur faule Parlamente sitzen den ganzen Tag im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.640", 
   "children": [], 
   "end": "990.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.120", 
   "children": [], 
   "end": "992.600", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat sich die Zwischenfrage erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.600", 
   "children": [], 
   "end": "998.600", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Kollege Baumann hat eine Kurzintervention beantragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.600", 
   "children": [], 
   "end": "1000.360", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.360", 
   "children": [], 
   "end": "1003.840", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier viel Spa\u00df; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.840", 
   "children": [], 
   "end": "1005.320", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich merke das ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.320", 
   "children": [], 
   "end": "1008.280", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht um eine ganz ernste Angelegenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.280", 
   "children": [], 
   "end": "1009.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wof\u00fcr die AfD pl\u00e4diert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.760", 
   "children": [], 
   "end": "1010.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist etwas anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.800", 
   "children": [], 
   "end": "1012.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten bei der Wahrheit bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.480", 
   "children": [], 
   "end": "1013.040", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Buschmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.040", 
   "children": [], 
   "end": "1018.200", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum erz\u00e4hlen Sie Dinge aus der EPGF-Runde und aus dem \u00c4ltestenrat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.200", 
   "children": [], 
   "end": "1019.800", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute zuletzt gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.800", 
   "children": [], 
   "end": "1021.920", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD-Fraktion daf\u00fcr pl\u00e4diert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.920", 
   "children": [], 
   "end": "1024.520", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Sitzungswochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.520", 
   "children": [], 
   "end": "1028.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Heute zuletzt im \u00c4ltestenrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.040", 
   "children": [], 
   "end": "1030.040", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorher in der EPGF-Runde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.040", 
   "children": [], 
   "end": "1034.040", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten hier das Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.040", 
   "children": [], 
   "end": "1037.800", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht neun Sommerwochen Urlaub. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.800", 
   "children": [], 
   "end": "1042.360", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt es noch nicht einmal bei den Schulferien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.360", 
   "children": [], 
   "end": "1043.880", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie machen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.880", 
   "children": [], 
   "end": "1050.120", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gleiche Diskussion hatten wir heute im \u00c4ltestenrat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.120", 
   "children": [], 
   "end": "1052.120", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um etwas Ruhe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.120", 
   "children": [], 
   "end": "1054.760", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Redner sich Geh\u00f6r verschaffen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.760", 
   "children": [], 
   "end": "1057.640", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat Ihr PGF das selber gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.640", 
   "children": [], 
   "end": "1060.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daf\u00fcr keine neun Wochen brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.040", 
   "children": [], 
   "end": "1062.520", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie schon aus diesen Gremien berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.520", 
   "children": [], 
   "end": "1065.800", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann berichten Sie wahrheitsgem\u00e4\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.800", 
   "children": [], 
   "end": "1068.880", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie auf mit diesen Unterstellungen und Unwahrheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.880", 
   "children": [], 
   "end": "1070.480", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.480", 
   "children": [], 
   "end": "1071.840", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einfach nicht stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.840", 
   "children": [], 
   "end": "1074.320", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dauernd gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.320", 
   "children": [], 
   "end": "1078.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 21\u00a0Sitzungswochen zu wenig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.640", 
   "children": [], 
   "end": "1081.040", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sind Sie mit keinem Wort eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.040", 
   "children": [], 
   "end": "1082.240", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es hier im Kern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.240", 
   "children": [], 
   "end": "1084.440", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Sitzungswochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.440", 
   "children": [], 
   "end": "1086.440", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Tage haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.440", 
   "children": [], 
   "end": "1088.400", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen unsere Aussch\u00fcsse tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.400", 
   "children": [], 
   "end": "1091.040", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit keinem Wort ist eine Fraktion darauf eingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.040", 
   "children": [], 
   "end": "1093.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffentlich haben die Leute drau\u00dfen an den Bildschirmen gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.880", 
   "children": [], 
   "end": "1098.040", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier mit den Altparteien abl\u00e4uft und welcher neue Zug hier einkehren muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.040", 
   "children": [], 
   "end": "1106.440", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.440", 
   "children": [], 
   "end": "1109.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6gen bitte stehen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.160", 
   "children": [], 
   "end": "1114.720", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Buschmann hat die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.720", 
   "children": [], 
   "end": "1117.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entgegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.680", 
   "children": [], 
   "end": "1118.240", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.240", 
   "children": [], 
   "end": "1119.320", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.320", 
   "children": [], 
   "end": "1123.440", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ihre Kurzintervention mit zwei Anmerkungen erwidern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.440", 
   "children": [], 
   "end": "1129.120", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens scheint mein Verdacht eines Misstrauensvotums ins Schwarze getroffen zu haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.120", 
   "children": [], 
   "end": "1132.040", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00fcrden Sie nicht wie von der Tarantel gestochen reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.040", 
   "children": [], 
   "end": "1134.840", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens bleibe ich dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.840", 
   "children": [], 
   "end": "1141.160", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit keinem Wort die Zeitpl\u00e4ne des \u00c4ltestenrats f\u00fcr Ausschusssitzungen \u00e4ndern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.160", 
   "children": [], 
   "end": "1144.560", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier einfach \u00fcber ein ganz anderes Thema geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.560", 
   "children": [], 
   "end": "1146.200", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb war vollkommen korrekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.200", 
   "children": [], 
   "end": "1147.760", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hier vorgetragen habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.760", 
   "children": [], 
   "end": "1172.920", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keiner einzigen der neun Sitzungen des \u00c4ltestenrats des Deutschen Bundestages hat die AfD eine \u00c4nderung der Zeitpl\u00e4ne oder der Regelung \u00fcber Zeitpl\u00e4ne f\u00fcr Ausschusssitzungen beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.920", 
   "children": [], 
   "end": "1173.920", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.920", 
   "children": [], 
   "end": "1175.560", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren fort mit der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.560", 
   "children": [], 
   "end": "1179.160", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Matthias Bartke f\u00fcr die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.160", 
   "children": [], 
   "end": "1179.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.920", 
   "children": [], 
   "end": "1181.160", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.160", 
   "children": [], 
   "end": "1185.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Interessanteste an der Einlassung von Herrn Baumann fand ich eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.120", 
   "children": [], 
   "end": "1197.120", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sitzungsfreie Wochen als Urlaub bezeichnet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.120", 
   "children": [], 
   "end": "1197.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.560", 
   "children": [], 
   "end": "1199.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlicherweise gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.560", 
   "children": [], 
   "end": "1200.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.640", 
   "children": [], 
   "end": "1208.240", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Herr Baumann ist Abgeordneter meines Wahlkreises, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.240", 
   "children": [], 
   "end": "1209.840", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sehe ihn da eigentlich nie aktiv,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.840", 
   "children": [], 
   "end": "1211.880", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er halt ziemlich viel Urlaub hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.880", 
   "children": [], 
   "end": "1218.800", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach geltender Gesch\u00e4ftsordnung sind Ausschusssitzungen grunds\u00e4tzlich am Mittwoch sowie am Donnerstag und am Freitag m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.800", 
   "children": [], 
   "end": "1221.760", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor und nach den Plenarsitzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.760", 
   "children": [], 
   "end": "1224.360", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch am Mittwoch gilt eine Einschr\u00e4nkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.360", 
   "children": [], 
   "end": "1227.080", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Zeit der Regierungsbefragung finden keine Ausschusssitzungen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.080", 
   "children": [], 
   "end": "1228.440", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.440", 
   "children": [], 
   "end": "1232.800", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Regierungsbefragung f\u00fcr eine wirksame parlamentarische Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.800", 
   "children": [], 
   "end": "1237.040", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten m\u00f6glichst alle Mitglieder des Bundestages teilnehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.040", 
   "children": [], 
   "end": "1240.120", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir haben ein Interesse an einem gut besetzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.120", 
   "children": [], 
   "end": "1241.240", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebhaften Plenum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.240", 
   "children": [], 
   "end": "1243.360", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es schon bisher so geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.360", 
   "children": [], 
   "end": "1249.600", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausschusssitzungen parallel zum Plenum nur mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten m\u00f6glich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.600", 
   "children": [], 
   "end": "1253.920", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelm\u00e4\u00dfig gibt es keine Zustimmung zu Sitzungen parallel zur Kernzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.920", 
   "children": [], 
   "end": "1255.120", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.120", 
   "children": [], 
   "end": "1260.160", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr bestimmte Aussch\u00fcsse Dauergenehmigungen f\u00fcr Sitzungen zur Plenumszeit gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.160", 
   "children": [], 
   "end": "1264.120", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die betroffenen Ausschussmitglieder kann das im Einzelfall \u00e4rgerlich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.120", 
   "children": [], 
   "end": "1264.360", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.360", 
   "children": [], 
   "end": "1265.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.680", 
   "children": [], 
   "end": "1267.400", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ist denn Ihre L\u00f6sung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.400", 
   "children": [], 
   "end": "1269.320", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Wahlkreiswochen verzichten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.320", 
   "children": [], 
   "end": "1270.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Urlaub verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.760", 
   "children": [], 
   "end": "1271.560", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Baumann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.560", 
   "children": [], 
   "end": "1277.120", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Vielzahl von Ausschusssitzungen \u00fcberschneidet sich doch jetzt schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.120", 
   "children": [], 
   "end": "1281.160", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir auch noch die parallel zum Plenum tagenden Aussch\u00fcsse auf diese Zeit schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.160", 
   "children": [], 
   "end": "1283.360", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir ein noch viel gr\u00f6\u00dferes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.360", 
   "children": [], 
   "end": "1286.400", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Abgeordnete sind in mehreren Aussch\u00fcssen Mitglied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.400", 
   "children": [], 
   "end": "1288.560", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann da aus eigener Erfahrung berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.560", 
   "children": [], 
   "end": "1291.280", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Wahlperiode war ich Mitglied im A-und-S-Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.280", 
   "children": [], 
   "end": "1293.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rechtsausschuss und im 1.\u00a0Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.080", 
   "children": [], 
   "end": "1295.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die alle drei immer zur gleichen Zeit getagt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.440", 
   "children": [], 
   "end": "1297.880", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich meine Zeit wirklich nur noch damit verbracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.880", 
   "children": [], 
   "end": "1300.600", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den einzelnen Sitzungen hin und her zu springen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.600", 
   "children": [], 
   "end": "1303.440", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.440", 
   "children": [], 
   "end": "1304.920", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwecken gern den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.920", 
   "children": [], 
   "end": "1309.720", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein schwach besetzter Plenarsaal sei ein Zeichen f\u00fcr faule Volksvertreter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.720", 
   "children": [], 
   "end": "1311.720", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mitnichten so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.720", 
   "children": [], 
   "end": "1313.240", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schnieder hat es gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.240", 
   "children": [], 
   "end": "1314.920", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ein Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.920", 
   "children": [], 
   "end": "1319.200", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit und die Bilanz unserer Arbeit sind wahrhaft eindrucksvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.200", 
   "children": [], 
   "end": "1323.840", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Wahlperiode gab es 13\u00a0705\u00a0Drucksachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.840", 
   "children": [], 
   "end": "1325.360", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir uns befasst haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.360", 
   "children": [], 
   "end": "1327.400", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlen Gesetzentw\u00fcrfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.400", 
   "children": [], 
   "end": "1327.960", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.960", 
   "children": [], 
   "end": "1328.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschlussempfehlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.840", 
   "children": [], 
   "end": "1329.560", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschussberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.560", 
   "children": [], 
   "end": "1331.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterrichtungen und Anfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.360", 
   "children": [], 
   "end": "1333.240", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind all die Stellungnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.240", 
   "children": [], 
   "end": "1335.200", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beispielsweise zu Anh\u00f6rungen erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.200", 
   "children": [], 
   "end": "1337.200", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mitgerechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.200", 
   "children": [], 
   "end": "1340.400", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen in dieser Bilanz auch die zahlreichen E-Mails und Briefe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.400", 
   "children": [], 
   "end": "1342.040", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir tagt\u00e4glich beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.040", 
   "children": [], 
   "end": "1343.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und all die Gespr\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.480", 
   "children": [], 
   "end": "1344.960", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jede Woche f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.960", 
   "children": [], 
   "end": "1348.120", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verkennen das parlamentarische Gesch\u00e4ft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.120", 
   "children": [], 
   "end": "1348.800", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.800", 
   "children": [], 
   "end": "1349.440", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es reiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.440", 
   "children": [], 
   "end": "1353.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf den blauen St\u00fchlen niederzulassen und Zwischenrufe zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.360", 
   "children": [], 
   "end": "1357.640", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die harte K\u00e4rrnerarbeit findet in den Aussch\u00fcssen statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.640", 
   "children": [], 
   "end": "1363.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier braucht es unerm\u00fcdliche und kenntnisreiche Sacharbeit an Gesetzentw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.200", 
   "children": [], 
   "end": "1366.040", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zugegebenerma\u00dfen nicht Ihre St\u00e4rke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.040", 
   "children": [], 
   "end": "1369.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetzgebung findet bei uns zentral in den Aussch\u00fcssen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.720", 
   "children": [], 
   "end": "1370.880", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.880", 
   "children": [], 
   "end": "1373.520", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort m\u00f6glichst alle Mitglieder anwesend sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.520", 
   "children": [], 
   "end": "1377.240", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum funktioniert dagegen auch mit nur einem Teil der Abgeordneten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.240", 
   "children": [], 
   "end": "1378.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.440", 
   "children": [], 
   "end": "1382.800", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.800", 
   "children": [], 
   "end": "1382.801", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.801", 
   "children": [], 
   "end": "1383.400", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.400", 
   "children": [], 
   "end": "1383.800", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.800", 
   "children": [], 
   "end": "1389.680", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.680", 
   "children": [], 
   "end": "1391.640", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nat\u00fcrlich attraktiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.640", 
   "children": [], 
   "end": "1397.840", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Plenum mit gef\u00fcllten Reihen Ihrer Fraktion das n\u00e4chste Video f\u00fcr Facebook zu drehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.840", 
   "children": [], 
   "end": "1399.000", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ein Rat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.000", 
   "children": [], 
   "end": "1401.560", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzentrieren Sie sich auf die Arbeit in den Aussch\u00fcssen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.560", 
   "children": [], 
   "end": "1404.840", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Reihen hier m\u00f6gen dann nicht mehr bis zum letzten Platz gef\u00fcllt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.840", 
   "children": [], 
   "end": "1408.960", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie ersparen sich Blamagen wie die im Zusammenhang mit der Di\u00e4tenerh\u00f6hung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.960", 
   "children": [], 
   "end": "1412.040", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten das Thema hier im Plenum f\u00fcr sich ausschlachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.040", 
   "children": [], 
   "end": "1413.960", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Ha\u00dfelmann von den Gr\u00fcnen war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.960", 
   "children": [], 
   "end": "1420.160", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen dann ordentlich den Kopf gewaschen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.160", 
   "children": [], 
   "end": "1424.880", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat klargemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.880", 
   "children": [], 
   "end": "1427.080", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre Kritik schon im Ausschuss anbringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.080", 
   "children": [], 
   "end": "1428.440", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie \u00c4nderungen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.440", 
   "children": [], 
   "end": "1431.240", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz offenkundig nicht Ihre St\u00e4rke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.240", 
   "children": [], 
   "end": "1432.360", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.360", 
   "children": [], 
   "end": "1432.960", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.960", 
   "children": [], 
   "end": "1437.920", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung der Kollegin von Storch nicht gestatten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.920", 
   "children": [], 
   "end": "1439.160", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.160", 
   "children": [], 
   "end": "1440.000", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Storch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.000", 
   "children": [], 
   "end": "1440.480", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.480", 
   "children": [], 
   "end": "1441.120", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.120", 
   "children": [], 
   "end": "1442.240", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.240", 
   "children": [], 
   "end": "1444.280", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.280", 
   "children": [], 
   "end": "1448.000", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Plenum ist Mittel zum Zweck und nicht Zweck an sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.000", 
   "children": [], 
   "end": "1450.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen einen Rat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.440", 
   "children": [], 
   "end": "1452.960", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die guten Aussch\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.960", 
   "children": [], 
   "end": "1468.360", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gute Oppositionsarbeit zu machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.360", 
   "children": [], 
   "end": "1470.920", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verlassen Sie sich nicht auf das Plenum als Showb\u00fchne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.920", 
   "children": [], 
   "end": "1471.480", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.480", 
   "children": [], 
   "end": "1476.360", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Friedrich Straetmanns f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.360", 
   "children": [], 
   "end": "1480.080", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.080", 
   "children": [], 
   "end": "1483.080", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.080", 
   "children": [], 
   "end": "1485.680", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.680", 
   "children": [], 
   "end": "1488.920", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beratung steht heute der Antrag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.920", 
   "children": [], 
   "end": "1491.720", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.720", 
   "children": [], 
   "end": "1493.720", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inhaltlich geht es der AfD darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.720", 
   "children": [], 
   "end": "1496.920", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppeltermine von Plenum und Ausschuss zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.920", 
   "children": [], 
   "end": "1499.000", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf wirkt auch meine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.000", 
   "children": [], 
   "end": "1499.360", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.360", 
   "children": [], 
   "end": "1500.120", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit langem hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.120", 
   "children": [], 
   "end": "1500.600", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.600", 
   "children": [], 
   "end": "1501.360", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.360", 
   "children": [], 
   "end": "1503.200", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben in Ihrer Rede forsch unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.200", 
   "children": [], 
   "end": "1511.720", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass absichtsvoll alle anderen Fraktionen inhaltliche Arbeit missachten und dass allein Sie das F\u00e4hnlein der Sacharbeit hochhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.720", 
   "children": [], 
   "end": "1513.400", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt so nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.400", 
   "children": [], 
   "end": "1517.680", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss wird von der AfD konsequent auf Verz\u00f6gerungstaktik gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.680", 
   "children": [], 
   "end": "1520.320", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Anwesenheit im Plenum nutzen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.320", 
   "children": [], 
   "end": "1525.400", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um populistische Parolen zu verbreiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.400", 
   "children": [], 
   "end": "1527.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je deftiger und bierzelttauglicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.960", 
   "children": [], 
   "end": "1529.160", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.160", 
   "children": [], 
   "end": "1533.760", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachliche Auseinandersetzungen mit den hier zu beratenden Themen sehen aber anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.760", 
   "children": [], 
   "end": "1536.880", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel Energie verwenden Sie von der AfD darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.880", 
   "children": [], 
   "end": "1539.080", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Schaufensterantr\u00e4ge wie diesen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.080", 
   "children": [], 
   "end": "1541.840", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glichst sp\u00e4t vorgelegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.840", 
   "children": [], 
   "end": "1544.880", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine sachliche Auseinandersetzung zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.880", 
   "children": [], 
   "end": "1549.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie testen aber auch bewusst Grenzen im sprachlichen Bereich aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.400", 
   "children": [], 
   "end": "1555.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Argumentation und Ihre Begr\u00fcndung der bisherigen Antr\u00e4ge zielten oft genug darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.520", 
   "children": [], 
   "end": "1559.320", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationalistische und rassistische Vorurteile zu bedienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.320", 
   "children": [], 
   "end": "1561.280", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nutzen diese Ausf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.280", 
   "children": [], 
   "end": "1566.040", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf YouTube oder anderswo im Internet Stimmung zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.040", 
   "children": [], 
   "end": "1567.400", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.400", 
   "children": [], 
   "end": "1569.680", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bek\u00e4mpfen dies mit aller Kraft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.680", 
   "children": [], 
   "end": "1572.960", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.960", 
   "children": [], 
   "end": "1576.120", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin von Storch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.120", 
   "children": [], 
   "end": "1576.560", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.560", 
   "children": [], 
   "end": "1577.280", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.280", 
   "children": [], 
   "end": "1583.760", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Aussch\u00fcssen und Berichterstattergespr\u00e4chen verweigern Sie die Sacharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.760", 
   "children": [], 
   "end": "1588.000", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gezeigt hat sich das bei den Berichterstattergespr\u00e4chen zum EU-Patentgericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.000", 
   "children": [], 
   "end": "1590.400", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte darauf in einigen Reden schon verwiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.400", 
   "children": [], 
   "end": "1595.440", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag nimmt Bezug auf den Haushaltsausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Tourismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.440", 
   "children": [], 
   "end": "1600.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings stellen Sie in beiden Aussch\u00fcssen den Ausschussvorsitzenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.320", 
   "children": [], 
   "end": "1601.600", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich einmal umgeh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.600", 
   "children": [], 
   "end": "1607.960", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder Herr Boehringer noch Herr M\u00fcnzenmaier haben sich in ihren Aussch\u00fcssen um eine Termin\u00e4nderung bem\u00fcht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.960", 
   "children": [], 
   "end": "1609.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das beweist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.320", 
   "children": [], 
   "end": "1611.520", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag ist reine Show."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.520", 
   "children": [], 
   "end": "1616.960", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inhaltliche Arbeit hei\u00dft aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.960", 
   "children": [], 
   "end": "1620.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antr\u00e4ge nicht schlampig zusammengeschustert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.280", 
   "children": [], 
   "end": "1622.800", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssen Antr\u00e4ge rechtzeitig vorgelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.800", 
   "children": [], 
   "end": "1627.160", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den heute vorliegenden Antrag hatte ich wieder erst am Mittwochmorgen auf dem Schreibtisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.160", 
   "children": [], 
   "end": "1630.680", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz bevor ich mich auf den Weg zum Ausschuss machen musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.680", 
   "children": [], 
   "end": "1631.960", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der um 9\u00a0Uhr tagte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.960", 
   "children": [], 
   "end": "1633.800", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens weit vor dem Beginn des Plenums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.800", 
   "children": [], 
   "end": "1638.560", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher habe ich Ihnen Taktik unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.560", 
   "children": [], 
   "end": "1644.040", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielleicht k\u00f6nnen Sie es auch nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.040", 
   "children": [], 
   "end": "1644.920", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.920", 
   "children": [], 
   "end": "1646.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es eine Verbesserung w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.320", 
   "children": [], 
   "end": "1648.240", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man dem \u00c4ltestenrat auferlegte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.240", 
   "children": [], 
   "end": "1653.560", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Sondergenehmigungen f\u00fcr jede parallel zum Plenum stattfindende Ausschusssitzung zu befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.560", 
   "children": [], 
   "end": "1656.200", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00c4ltestenrat hat durch Sie ohnehin schon genug zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.200", 
   "children": [], 
   "end": "1659.600", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da er sich h\u00e4ufig mit Ihren sprachlichen Ausf\u00e4llen befassen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.600", 
   "children": [], 
   "end": "1661.560", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatten hier sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.560", 
   "children": [], 
   "end": "1663.840", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatten in den Aussch\u00fcssen aber auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.840", 
   "children": [], 
   "end": "1669.320", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in diesen Maschinenr\u00e4umen des Parlaments wird die Grundlage f\u00fcr die inhaltliche Debatte gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.320", 
   "children": [], 
   "end": "1672.840", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht um konstruktiven Streit f\u00fcr die Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.840", 
   "children": [], 
   "end": "1675.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Wut und Hass sch\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.040", 
   "children": [], 
   "end": "1677.880", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.880", 
   "children": [], 
   "end": "1679.160", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.160", 
   "children": [], 
   "end": "1680.840", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.840", 
   "children": [], 
   "end": "1682.960", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat bei Ihnen oft den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.960", 
   "children": [], 
   "end": "1685.640", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zielf\u00fchrende Diskussionen gar nicht gew\u00fcnscht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.640", 
   "children": [], 
   "end": "1687.960", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie dann sachlich fundierte Entscheidungen treffen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.960", 
   "children": [], 
   "end": "1697.600", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf Pegida-Versammlungen nicht so einfach vermarkten lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.600", 
   "children": [], 
   "end": "1699.320", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zielen mit unseren Antr\u00e4gen zur Gesch\u00e4ftsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.320", 
   "children": [], 
   "end": "1701.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir am Anfang der Legislaturperiode eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.800", 
   "children": [], 
   "end": "1702.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.800", 
   "children": [], 
   "end": "1706.560", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Dauerberatung von Antr\u00e4gen erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.560", 
   "children": [], 
   "end": "1709.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nach einer bestimmten Zeit eine Befassung im Parlament erfolgen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.920", 
   "children": [], 
   "end": "1710.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.160", 
   "children": [], 
   "end": "1711.880", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein sinnvoller Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.880", 
   "children": [], 
   "end": "1713.360", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den man zumindest diskutieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.360", 
   "children": [], 
   "end": "1713.880", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist effektiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.880", 
   "children": [], 
   "end": "1716.440", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aus unserer Sicht demokratisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.440", 
   "children": [], 
   "end": "1717.720", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.720", 
   "children": [], 
   "end": "1733.600", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es nur um das Herumschieben von Verantwortlichkeiten und einmal mehr nicht um Inhalte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.600", 
   "children": [], 
   "end": "1734.320", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.320", 
   "children": [], 
   "end": "1735.000", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.000", 
   "children": [], 
   "end": "1742.560", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ha\u00dfelmann vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.560", 
   "children": [], 
   "end": "1743.440", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.440", 
   "children": [], 
   "end": "1744.960", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.960", 
   "children": [], 
   "end": "1748.080", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich drei Vorbemerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.080", 
   "children": [], 
   "end": "1749.160", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Vorbemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.160", 
   "children": [], 
   "end": "1752.440", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat f\u00fcnf Monate gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.440", 
   "children": [], 
   "end": "1754.360", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um da anzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.360", 
   "children": [], 
   "end": "1755.600", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie heute ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.600", 
   "children": [], 
   "end": "1757.240", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei der Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.240", 
   "children": [], 
   "end": "1762.120", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag mehr ist als eine Plenarsitzung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.120", 
   "children": [], 
   "end": "1763.640", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.640", 
   "children": [], 
   "end": "1769.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ganz sch\u00f6n unter Dampf sein kann und im Dauerlauf und ziemlich gut organisiert sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.000", 
   "children": [], 
   "end": "1773.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man als Abgeordneter seinen vielf\u00e4ltigen Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.360", 
   "children": [], 
   "end": "1774.720", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.720", 
   "children": [], 
   "end": "1776.720", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachkommen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.720", 
   "children": [], 
   "end": "1778.400", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin f\u00fcnf Monate! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.400", 
   "children": [], 
   "end": "1781.320", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor f\u00fcnf Monaten haben wir die Aussch\u00fcsse eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.320", 
   "children": [], 
   "end": "1784.280", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab da sickerte so langsam durch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.280", 
   "children": [], 
   "end": "1787.560", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag ein Arbeitsparlament ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.560", 
   "children": [], 
   "end": "1789.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Vorbemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.880", 
   "children": [], 
   "end": "1793.200", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse mir von einem Abgeordneten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.200", 
   "children": [], 
   "end": "1793.960", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.960", 
   "children": [], 
   "end": "1795.800", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen die meisten von Ihnen so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.800", 
   "children": [], 
   "end": "1806.760", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Abstimmungszettel zur geheimen Wahl der Kanzlerin auf dem Herrenklo fotografiert"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.760", 
   "children": [], 
   "end": "1809.680", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich damit bei Twitter br\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.680", 
   "children": [], 
   "end": "1816.920", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Thema \u201eW\u00fcrde des Hauses\u201c gar nichts sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.920", 
   "children": [], 
   "end": "1820.080", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte kurze Vorbemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.080", 
   "children": [], 
   "end": "1823.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Rechtsausschussvorsitzender sollte eigentlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.880", 
   "children": [], 
   "end": "1824.920", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.920", 
   "children": [], 
   "end": "1826.280", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gerade beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.280", 
   "children": [], 
   "end": "1828.880", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.880", 
   "children": [], 
   "end": "1835.720", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Antrag an den Deutschen Bundestag zur \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.720", 
   "children": [], 
   "end": "1838.080", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit meine Vorbemerkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.080", 
   "children": [], 
   "end": "1840.840", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist noch Luft nach oben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.840", 
   "children": [], 
   "end": "1846.960", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr mich an diesem Abend wieder einmal klar geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.960", 
   "children": [], 
   "end": "1848.080", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.080", 
   "children": [], 
   "end": "1851.040", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 24 ordentliche Aussch\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.040", 
   "children": [], 
   "end": "1853.880", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17 davon tagen vormittags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.880", 
   "children": [], 
   "end": "1862.400", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7 tagen am Nachmittag und d\u00fcrfen laut Gesch\u00e4ftsordnung nicht parallel zur Regierungsbefragung stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.400", 
   "children": [], 
   "end": "1865.120", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da alle Abgeordneten die M\u00f6glichkeit haben sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.120", 
   "children": [], 
   "end": "1867.080", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Regierungsbefragung teilzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.080", 
   "children": [], 
   "end": "1870.200", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.200", 
   "children": [], 
   "end": "1874.920", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben elf Unteraussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.920", 
   "children": [], 
   "end": "1878.680", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Reihe von Kommissionen und Beir\u00e4ten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.680", 
   "children": [], 
   "end": "1882.920", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum sehr inhaltslosen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.920", 
   "children": [], 
   "end": "1884.600", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.600", 
   "children": [], 
   "end": "1890.880", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Erg\u00e4nzung zu \u00a7\u00a020 der Gesch\u00e4ftsordnung schl\u00e4gt die AfD vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.880", 
   "children": [], 
   "end": "1898.200", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Sitzungen des Bundestages nicht zeitlich mit Ausschusssitzungen \u00fcberschneiden d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.200", 
   "children": [], 
   "end": "1901.680", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00a7\u00a060 der Gesch\u00e4ftsordnung soll ge\u00e4ndert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.680", 
   "children": [], 
   "end": "1906.560", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausschusssitzungen nicht gleichzeitig mit Plenarsitzungen stattfinden d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.560", 
   "children": [], 
   "end": "1908.760", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich nun mit der Frage besch\u00e4ftigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.760", 
   "children": [], 
   "end": "1911.040", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas sollen wir denn dann tun?\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.040", 
   "children": [], 
   "end": "1912.080", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.080", 
   "children": [], 
   "end": "1917.480", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschusssitzungen sollen nicht parallel zum Plenum und Plenum nicht parallel zu Ausschusssitzungen stattfinden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.480", 
   "children": [], 
   "end": "1918.240", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.240", 
   "children": [], 
   "end": "1923.120", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Fraktion dieses Hauses zu diesem komplexen Vorgang einen Vorschlag macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.120", 
   "children": [], 
   "end": "1924.440", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich geirrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.440", 
   "children": [], 
   "end": "1929.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzig Substanzielle ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.080", 
   "children": [], 
   "end": "1934.520", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese beiden Paragrafen der Gesch\u00e4ftsordnung aufzuf\u00fchren und zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.520", 
   "children": [], 
   "end": "1936.160", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.160", 
   "children": [], 
   "end": "1937.680", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zum Ernst der Sache: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.680", 
   "children": [], 
   "end": "1939.040", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.040", 
   "children": [], 
   "end": "1942.320", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich demn\u00e4chst ein flotteres Tempo angew\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.320", 
   "children": [], 
   "end": "1944.160", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schaffen Sie es vielleicht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.160", 
   "children": [], 
   "end": "1945.160", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschussarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.160", 
   "children": [], 
   "end": "1946.400", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommissionsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.400", 
   "children": [], 
   "end": "1947.600", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beiratsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.600", 
   "children": [], 
   "end": "1948.720", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Plenararbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.720", 
   "children": [], 
   "end": "1952.680", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragestunde und Kontrolle der Regierung unter einen Hut zu kriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.680", 
   "children": [], 
   "end": "1954.320", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich auch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.320", 
   "children": [], 
   "end": "1956.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie eigentlich auch Wahlkreisarbeit machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.800", 
   "children": [], 
   "end": "1961.160", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Wahlkreisarbeit umfasst die Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.160", 
   "children": [], 
   "end": "1967.160", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir eigentlich mit der Vermittlung unserer Arbeit nach au\u00dfen um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.160", 
   "children": [], 
   "end": "1971.120", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stehen wir Rede und Antwort in unseren Wahlkreisen f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.120", 
   "children": [], 
   "end": "1972.000", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.000", 
   "children": [], 
   "end": "1973.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir B\u00fcrgersprechstunden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.680", 
   "children": [], 
   "end": "1976.280", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von Ihnen hat eigentlich ein Wahlkreisb\u00fcro?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.280", 
   "children": [], 
   "end": "1983.040", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder konzentrieren Sie sich voll auf den Laden hier?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.040", 
   "children": [], 
   "end": "1986.480", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine Fraktion versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.480", 
   "children": [], 
   "end": "1994.160", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament und die Arbeit des Parlaments ver\u00e4chtlich zu machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.160", 
   "children": [], 
   "end": "1995.880", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist im Kern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.880", 
   "children": [], 
   "end": "1997.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Kollege vorhin versucht hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.560", 
   "children": [], 
   "end": "1998.560", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.560", 
   "children": [], 
   "end": "2001.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es keinen Anlass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.200", 
   "children": [], 
   "end": "2002.120", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.120", 
   "children": [], 
   "end": "2007.560", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit hier im Plenum und die Arbeit im Wahlkreis unter einen Hut zu kriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.560", 
   "children": [], 
   "end": "2009.040", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist verdammt schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.040", 
   "children": [], 
   "end": "2014.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss immer wieder neu nachdenken und reflektieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.080", 
   "children": [], 
   "end": "2017.160", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das schafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.160", 
   "children": [], 
   "end": "2023.040", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Herausforderung f\u00fcr jede und jeden von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.040", 
   "children": [], 
   "end": "2024.600", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.600", 
   "children": [], 
   "end": "2026.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.240", 
   "children": [], 
   "end": "2029.400", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Unterschiedlichkeit in den Positionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.400", 
   "children": [], 
   "end": "2029.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.880", 
   "children": [], 
   "end": "2045.240", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit der Abgeordneten l\u00e4cherlich machen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.240", 
   "children": [], 
   "end": "2047.320", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.320", 
   "children": [], 
   "end": "2054.480", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege J\u00fcrgen Braun f\u00fcr die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.480", 
   "children": [], 
   "end": "2058.480", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.480", 
   "children": [], 
   "end": "2062.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.200", 
   "children": [], 
   "end": "2063.120", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.120", 
   "children": [], 
   "end": "2063.960", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.960", 
   "children": [], 
   "end": "2065.080", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Altparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.080", 
   "children": [], 
   "end": "2066.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind toll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.880", 
   "children": [], 
   "end": "2074.720", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausreden der Redner der anderen Fraktionen sind wieder einmal besch\u00e4mend,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.720", 
   "children": [], 
   "end": "2076.880", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausreden \u00fcber Ausreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.880", 
   "children": [], 
   "end": "2079.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.000", 
   "children": [], 
   "end": "2081.200", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es den Komiker Schnieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.200", 
   "children": [], 
   "end": "2089.200", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den arroganten M\u00e4rchenerz\u00e4hler Buschmann und wie immer unsere hysterische Oberlehrerin Frau Ha\u00dfelmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.200", 
   "children": [], 
   "end": "2099.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arroganz der Altparteien ist auch bei diesem Thema grenzenlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.040", 
   "children": [], 
   "end": "2105.040", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich hat dieser Bundestag wieder eine echte Opposition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.040", 
   "children": [], 
   "end": "2108.080", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde auch Zeit\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.080", 
   "children": [], 
   "end": "2108.640", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.640", 
   "children": [], 
   "end": "2109.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.920", 
   "children": [], 
   "end": "2111.080", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Deutschen sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.080", 
   "children": [], 
   "end": "2115.000", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD gegen die leeren Stuhlreihen der Altparteien k\u00e4mpft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.000", 
   "children": [], 
   "end": "2117.040", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das h\u00e4ufig erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.040", 
   "children": [], 
   "end": "2118.320", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegen Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.320", 
   "children": [], 
   "end": "2124.120", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oppermann und Kubicki haben das in den letzten Monaten immer wieder \u00f6ffentlich anerkannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.120", 
   "children": [], 
   "end": "2125.040", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.040", 
   "children": [], 
   "end": "2127.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten ab und zu einmal Zeitung lesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.240", 
   "children": [], 
   "end": "2129.480", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was habe ich nicht alles an Unsinn geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.480", 
   "children": [], 
   "end": "2133.080", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Ausreden der anderen Fraktionen ging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.080", 
   "children": [], 
   "end": "2135.000", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das monatelang in meinem Ausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.000", 
   "children": [], 
   "end": "2136.760", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in nahezu jeder Sitzung erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.760", 
   "children": [], 
   "end": "2138.640", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich die Termine verlegen wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.640", 
   "children": [], 
   "end": "2140.800", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Schwachsinn wurde da erz\u00e4hlt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.800", 
   "children": [], 
   "end": "2143.960", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesch\u00e4ftsordnung erlaube keine Abendsitzungen des Ausschusses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.960", 
   "children": [], 
   "end": "2145.120", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht zwar nirgendwo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.120", 
   "children": [], 
   "end": "2147.360", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber frech behaupten k\u00f6nnen Sie das immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.360", 
   "children": [], 
   "end": "2148.320", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja toll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.320", 
   "children": [], 
   "end": "2151.440", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gebe nicht gen\u00fcgend Sitzungsr\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.440", 
   "children": [], 
   "end": "2153.040", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.040", 
   "children": [], 
   "end": "2154.480", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht genug R\u00e4ume\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.480", 
   "children": [], 
   "end": "2156.840", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch so eine tolle Ausrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.840", 
   "children": [], 
   "end": "2160.560", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauche man den Abend dringend f\u00fcr andere Termine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.560", 
   "children": [], 
   "end": "2162.520", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr NGOs oder andere Lobbygruppen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.520", 
   "children": [], 
   "end": "2163.320", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht f\u00fcr den B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.320", 
   "children": [], 
   "end": "2164.480", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht f\u00fcrs Plenum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.480", 
   "children": [], 
   "end": "2166.600", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr haben Sie keine Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.600", 
   "children": [], 
   "end": "2167.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.920", 
   "children": [], 
   "end": "2169.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfen Probleme unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.320", 
   "children": [], 
   "end": "2172.960", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen \u00f6ffentlich in diesem Plenum diskutiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.960", 
   "children": [], 
   "end": "2175.800", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht in irgendwelchen Hinterzimmern oder Kungelrunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.800", 
   "children": [], 
   "end": "2178.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht einmal in der Gesch\u00e4ftsordnung erw\u00e4hnt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.600", 
   "children": [], 
   "end": "2181.280", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.280", 
   "children": [], 
   "end": "2183.840", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.840", 
   "children": [], 
   "end": "2188.600", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um jedem Abgeordneten die Anwesenheit im Plenum zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.600", 
   "children": [], 
   "end": "2193.440", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sorgt endlich wieder f\u00fcr Respekt beim deutschen W\u00e4hler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.440", 
   "children": [], 
   "end": "2208.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordneter Michael Frieser f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.400", 
   "children": [], 
   "end": "2209.400", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.400", 
   "children": [], 
   "end": "2217.720", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.720", 
   "children": [], 
   "end": "2220.240", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.240", 
   "children": [], 
   "end": "2222.720", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf Monate waren nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.720", 
   "children": [], 
   "end": "2231.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nach dem p\u00e4dagogischen Prinzip der Wiederholung auch in einem Parlamentsbetrieb zu lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.520", 
   "children": [], 
   "end": "2239.360", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will normalerweise nicht auf solche \u00c4u\u00dferungen eines Vorredners eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.360", 
   "children": [], 
   "end": "2241.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte Sie fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.440", 
   "children": [], 
   "end": "2245.360", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie irgendetwas anderes als pers\u00f6nliche Diffamierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.360", 
   "children": [], 
   "end": "2250.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pers\u00f6nliche Herabw\u00fcrdigungen an Inhalt vorgetragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.200", 
   "children": [], 
   "end": "2254.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Sinn von Parlamentsarbeit sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.560", 
   "children": [], 
   "end": "2258.160", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken nach den f\u00fcnf Monaten langsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.160", 
   "children": [], 
   "end": "2260.080", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Luft wird d\u00fcnn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.080", 
   "children": [], 
   "end": "2266.440", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit der Ineffizienz und Ineffektivit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.440", 
   "children": [], 
   "end": "2275.280", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie sich nur in diesen Plenarsaal gesetzt und auf die sogenannten Altparteien geschimpft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.280", 
   "children": [], 
   "end": "2276.320", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.320", 
   "children": [], 
   "end": "2278.480", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sitzen alleine ist keine Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.480", 
   "children": [], 
   "end": "2280.360", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re durchaus interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.360", 
   "children": [], 
   "end": "2288.880", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal eine inhaltliche Debatte zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.880", 
   "children": [], 
   "end": "2292.760", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Gesetzgebungsverfahren noch zeitgem\u00e4\u00df? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.760", 
   "children": [], 
   "end": "2294.960", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.960", 
   "children": [], 
   "end": "2296.240", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir damit umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.240", 
   "children": [], 
   "end": "2297.640", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch zeitgem\u00e4\u00df? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.640", 
   "children": [], 
   "end": "2298.400", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.400", 
   "children": [], 
   "end": "2304.120", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was beim B\u00fcrger ankommen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.120", 
   "children": [], 
   "end": "2306.760", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort auch wirklich an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.760", 
   "children": [], 
   "end": "2311.680", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir den B\u00fcrger bei den Gesetzgebungsverfahren mit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.680", 
   "children": [], 
   "end": "2312.640", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.640", 
   "children": [], 
   "end": "2313.960", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.960", 
   "children": [], 
   "end": "2314.840", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.840", 
   "children": [], 
   "end": "2318.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein YouTube-Video m\u00f6glichst viele Klickzahlen bekommen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.840", 
   "children": [], 
   "end": "2320.040", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht nicht der W\u00fcrde dieses Hauses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.040", 
   "children": [], 
   "end": "2321.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde jetzt oft genug betont: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.240", 
   "children": [], 
   "end": "2321.920", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.920", 
   "children": [], 
   "end": "2329.200", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Plenartage von allen m\u00f6glichen anderen Verpflichtungen freizuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.200", 
   "children": [], 
   "end": "2330.240", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.240", 
   "children": [], 
   "end": "2332.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich alles zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.160", 
   "children": [], 
   "end": "2336.920", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es den Kollegen auf der einen Seite m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.920", 
   "children": [], 
   "end": "2341.640", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Plenarsitzungen entsprechend ihrer Bedeutung teilzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.640", 
   "children": [], 
   "end": "2347.680", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie auf der anderen Seite aber auch die anderen Aufgaben der Parlamentsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.680", 
   "children": [], 
   "end": "2349.720", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kollegen schon allesamt aufgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.720", 
   "children": [], 
   "end": "2350.760", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erf\u00fcllen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.760", 
   "children": [], 
   "end": "2354.120", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es einmal deutlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.120", 
   "children": [], 
   "end": "2358.640", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Sitzungswochen des Deutschen Bundestages die einzige Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.640", 
   "children": [], 
   "end": "2363.200", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie Ihrer Abgeordnetent\u00e4tigkeit nachgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.200", 
   "children": [], 
   "end": "2363.640", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.640", 
   "children": [], 
   "end": "2364.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich ehrlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.560", 
   "children": [], 
   "end": "2365.040", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.040", 
   "children": [], 
   "end": "2369.360", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Jahr 365\u00a0Tage hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.360", 
   "children": [], 
   "end": "2372.800", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich findet Parlamentsarbeit auch au\u00dferhalb der Sitzungswochen statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.800", 
   "children": [], 
   "end": "2375.000", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich bedeutet Parlamentsarbeit auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.000", 
   "children": [], 
   "end": "2377.160", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Betrieb am Laufen zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.160", 
   "children": [], 
   "end": "2379.760", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft einerseits die Wahlkreisarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.760", 
   "children": [], 
   "end": "2381.520", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betrifft aber auch die Arbeit an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.520", 
   "children": [], 
   "end": "2386.320", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werfe einfach einmal ein paar Zahlen bezogen auf die letzte Legislatur in den Raum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.320", 
   "children": [], 
   "end": "2387.280", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0000\u00a0Anfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.280", 
   "children": [], 
   "end": "2389.200", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0000\u00a0Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.200", 
   "children": [], 
   "end": "2390.920", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.920", 
   "children": [], 
   "end": "2392.920", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0000\u00a0Gesetzgebungsvorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.920", 
   "children": [], 
   "end": "2393.240", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.240", 
   "children": [], 
   "end": "2396.520", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Arbeit nur in Plenarsitzungswochen stattfindet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.520", 
   "children": [], 
   "end": "2400.760", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss das ganze Jahr \u00fcber organisiert und gearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.760", 
   "children": [], 
   "end": "2402.920", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kommen keine YouTube-Videos heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.920", 
   "children": [], 
   "end": "2403.960", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.960", 
   "children": [], 
   "end": "2406.680", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gespr\u00e4che und Telefonate sind nicht daf\u00fcr geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.680", 
   "children": [], 
   "end": "2410.040", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bev\u00f6lkerung vom Sitz zu rei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.040", 
   "children": [], 
   "end": "2417.320", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich von einem stellvertretenden Untersuchungsausschussvorsitzenden der letzten Legislaturperiode sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.320", 
   "children": [], 
   "end": "2418.320", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beweisaufnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.320", 
   "children": [], 
   "end": "2422.480", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zehn Stunden und bis in die Morgenstunden hinein dauern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.480", 
   "children": [], 
   "end": "2425.720", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn schon keine Plenarsitzungen mit der AfD mehr stattfinden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.720", 
   "children": [], 
   "end": "2427.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aber eine andere Frage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.000", 
   "children": [], 
   "end": "2434.240", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich aus organisatorischen Gr\u00fcnden auch w\u00e4hrend einer \u00adPlenarsitzungswoche laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.240", 
   "children": [], 
   "end": "2436.720", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder glauben Sie allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.720", 
   "children": [], 
   "end": "2443.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten mit diesem Auftritt die Wahrheitsfindung in irgendeiner Weise aufhalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.400", 
   "children": [], 
   "end": "2446.040", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ja auch eine Intention des Antrages sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.040", 
   "children": [], 
   "end": "2450.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall w\u00fcrden Sie die Suche nach der Wahrheit verschleppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.560", 
   "children": [], 
   "end": "2453.160", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieser Antrag Erfolg h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.160", 
   "children": [], 
   "end": "2456.120", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das muss die AfD gar nicht interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.120", 
   "children": [], 
   "end": "2459.600", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn man monothematisch aufgestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.600", 
   "children": [], 
   "end": "2460.480", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.480", 
   "children": [], 
   "end": "2461.960", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal an welcher Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.960", 
   "children": [], 
   "end": "2463.000", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.000", 
   "children": [], 
   "end": "2469.240", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach sp\u00e4testens eineinhalb bis zwei Minuten Redezeit zum Lieblingsthema zur\u00fcckzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.240", 
   "children": [], 
   "end": "2472.960", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man tats\u00e4chlich nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.960", 
   "children": [], 
   "end": "2478.040", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den meisten Themen und zu allen Politikfeldern dieser Republik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.040", 
   "children": [], 
   "end": "2478.920", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.920", 
   "children": [], 
   "end": "2480.640", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inhaltlich etwas beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.640", 
   "children": [], 
   "end": "2482.840", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tut man nat\u00fcrlich gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.840", 
   "children": [], 
   "end": "2484.840", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das alles hier im Plenum machen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.840", 
   "children": [], 
   "end": "2487.760", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint mir eindeutig zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.760", 
   "children": [], 
   "end": "2489.920", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.920", 
   "children": [], 
   "end": "2493.880", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen wirklich um die Wirkungsweise des Parlaments geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.880", 
   "children": [], 
   "end": "2495.920", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Ihnen wirklich um die Frage geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.920", 
   "children": [], 
   "end": "2500.200", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit dieses Parlament auf die Menschen eingehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.200", 
   "children": [], 
   "end": "2502.680", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in diesem Land mitnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.680", 
   "children": [], 
   "end": "2505.800", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie erstens den Tonfall \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.800", 
   "children": [], 
   "end": "2506.680", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier herrscht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.680", 
   "children": [], 
   "end": "2508.480", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.480", 
   "children": [], 
   "end": "2514.240", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Art von Vokabular rumzuhacken und einzudreschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.240", 
   "children": [], 
   "end": "2518.400", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann m\u00fcssen Sie zweitens meines Erachtens auch aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.400", 
   "children": [], 
   "end": "2520.360", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.360", 
   "children": [], 
   "end": "2523.000", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich thematisch so aufzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.000", 
   "children": [], 
   "end": "2524.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.760", 
   "children": [], 
   "end": "2533.600", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie am Ende des Tages sowohl im Ausschuss als auch in den Plenarsitzungen diese Debatte wirklich f\u00fchren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.600", 
   "children": [], 
   "end": "2535.240", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet Arbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.240", 
   "children": [], 
   "end": "2536.360", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Hinterzimmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.360", 
   "children": [], 
   "end": "2537.880", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern am Schreibtisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.880", 
   "children": [], 
   "end": "2539.480", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet Absprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.480", 
   "children": [], 
   "end": "2542.640", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bedeutet R\u00fccksprache mit Fachleuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.640", 
   "children": [], 
   "end": "2544.600", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet selbstverst\u00e4ndlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.600", 
   "children": [], 
   "end": "2547.680", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel im Fall der koalitionstragenden Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.680", 
   "children": [], 
   "end": "2550.800", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diese Fragen miteinander kl\u00e4ren und sich absprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.800", 
   "children": [], 
   "end": "2554.560", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte tunlichst alles nicht hier im Parlament passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.560", 
   "children": [], 
   "end": "2558.040", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Definition von Arbeitsparlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.040", 
   "children": [], 
   "end": "2558.560", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.560", 
   "children": [], 
   "end": "2560.200", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es dauert doch noch ein paar Jahre l\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.200", 
   "children": [], 
   "end": "2561.320", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.320", 
   "children": [], 
   "end": "2562.880", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Botschaft ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.880", 
   "children": [], 
   "end": "2564.440", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.440", 
   "children": [], 
   "end": "2565.720", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen um das Parlament geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.720", 
   "children": [], 
   "end": "2574.440", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie gegen Ihren eigenen Antrag stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.440", 
   "children": [], 
   "end": "2578.520", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rednerin in der Debatte ist die Abgeordnete Sonja Steffen f\u00fcr die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.520", 
   "children": [], 
   "end": "2582.400", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.400", 
   "children": [], 
   "end": "2585.240", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.240", 
   "children": [], 
   "end": "2587.720", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.720", 
   "children": [], 
   "end": "2594.040", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besch\u00e4ftigen uns in dieser Woche wieder einmal mit einem AfD-Antrag zur \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.040", 
   "children": [], 
   "end": "2595.880", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesmal geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.880", 
   "children": [], 
   "end": "2597.840", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die \u00dcberschneidungen von Bundestags- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.840", 
   "children": [], 
   "end": "2600.000", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausschusssitzungen beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.000", 
   "children": [], 
   "end": "2601.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das gleich am Anfang: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.640", 
   "children": [], 
   "end": "2612.520", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit Ihrem \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag behindern Sie einmal mehr die produktive Parlamentsarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.520", 
   "children": [], 
   "end": "2615.280", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings greift Ihr Antrag eine Frage auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.280", 
   "children": [], 
   "end": "2618.080", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir von fast jeder Besuchergruppe gestellt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.080", 
   "children": [], 
   "end": "2622.360", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind bei den Bundestagsdebatten so viele St\u00fchle frei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.360", 
   "children": [], 
   "end": "2624.120", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin immer sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.120", 
   "children": [], 
   "end": "2625.920", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Frage gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.920", 
   "children": [], 
   "end": "2626.840", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich dann die Gelegenheit habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.840", 
   "children": [], 
   "end": "2629.160", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen Besucherinnen und Besuchern zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.160", 
   "children": [], 
   "end": "2634.120", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Arbeitstag einer Bundestagsabgeordneten hier in Berlin so aussieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.120", 
   "children": [], 
   "end": "2635.680", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ihnen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.680", 
   "children": [], 
   "end": "2636.880", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.880", 
   "children": [], 
   "end": "2638.400", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade nicht im Plenum sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.400", 
   "children": [], 
   "end": "2642.080", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht etwa in der Sauna oder im Biergarten sitzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.080", 
   "children": [], 
   "end": "2644.920", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in Aussch\u00fcssen und Fachgespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.920", 
   "children": [], 
   "end": "2649.080", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie dort ihre Facharbeit leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.080", 
   "children": [], 
   "end": "2650.560", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ihnen auch erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.560", 
   "children": [], 
   "end": "2658.200", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Arbeitstag einer Abgeordneten in den Sitzungswochen nicht selten 15 bis 16\u00a0Stunden t\u00e4glich dauern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.200", 
   "children": [], 
   "end": "2659.480", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal auch l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.480", 
   "children": [], 
   "end": "2661.200", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schlicht nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.200", 
   "children": [], 
   "end": "2667.880", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Sitzungswoche 20 bis 40\u00a0Stunden im Plenum zu sitzen und gleichzeitig gute Facharbeit zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.880", 
   "children": [], 
   "end": "2668.520", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Steffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.520", 
   "children": [], 
   "end": "2670.720", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.720", 
   "children": [], 
   "end": "2671.520", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.520", 
   "children": [], 
   "end": "2678.000", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag bem\u00e4ngeln Sie die \u00dcberschneidung von Sitzungen des Deutschen Bundestages mit Sitzungen der Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.000", 
   "children": [], 
   "end": "2682.560", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber leider bieten Sie keinen L\u00f6sungsansatz f\u00fcr dieses Problem an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.560", 
   "children": [], 
   "end": "2684.440", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.440", 
   "children": [], 
   "end": "2687.360", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ein so inhaltsleerer Antrag gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.360", 
   "children": [], 
   "end": "2691.560", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens wieder mit einer extrem kurzen Vorlaufzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.560", 
   "children": [], 
   "end": "2695.320", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wurde uns am Dienstagabend um 22\u00a0Uhr zugestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.320", 
   "children": [], 
   "end": "2698.520", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Plenum startet mittwochs um 13\u00a0Uhr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.520", 
   "children": [], 
   "end": "2701.120", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorher finden die Ausschusssitzungen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.120", 
   "children": [], 
   "end": "2701.560", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.560", 
   "children": [], 
   "end": "2703.560", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht w\u00e4hrend der Plenarsitzungszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.560", 
   "children": [], 
   "end": "2705.640", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen wir uns mit Ihrem Antrag besch\u00e4ftigen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.640", 
   "children": [], 
   "end": "2709.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00e4re etwas mehr Kollegialit\u00e4t Ihrerseits sehr w\u00fcnschenswert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.600", 
   "children": [], 
   "end": "2712.440", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht hat der Kollege Straetmanns recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.440", 
   "children": [], 
   "end": "2714.480", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie es auch nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.480", 
   "children": [], 
   "end": "2718.280", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem heute vorliegenden Antrag steht kein Wort davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.280", 
   "children": [], 
   "end": "2719.480", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es anders gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.480", 
   "children": [], 
   "end": "2721.520", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche praktischen Vorschl\u00e4ge haben Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.520", 
   "children": [], 
   "end": "2724.080", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie mehr Sitzungswochen im Jahr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.080", 
   "children": [], 
   "end": "2725.600", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie k\u00fcrzere Plenar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.600", 
   "children": [], 
   "end": "2726.480", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausschusssitzungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.480", 
   "children": [], 
   "end": "2727.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie zus\u00e4tzliche Sitzungstage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.960", 
   "children": [], 
   "end": "2730.640", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht noch am Samstag oder am Sonntag?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.640", 
   "children": [], 
   "end": "2733.600", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag ist dazu nichts zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.600", 
   "children": [], 
   "end": "2735.480", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch nicht in Ihrer Brandrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.480", 
   "children": [], 
   "end": "2736.320", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.320", 
   "children": [], 
   "end": "2739.720", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch nicht in der B\u00fcttenrede von Herrn Braun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.720", 
   "children": [], 
   "end": "2741.000", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.000", 
   "children": [], 
   "end": "2743.760", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Zustandekommen von Plenar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.760", 
   "children": [], 
   "end": "2747.480", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sitzungsterminen weder Zufall noch un\u00fcberlegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.480", 
   "children": [], 
   "end": "2747.680", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.680", 
   "children": [], 
   "end": "2749.280", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gestatte keine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.280", 
   "children": [], 
   "end": "2751.320", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.320", 
   "children": [], 
   "end": "2757.120", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vereinbarte Ablauf einer Sitzungswoche ist das Ergebnis ausf\u00fchrlicher Beratungen im \u00c4ltestenrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.120", 
   "children": [], 
   "end": "2760.120", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich den Sitzungsplan einmal genauer angeschaut h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.120", 
   "children": [], 
   "end": "2761.280", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re Ihnen aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.280", 
   "children": [], 
   "end": "2766.120", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aussch\u00fcsse in der Regel gerade nicht parallel zum Plenum tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.120", 
   "children": [], 
   "end": "2767.480", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon gibt es Ausnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.480", 
   "children": [], 
   "end": "2770.760", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine dieser Ausnahmen haben Sie in Ihrem Antrag genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.760", 
   "children": [], 
   "end": "2772.600", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Haushaltsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.600", 
   "children": [], 
   "end": "2774.200", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie aber vielleicht auch wissen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.200", 
   "children": [], 
   "end": "2778.120", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt der Haushaltsausschuss wieder eine besondere Rolle im Parlament ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.120", 
   "children": [], 
   "end": "2781.840", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind der Zeitdruck und die Arbeitsbelastung noch gr\u00f6\u00dfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.840", 
   "children": [], 
   "end": "2782.840", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.840", 
   "children": [], 
   "end": "2785.920", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in diesem Jahr zwei Haushalte zu beschlie\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.920", 
   "children": [], 
   "end": "2788.680", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den f\u00fcr 2018 und den f\u00fcr 2019. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.680", 
   "children": [], 
   "end": "2795.440", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der Beratungen m\u00fcssen wir die Haushaltspl\u00e4ne aller Ministerien pr\u00fcfen und auch die zust\u00e4ndigen Minister anh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.440", 
   "children": [], 
   "end": "2799.040", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt m\u00fcssen 22 Einzelpl\u00e4ne bearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.040", 
   "children": [], 
   "end": "2802.760", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein f\u00fcr die Befragungen kommen 100\u00a0Stunden zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.760", 
   "children": [], 
   "end": "2803.160", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.160", 
   "children": [], 
   "end": "2804.000", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.000", 
   "children": [], 
   "end": "2805.440", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie sich das vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.440", 
   "children": [], 
   "end": "2808.720", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll der Haushaltsausschuss schon montags und dienstags tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.720", 
   "children": [], 
   "end": "2812.240", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adparallel zu den Fraktionssitzungen und zu den Fachaussch\u00fcssen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.240", 
   "children": [], 
   "end": "2816.440", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann sollen die Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter sich mit unseren Fachpolitikern r\u00fcckkoppeln?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.440", 
   "children": [], 
   "end": "2819.960", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das wird in Ihrem Antrag nicht beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.960", 
   "children": [], 
   "end": "2825.360", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anscheinend m\u00f6chten Sie zuk\u00fcnftig 40\u00a0Sitzungswochen statt 21 im Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.360", 
   "children": [], 
   "end": "2829.280", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings f\u00e4nde dann de facto keine Wahlkreisarbeit mehr statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.280", 
   "children": [], 
   "end": "2832.960", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist vielleicht Sinn und Zweck Ihres Antrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.960", 
   "children": [], 
   "end": "2835.040", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das \u00fcbrigens auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.040", 
   "children": [], 
   "end": "2836.240", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb einige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.240", 
   "children": [], 
   "end": "2837.840", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind nicht wenige\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.840", 
   "children": [], 
   "end": "2841.200", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegen der AfD bis heute kein Wahlkreisb\u00fcro haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.200", 
   "children": [], 
   "end": "2843.320", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant war \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.320", 
   "children": [], 
   "end": "2845.360", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hysterisch Sie reagiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.360", 
   "children": [], 
   "end": "2847.880", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Kollegin Ha\u00dfelmann das erw\u00e4hnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.880", 
   "children": [], 
   "end": "2848.760", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.760", 
   "children": [], 
   "end": "2849.720", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.720", 
   "children": [], 
   "end": "2852.760", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Taktung der Sitzungstermine hier im Bundestag ist eng. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.760", 
   "children": [], 
   "end": "2856.200", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Verbesserungen k\u00f6nnen wir konstruktiv nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.200", 
   "children": [], 
   "end": "2858.320", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht aufgrund Ihres Antrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.320", 
   "children": [], 
   "end": "2858.920", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.920", 
   "children": [], 
   "end": "2860.200", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon eingangs gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.200", 
   "children": [], 
   "end": "2860.960", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.960", 
   "children": [], 
   "end": "2877.160", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von der AfD die Arbeit des Parlaments nicht noch mit solch unn\u00f6tigen Antr\u00e4gen aufhalten w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.160", 
   "children": [], 
   "end": "2884.720", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Brandner hat eine Kurzintervention beantragt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.720", 
   "children": [], 
   "end": "2888.200", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Worterteilung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.200", 
   "children": [], 
   "end": "2896.840", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Vorredner und auch die letzte Rednerin haben als Hauptargument f\u00fcr mangelnde Pr\u00e4senz hier im Bundestag angef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.840", 
   "children": [], 
   "end": "2900.960", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass parallel sehr viel Ausschussarbeit zu leisten w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.960", 
   "children": [], 
   "end": "2902.440", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Frage an meine Vorrednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.440", 
   "children": [], 
   "end": "2903.480", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Steffens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.480", 
   "children": [], 
   "end": "2905.960", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aussch\u00fcsse tagen zurzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.960", 
   "children": [], 
   "end": "2906.920", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die begr\u00fcnden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.920", 
   "children": [], 
   "end": "2911.200", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass lediglich 20\u00a0Prozent der Abgeordneten der Altparteien hier anwesend sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.200", 
   "children": [], 
   "end": "2914.680", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also welche Aussch\u00fcsse tagen heute um 22.10\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.680", 
   "children": [], 
   "end": "2915.520", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es rechtfertigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.520", 
   "children": [], 
   "end": "2917.320", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kaum einer von Ihnen da ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.320", 
   "children": [], 
   "end": "2918.400", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie mir unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.400", 
   "children": [], 
   "end": "2921.520", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte in meiner Rede keine L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.520", 
   "children": [], 
   "end": "2922.120", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Steffens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.120", 
   "children": [], 
   "end": "2925.280", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sind Sie auch erst sp\u00e4ter von der Ausschussarbeit zu uns gesto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.280", 
   "children": [], 
   "end": "2927.400", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sehr wohl L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.400", 
   "children": [], 
   "end": "2928.080", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.080", 
   "children": [], 
   "end": "2929.440", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten montags eher anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.440", 
   "children": [], 
   "end": "2931.640", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnten freitags l\u00e4nger machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.640", 
   "children": [], 
   "end": "2940.640", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich k\u00f6nnten wir auch in den \u00fcber 30 sitzungsfreien Wochen den einen oder anderen Tag nach Berlin reisen und Ausschusssitzungen durchf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.640", 
   "children": [], 
   "end": "2942.160", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitnichten ging es mir darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.160", 
   "children": [], 
   "end": "2944.600", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschusssitzungen einzuschr\u00e4nken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.600", 
   "children": [], 
   "end": "2945.760", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ging viel mehr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.760", 
   "children": [], 
   "end": "2948.240", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschusssitzungen geschickter und anders zu verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.240", 
   "children": [], 
   "end": "2955.200", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Sie und wir alle unseren Verpflichtungen als Volksvertreter nachkommen k\u00f6nnen und hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.200", 
   "children": [], 
   "end": "2963.440", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdammt noch mal!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.440", 
   "children": [], 
   "end": "2968.760", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Plenum Anwesenheit zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.760", 
   "children": [], 
   "end": "2970.640", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Steffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.640", 
   "children": [], 
   "end": "2971.320", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.320", 
   "children": [], 
   "end": "2973.240", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind Kollegen im Rechtsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.240", 
   "children": [], 
   "end": "2974.760", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daher sollten Sie sich merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.760", 
   "children": [], 
   "end": "2976.960", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Name ist Steffen und nicht Steffens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.960", 
   "children": [], 
   "end": "2979.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sei vorweg gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.480", 
   "children": [], 
   "end": "2984.680", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem sehe ich hier im Parlament sehr viele Abgeordnete sitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.680", 
   "children": [], 
   "end": "2990.160", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten von uns sind wahrscheinlich seit sp\u00e4testens heute Morgen 8\u00a0Uhr hier unterwegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.160", 
   "children": [], 
   "end": "2991.360", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche noch fr\u00fcher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.360", 
   "children": [], 
   "end": "2993.400", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich es ganz toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.400", 
   "children": [], 
   "end": "2996.360", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier noch sitzen und miteinander debattieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.360", 
   "children": [], 
   "end": "2998.720", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch in meiner Rede gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.720", 
   "children": [], 
   "end": "3000.720", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es in Ordnung finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.720", 
   "children": [], 
   "end": "3002.800", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dar\u00fcber spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.800", 
   "children": [], 
   "end": "3012.200", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls habe ich in Ihrem Antrag und in Ihren beiden Reden keinen konstruktiven Ansatz gefunden;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.200", 
   "children": [], 
   "end": "3013.320", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab lediglich den Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.320", 
   "children": [], 
   "end": "3015.600", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Sitzungswochen stattfinden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.600", 
   "children": [], 
   "end": "3016.280", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.280", 
   "children": [], 
   "end": "3017.120", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.120", 
   "children": [], 
   "end": "3018.560", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie Ihre Zeit verbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.560", 
   "children": [], 
   "end": "3020.800", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn keine Sitzungswoche ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.800", 
   "children": [], 
   "end": "3021.360", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.360", 
   "children": [], 
   "end": "3024.160", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es vorhin selber erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.160", 
   "children": [], 
   "end": "3024.560", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.560", 
   "children": [], 
   "end": "3026.520", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind f\u00fcr sie Urlaubswochen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.520", 
   "children": [], 
   "end": "3027.160", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.160", 
   "children": [], 
   "end": "3029.440", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es irgendjemanden in diesem Parlament gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.440", 
   "children": [], 
   "end": "3031.840", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es sich in den neun Wochen Sommerpause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.840", 
   "children": [], 
   "end": "3033.240", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie vorhin erw\u00e4hnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.240", 
   "children": [], 
   "end": "3034.120", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.120", 
   "children": [], 
   "end": "3035.800", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00fc\u00dfe hochzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.800", 
   "children": [], 
   "end": "3037.880", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann mit Sicherheit niemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.880", 
   "children": [], 
   "end": "3039.000", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer vielleicht Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.000", 
   "children": [], 
   "end": "3040.720", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir geht es genauso wie meinem Kollegen Bartke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.720", 
   "children": [], 
   "end": "3050.520", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe meinen Wahlkreiskollegen aus Ihrer Fraktion bei meinen T\u00e4tigkeiten im Wahlkreis bislang nicht ein einziges Mal vor Ort getroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.520", 
   "children": [], 
   "end": "3052.880", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.880", 
   "children": [], 
   "end": "3057.000", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schlie\u00dfe ich jetzt die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.000", 
   "children": [], 
   "end": "3077.160", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1843 an den Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.160", 
   "children": [], 
   "end": "3080.920", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.920", 
   "children": [], 
   "end": "3081.720", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.720", 
   "children": [], 
   "end": "3083.760", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sind Sie einverstanden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.760", 
   "children": [], 
   "end": "3084.960", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.960", 
   "children": [], 
   "end": "3087.800", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.800", 
   "children": [], 
   "end": "3093.000", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jetzt den Zusatzpunkt\u00a08 auf:"
   ]
  }
 ]
}