{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Soldaten und Offiziere!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren dreizehntausend Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0Von Kabul unser Zug begann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a0Soldaten ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weib und Kind \u00a0Erstarrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verraten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wie eine realistische Beschreibung von Resolute Support klingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Gedicht Theodor Fontanes aus der zweiten H\u00e4lfte des 19.\u00a0Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war gerade die damalige Weltmacht Nummer eins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Hindukusch gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fontane titelte treffend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas Trauerspiel von Afghanistan\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Trauerspiel auch heute? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan ist der gr\u00f6\u00dfte und l\u00e4ngste NATO-Einsatz in der Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeitweise wurden \u00fcber 100\u00a0000 Soldaten zwischen Masar-i-Scharif und Kandahar stationiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan ist auch derzeit der gr\u00f6\u00dfte Einsatz der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan ist f\u00fcr Deutschland so etwas wie der Lackmustest f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist zweitgr\u00f6\u00dfter Geber und derzeit viertgr\u00f6\u00dfter Truppensteller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat im Rahmen des zivilen Engagements bis 2020 einen Betrag von bis zu 1,7\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den seit 1992 in den Auslandseins\u00e4tzen gefallenen Soldaten starben \u00fcber die H\u00e4lfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "57 von 109, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlreiche kehren traumatisiert zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen allen gilt unser Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Dank und unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier und heute \u00fcber den weiteren Einsatz der Soldaten unserer Parlamentsarmee abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich eine im Grunde genommen einfache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber schwer zu beantwortende Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrden Sie einer Mutter sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die um ihren gefallenen Sohn trauert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrden sie ihr sagen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wof\u00fcr ist er gestorben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beantworten Sie diese Frage einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder f\u00fcr sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sie f\u00fcr uns ganz klar beantwortet und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung hat keine Strategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die deutschen Interessen in Afghanistan sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann wir abziehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr unsere Soldaten am Hindukusch sterben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine deutsche Afghanistan-Strategie war und ist nicht erkennbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr schlie\u00dfen wir uns einfach den Amerikanern anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Truppen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir zur Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn sie ihre Truppen reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.400", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verringern wir die unsrigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kopf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und konzeptlos lassen wir uns in Afghanistan von anderen treiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resolute Support kann nur unter der Voraussetzung funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Friedensl\u00f6sung unter Einschluss aller Konfliktakteure gefunden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese soll dann aber so aussehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Taliban der Geltung der Menschenrechte in Afghanistan zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie das im Ernst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie naiv kann man eigentlich sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heiko Maas sprach von der Stabilisierung Afghanistans als einer Generationenaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr wird wohl noch anno 2050 am Hindukusch stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragt sich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Soldaten bis dahin noch mit ihrem Leben f\u00fcr Ihre kopflose Politik bezahlen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Friesen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}