{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali (MINUSMA) auf Grundlage der Resolutionen\u00a02100 (2013), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2164 (2014), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2227 (2015), "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2295 (2016) und 2364 (2017) vom 25.\u00a0April 2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25.\u00a0Juni 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "29.\u00a0Juni 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "29.\u00a0Juni 2016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "29.\u00a0Juni 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erg\u00e4nzt durch Resolution\u00a02391 (2017) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 8.\u00a0Dezember 2017"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sieht 38\u00a0Minuten f\u00fcr die Debatte vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Wiederspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat zun\u00e4chst der Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niels Annen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will am Anfang etwas zur Bedeutung Malis sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man sich die geografische Lage und die Verbindungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mali zu seinen Nachbarstaaten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird relativ schnell deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieses Land so zentral f\u00fcr die Stabilit\u00e4t ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr die gesamte Sahelregion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Nachbarschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen in Zeiten einer zunehmend globalisierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenwachsenden Welt den Begriff \u201eNachbarschaft\u201c breiter definieren und diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir heute \u00fcberhaupt \u00fcber die Operation MINUSMA miteinander diskutieren und am Ende der Debatte eine Entscheidung treffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.880", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stand 2012 kurz vor dem Kollaps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islamistische Gruppierungen waren kurz davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Ziele zu erreichen und das Land und seine Regierung unter Kontrolle zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war eine Entscheidung von wenigen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar von wenigen Stunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Europa darauf reagieren w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an dieser Stelle noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne den beherzten Einsatz vor allem unserer franz\u00f6sischen Freunde und die Bereitschaft der damaligen franz\u00f6sischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein politisches Risiko einzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren Mali und seine Regierung in die Hand der Islamisten gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das konnte verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Entscheidung damals so getroffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch daran erinnern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ger\u00e4t manchmal ein bisschen in den Hintergrund\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auf Bitten der malischen \u00dcbergangsregierung stattgefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung diese Entscheidung damals unterst\u00fctzt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf ich Ihnen heute vortragen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich die Bundesregierung daf\u00fcr entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz und die Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir der malischen Regierung gew\u00e4hren und die wir im Rahmen einer breiten internationalen Bem\u00fchung leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das in dem vollen Bewusstsein der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr Leib und Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.160", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Gesundheit unserer Soldatinnen und Soldaten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss man sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Einsatz in Mali ist einer der gef\u00e4hrlichsten Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "193.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundeswehr zurzeit ausf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Zeit nehmen und miteinander eine ausf\u00fchrliche und angemessene Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es mit der Auseinandersetzung zwischen der malischen Regierung und den bewaffneten Rebellen zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hampel von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerade so lobend erw\u00e4hnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihrem raschen Eingreifen einiges verhindert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass das vielleicht mit Blick auf die Maghreb-Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch die Lage in Mali bedroht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Eingreifen der Franzosen im nationalen Interesse war? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Franzosen haben einfach eines gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihre Interessen in Afrika wahrgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die franz\u00f6sische Regierung hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe darauf hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entscheidung getroffen in einer extremen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der jeder wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Entwicklung laufen lassen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "billigend in Kauf genommen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Land in die Hand der Islamisten gefallen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe auch \u00fcberhaupt keinen Widerspruch darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse Europas und auch im nationalen franz\u00f6sischen Interesse zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die franz\u00f6sische Regierung hat sich unmittelbar nach dieser Entscheidung an die Verb\u00fcndeten und Partner gewandt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem auch an die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man da keinen Widerspruch herstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es keinen Widerspruch gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf hinweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem ich vorhin stehen geblieben bin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch eine Verbindung zur organisierten Kriminalit\u00e4t gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.760", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch \u00fcber die Stabilit\u00e4t im gesamten Sahelraum miteinander diskutieren und dass die Frage der \u00f6konomischen Perspektiven f\u00fcr diese Region bei allen Debatten \u00fcber die milit\u00e4rische Stabilisierung nicht in den Hintergrund ger\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist entscheidend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch entscheidend f\u00fcr die etwa 50\u00a0Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.960", 
   "children": [], 
   "end": "317.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an dieser Operation beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.600", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein wichtiges Element, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das ich ebenfalls hinweisen m\u00f6chte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Operation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht alleine durch Frankreich angesto\u00dfen und dann quasi von au\u00dfen organisiert und gef\u00fchrt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Friedensprozess in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ein Friedensabkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet die Lage in diesem Land von vielen anderen Konflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "341.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier im Deutschen Bundestag miteinander diskutiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.560", 
   "children": [], 
   "end": "341.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.920", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Grundlage f\u00fcr unser Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "346.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.040", 
   "children": [], 
   "end": "350.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle auch \u00fcber das Problem der Perspektivlosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.680", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade der jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Mali haben etwa 300\u00a0000\u00a0Menschen keinen Zugang zum Bildungssystem und gehen nicht zur Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "361.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen das aus anderen Konfliktregionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.600", 
   "children": [], 
   "end": "365.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.800", 
   "children": [], 
   "end": "372.880", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich ein riesiges Potenzial f\u00fcr die Rekrutierung islamistischer Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "381.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil wir in Mali ein Friedensabkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.080", 
   "children": [], 
   "end": "381.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.880", 
   "children": [], 
   "end": "383.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.560", 
   "children": [], 
   "end": "385.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.200", 
   "children": [], 
   "end": "386.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.200", 
   "children": [], 
   "end": "387.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir schon tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.680", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen Prozess zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "395.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dies ist verbunden mit dem ernstgemeinten Appell an die Regierung in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.920", 
   "children": [], 
   "end": "403.800", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren eigenen Verpflichtungen nachzukommen und das Friedensabkommen entschlossen und entschieden umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.800", 
   "children": [], 
   "end": "407.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr alle Konfliktparteien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.080", 
   "children": [], 
   "end": "408.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.520", 
   "children": [], 
   "end": "410.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr die Rebellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.000", 
   "children": [], 
   "end": "411.200", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will schon sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.200", 
   "children": [], 
   "end": "414.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an der einen oder anderen Stelle entt\u00e4uscht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.840", 
   "children": [], 
   "end": "417.880", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es am politischen Willen fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.880", 
   "children": [], 
   "end": "418.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.760", 
   "children": [], 
   "end": "423.440", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Mali ist ein gro\u00dfes Land mit einer komplexen politischen Landschaft bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.440", 
   "children": [], 
   "end": "424.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Situation; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.400", 
   "children": [], 
   "end": "425.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.960", 
   "children": [], 
   "end": "431.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber am Ende kann die internationale Gemeinschaft \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.480", 
   "children": [], 
   "end": "436.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Mali dauerhaft stabilisiert und zu einer friedlichen L\u00f6sung gef\u00fchrt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.560", 
   "children": [], 
   "end": "442.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht f\u00fcr die Menschen und die Regierung in Mali entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.920", 
   "children": [], 
   "end": "448.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen die politischen Akteure in Mali schon selber tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.280", 
   "children": [], 
   "end": "450.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.120", 
   "children": [], 
   "end": "452.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Moment leisten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.080", 
   "children": [], 
   "end": "455.640", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit hochprofessionellen Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Einsatz t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.440", 
   "children": [], 
   "end": "461.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit den anderen Missionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.840", 
   "children": [], 
   "end": "464.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dort unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.840", 
   "children": [], 
   "end": "467.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.040", 
   "children": [], 
   "end": "469.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Ausstattungshilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.440", 
   "children": [], 
   "end": "473.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um das Engagement im Rahmen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.760", 
   "children": [], 
   "end": "479.600", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren k\u00f6nnen wir auch auf Partnerstrukturen zur\u00fcckgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.600", 
   "children": [], 
   "end": "481.400", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine EU-Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.400", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Polizeimission und vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "489.480", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem hat es in diesem Prozess\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.480", 
   "children": [], 
   "end": "491.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ganz offen ansprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.920", 
   "children": [], 
   "end": "495.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Jahren und Monaten auch R\u00fcckschl\u00e4ge gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.080", 
   "children": [], 
   "end": "497.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.240", 
   "children": [], 
   "end": "499.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir uns nicht dr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.720", 
   "children": [], 
   "end": "501.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns diesen Problemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.760", 
   "children": [], 
   "end": "502.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.320", 
   "children": [], 
   "end": "504.520", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Friedensvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.520", 
   "children": [], 
   "end": "508.600", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser vereinbarte Prozess von den Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.600", 
   "children": [], 
   "end": "511.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich schon angesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.160", 
   "children": [], 
   "end": "512.880", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig und vollst\u00e4ndig umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.880", 
   "children": [], 
   "end": "515.720", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.720", 
   "children": [], 
   "end": "522.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitssituation im Land insgesamt bleibt in weiten Teilen durchaus prek\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.680", 
   "children": [], 
   "end": "527.640", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwaffnung und die Reintegration der Rebellen schreitet voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.640", 
   "children": [], 
   "end": "530.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber aus meiner Sicht deutlich zu langsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.200", 
   "children": [], 
   "end": "536.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dort m\u00fcssen wir als internationale Gemeinschaft mehr tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.240", 
   "children": [], 
   "end": "539.080", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt eben auch wichtige Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.080", 
   "children": [], 
   "end": "542.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will \u00fcber diese Fortschritte reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.960", 
   "children": [], 
   "end": "547.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie mit der Arbeit der deutschen Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.040", 
   "children": [], 
   "end": "551.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der entsandten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der NGOs zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.080", 
   "children": [], 
   "end": "552.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in und f\u00fcr Mali engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.200", 
   "children": [], 
   "end": "553.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fortschritte sind es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.560", 
   "children": [], 
   "end": "554.720", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns Mut machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.720", 
   "children": [], 
   "end": "555.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen heute zu empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.800", 
   "children": [], 
   "end": "558.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Mandat zu verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.760", 
   "children": [], 
   "end": "560.480", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige Punkte nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.480", 
   "children": [], 
   "end": "565.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Binnenvertriebenen ist inzwischen wieder in ihre Heimat zur\u00fcckgekehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.320", 
   "children": [], 
   "end": "566.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt auch etwas dar\u00fcber aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.880", 
   "children": [], 
   "end": "570.080", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die R\u00e4ume der Sicherheit vergr\u00f6\u00dfert und verbreitert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.080", 
   "children": [], 
   "end": "576.480", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zentralregierung und die bewaffneten Gruppen des Nordens halten sich in letzter Zeit \u00fcberwiegend an den Friedensvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.480", 
   "children": [], 
   "end": "578.840", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt inzwischen sogar gemischte Patrouillen in Gao. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.840", 
   "children": [], 
   "end": "579.760", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.760", 
   "children": [], 
   "end": "583.520", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein gutes und ein mutmachendes Zeichen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.520", 
   "children": [], 
   "end": "584.840", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.840", 
   "children": [], 
   "end": "587.640", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vers\u00f6hnungskommission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.640", 
   "children": [], 
   "end": "588.760", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich hier benennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.760", 
   "children": [], 
   "end": "593.120", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat einen ganz zentralen Anteil an der Vers\u00f6hnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.120", 
   "children": [], 
   "end": "595.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick auf die Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.920", 
   "children": [], 
   "end": "598.840", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Land zu beklagen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.840", 
   "children": [], 
   "end": "600.880", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das unterst\u00fctzen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.880", 
   "children": [], 
   "end": "601.640", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.640", 
   "children": [], 
   "end": "605.880", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundesregierung politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.880", 
   "children": [], 
   "end": "606.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.840", 
   "children": [], 
   "end": "611.240", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es mit anderen M\u00f6glichkeiten und finanziellen Ressourcen m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.240", 
   "children": [], 
   "end": "617.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die schon angesprochene Zusammenarbeit der Staaten in der Sahelzone\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.840", 
   "children": [], 
   "end": "618.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.400", 
   "children": [], 
   "end": "619.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenschluss der G\u00a05\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.600", 
   "children": [], 
   "end": "620.320", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.320", 
   "children": [], 
   "end": "621.160", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.160", 
   "children": [], 
   "end": "635.680", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine stabile und vertrauensvolle Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.680", 
   "children": [], 
   "end": "638.760", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch in Sicherheitsfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.760", 
   "children": [], 
   "end": "639.480", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in europ\u00e4ischem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.480", 
   "children": [], 
   "end": "642.240", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in unserem nationalen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.240", 
   "children": [], 
   "end": "645.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will schlie\u00dfen mit einem Dank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.000", 
   "children": [], 
   "end": "647.200", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will das noch einmal unterstreichen und wiederholen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.200", 
   "children": [], 
   "end": "650.800", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.800", 
   "children": [], 
   "end": "652.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.320", 
   "children": [], 
   "end": "659.000", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle miteinander gemeinsam den Verlust von zwei Hubschrauberpiloten zu beklagen hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.000", 
   "children": [], 
   "end": "661.080", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei einem tragischen Ungl\u00fcck ums Leben gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.080", 
   "children": [], 
   "end": "661.440", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.440", 
   "children": [], 
   "end": "662.680", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist der richtige Augenblick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.680", 
   "children": [], 
   "end": "665.600", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Debatte auch an die Verluste zu denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.600", 
   "children": [], 
   "end": "668.560", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.560", 
   "children": [], 
   "end": "668.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.760", 
   "children": [], 
   "end": "672.280", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege R\u00fcdiger Lucassen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.280", 
   "children": [], 
   "end": "673.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.360", 
   "children": [], 
   "end": "675.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.000", 
   "children": [], 
   "end": "686.000", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor f\u00fcnf Jahren stimmte der Bundestag zum ersten Mal f\u00fcr eine Beteiligung deutscher Soldaten an der Stabilisierungsmission in Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.000", 
   "children": [], 
   "end": "692.000", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem wurde die Zahl der eingesetzten Soldaten immer wieder erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.000", 
   "children": [], 
   "end": "695.400", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Aufgaben wurden erweitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.400", 
   "children": [], 
   "end": "699.920", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verteidigungsministerin vergleicht die Bundes\u00adwehr gern mit einem Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.920", 
   "children": [], 
   "end": "706.400", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machte konsequenterweise auch eine Unternehmensberaterin zur Staatssekret\u00e4rin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.400", 
   "children": [], 
   "end": "714.560", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz wollte es Frau von der Leyen bei der Personalwerbung sogar mit den gro\u00dfen DAX-Konzernen aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.560", 
   "children": [], 
   "end": "715.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.600", 
   "children": [], 
   "end": "716.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.320", 
   "children": [], 
   "end": "720.960", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem DAX-Konzern gibt es jedes Jahr eine Hauptversammlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.960", 
   "children": [], 
   "end": "723.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dieser Hauptversammlung m\u00fcssen die CEOs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.200", 
   "children": [], 
   "end": "726.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind Sie dann in gewisser Weise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.240", 
   "children": [], 
   "end": "727.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anteilseignern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.320", 
   "children": [], 
   "end": "728.520", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind dann wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.520", 
   "children": [], 
   "end": "729.080", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.080", 
   "children": [], 
   "end": "734.960", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auskunft \u00fcber den Gewinn der gesch\u00e4ftlichen Aktivit\u00e4ten und Investitionen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.960", 
   "children": [], 
   "end": "737.080", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnf Jahre investieren Sie nun schon in Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.080", 
   "children": [], 
   "end": "741.160", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine Gewinnermittlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.160", 
   "children": [], 
   "end": "742.440", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Gewinn\u00adermittlung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.440", 
   "children": [], 
   "end": "745.360", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sei es auch nur ein Zwischenstand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.360", 
   "children": [], 
   "end": "746.760", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.760", 
   "children": [], 
   "end": "749.080", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es einen Business\u00adplan gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.080", 
   "children": [], 
   "end": "750.840", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und den haben Sie f\u00fcr Mali nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.840", 
   "children": [], 
   "end": "752.320", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist die Bundeswehr kein Gesch\u00e4ft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.320", 
   "children": [], 
   "end": "752.720", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verbietet sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.720", 
   "children": [], 
   "end": "755.920", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beruf des Soldaten mit anderen Berufen gleichzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.920", 
   "children": [], 
   "end": "763.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Plan zur Erreichung der definierten Ziele brauchen Streitkr\u00e4fte aber genauso wie ein erfolgreiches Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.120", 
   "children": [], 
   "end": "764.040", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie so etwas geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.040", 
   "children": [], 
   "end": "765.600", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich in Norwegen abschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.600", 
   "children": [], 
   "end": "773.000", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer detaillierten Aufarbeitung von Auslandseins\u00e4tzen im Auftrag der norwegischen Regierung hei\u00dft es unter dem Punkt \u201eStrategische Prinzipien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.000", 
   "children": [], 
   "end": "774.600", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planung und Ansatz\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.600", 
   "children": [], 
   "end": "776.160", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.160", 
   "children": [], 
   "end": "784.000", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ziele f\u00fcr den Einsatz m\u00fcssen klar definiert und dem Parlament und der \u00d6ffentlichkeit kommuniziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.000", 
   "children": [], 
   "end": "785.520", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das umfasst auch die eigenen Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.520", 
   "children": [], 
   "end": "791.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wiederum internationale Ziele ersetzen oder erg\u00e4nzen k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.480", 
   "children": [], 
   "end": "792.040", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.040", 
   "children": [], 
   "end": "794.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Exit-Strategie muss zwingend entwickelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.800", 
   "children": [], 
   "end": "800.960", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "St\u00e4ndige Abweichungen von den Missionszielen sind zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.960", 
   "children": [], 
   "end": "805.080", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung h\u00e4tte es f\u00fcr den Einsatz in Mali besser machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.080", 
   "children": [], 
   "end": "808.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint einzig der Wille zu fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.720", 
   "children": [], 
   "end": "811.720", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus den Erfahrungen zu lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.720", 
   "children": [], 
   "end": "815.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali ist deswegen auf dem Weg zur n\u00e4chsten Endlosgeschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.240", 
   "children": [], 
   "end": "816.600", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.600", 
   "children": [], 
   "end": "820.240", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie als Abgeordnete nicht zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.240", 
   "children": [], 
   "end": "821.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfen Sie Ihr Gewissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.320", 
   "children": [], 
   "end": "823.040", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie die Hand heben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.040", 
   "children": [], 
   "end": "830.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf der operativen Ebene des Mali-Einsatzes liegt vieles im Argen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.440", 
   "children": [], 
   "end": "831.960", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.960", 
   "children": [], 
   "end": "839.400", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon in drei Monaten will das Verteidigungsministerium die Hubschrauber des Typs Tiger und NH90 aus dem Einsatzgebiet abziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.400", 
   "children": [], 
   "end": "844.160", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kampfhubschrauber sollen durch Hubschrauber aus El Salvador ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.160", 
   "children": [], 
   "end": "847.400", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Ersatz f\u00fcr die Transporthubschrauber hat man Jordanien gebeten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.400", 
   "children": [], 
   "end": "851.640", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben ihre Zusage allerdings zur\u00fcckgezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.640", 
   "children": [], 
   "end": "854.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher ist noch kein Ersatz in Sicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.200", 
   "children": [], 
   "end": "860.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Transporthubschrauber jedoch bricht auch die lebenswichtige Rettungskette f\u00fcr unsere Soldaten weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.520", 
   "children": [], 
   "end": "866.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrde sich der Einsatzradius auf 40\u00a0Kilometer um das Feldlager in Gao reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.040", 
   "children": [], 
   "end": "870.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll dann noch erreicht werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.160", 
   "children": [], 
   "end": "873.280", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse also zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.280", 
   "children": [], 
   "end": "880.080", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Einsatz in Mali fehlt eine nationale Strategie und eine tragf\u00e4hige Planung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.080", 
   "children": [], 
   "end": "881.600", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.600", 
   "children": [], 
   "end": "885.840", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Soldaten im Notfall evakuieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.840", 
   "children": [], 
   "end": "888.080", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es fehlt der Bundesregierung der Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.080", 
   "children": [], 
   "end": "889.560", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00e4ngel abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.560", 
   "children": [], 
   "end": "892.320", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD lehnt den Einsatz in Mali daher ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.320", 
   "children": [], 
   "end": "894.560", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich allerdings vor drei Tagen in der \u201eBild am Sonntag\u201c lesen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.560", 
   "children": [], 
   "end": "897.960", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangelt es dem deutschen Kontingentf\u00fchrer in Mali nicht an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.960", 
   "children": [], 
   "end": "900.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber die deutsche Innenpolitik Gedanken zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.520", 
   "children": [], 
   "end": "903.840", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Interview mit der Zeitung sagte der Oberst w\u00f6rtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.840", 
   "children": [], 
   "end": "907.000", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wollte sich \u201egar nicht ausmalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.000", 
   "children": [], 
   "end": "907.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.800", 
   "children": [], 
   "end": "910.360", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Marie Le Pen in Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.360", 
   "children": [], 
   "end": "916.320", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilders in Holland und die AfD in Deutschland noch mehr Prozentpunkte zulegen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.320", 
   "children": [], 
   "end": "917.360", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMan wolle doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.360", 
   "children": [], 
   "end": "923.080", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Zeiten der Weimarer Republik wiederholen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.080", 
   "children": [], 
   "end": "924.960", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.960", 
   "children": [], 
   "end": "932.680", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der rangh\u00f6chste Soldat im Einsatzland auf seine eigentlichen Aufgaben konzentrieren sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.680", 
   "children": [], 
   "end": "938.400", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt hier ein klarer Versto\u00df gegen seine Pflicht zur politischen Neutralit\u00e4t vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.400", 
   "children": [], 
   "end": "941.400", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nur f\u00fcr Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.400", 
   "children": [], 
   "end": "945.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a015 Soldatengesetz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.000", 
   "children": [], 
   "end": "946.280", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.280", 
   "children": [], 
   "end": "947.760", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.760", 
   "children": [], 
   "end": "951.880", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen und entsprechend t\u00e4tig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.880", 
   "children": [], 
   "end": "952.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.760", 
   "children": [], 
   "end": "964.080", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann die Ministerin gleich etwas sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.080", 
   "children": [], 
   "end": "967.360", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie ist die n\u00e4chste Rednerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.360", 
   "children": [], 
   "end": "974.880", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0von der Leyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.880", 
   "children": [], 
   "end": "976.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.600", 
   "children": [], 
   "end": "978.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.280", 
   "children": [], 
   "end": "979.040", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.040", 
   "children": [], 
   "end": "979.680", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.680", 
   "children": [], 
   "end": "980.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.320", 
   "children": [], 
   "end": "982.040", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Kommandeur in Mali angeht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.040", 
   "children": [], 
   "end": "985.880", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein hervorragender Kommandeur und Soldat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.880", 
   "children": [], 
   "end": "987.240", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Gelegenheit genutzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.240", 
   "children": [], 
   "end": "989.760", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Staatsb\u00fcrger in Uniform seine Meinung zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.760", 
   "children": [], 
   "end": "990.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.560", 
   "children": [], 
   "end": "991.240", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "guter Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.240", 
   "children": [], 
   "end": "992.160", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hervorragend!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.160", 
   "children": [], 
   "end": "993.040", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.040", 
   "children": [], 
   "end": "1001.000", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war doch beeindruckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.000", 
   "children": [], 
   "end": "1005.440", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte Ihrer Redezeit benutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.440", 
   "children": [], 
   "end": "1007.000", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Dinge zu analysieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.000", 
   "children": [], 
   "end": "1008.960", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich konnte gar nicht alles mitschreiben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.960", 
   "children": [], 
   "end": "1009.880", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vom CEO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.880", 
   "children": [], 
   "end": "1010.800", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Gewinnermittlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.800", 
   "children": [], 
   "end": "1012.160", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Businessplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.160", 
   "children": [], 
   "end": "1013.520", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Hauptversammlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.520", 
   "children": [], 
   "end": "1017.240", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Plan f\u00fcr erfolgreiche Unternehmen gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.240", 
   "children": [], 
   "end": "1017.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.920", 
   "children": [], 
   "end": "1019.480", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie auch noch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.480", 
   "children": [], 
   "end": "1020.280", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.280", 
   "children": [], 
   "end": "1022.080", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerne machen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.080", 
   "children": [], 
   "end": "1022.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.560", 
   "children": [], 
   "end": "1022.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.840", 
   "children": [], 
   "end": "1024.560", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten nicht von sich auf andere schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.560", 
   "children": [], 
   "end": "1024.760", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.760", 
   "children": [], 
   "end": "1026.320", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie da eben vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.320", 
   "children": [], 
   "end": "1027.200", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war eindeutig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.200", 
   "children": [], 
   "end": "1029.360", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.360", 
   "children": [], 
   "end": "1031.880", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.880", 
   "children": [], 
   "end": "1038.640", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht reden wir heute Nachmittag und heute Abend viel \u00fcber die Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.640", 
   "children": [], 
   "end": "1040.120", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.120", 
   "children": [], 
   "end": "1042.240", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir hier debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.240", 
   "children": [], 
   "end": "1043.160", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.160", 
   "children": [], 
   "end": "1049.840", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den sehr treffenden Analysen des Kollegen Niels Annen noch zwei Zahlen hinzuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.840", 
   "children": [], 
   "end": "1050.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.560", 
   "children": [], 
   "end": "1051.840", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.840", 
   "children": [], 
   "end": "1054.560", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Region Stabilit\u00e4t haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.560", 
   "children": [], 
   "end": "1059.560", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend das Durchschnittsalter in Europa 43\u00a0Jahre betr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.560", 
   "children": [], 
   "end": "1064.680", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betr\u00e4gt das Durchschnittsalter in Mali und Niger gut 14\u00a0Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.680", 
   "children": [], 
   "end": "1065.880", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.880", 
   "children": [], 
   "end": "1068.960", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht einen gro\u00dfen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.960", 
   "children": [], 
   "end": "1071.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns heute dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.960", 
   "children": [], 
   "end": "1073.600", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.600", 
   "children": [], 
   "end": "1077.000", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "engagieren und welche Weichen wir heute stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.000", 
   "children": [], 
   "end": "1078.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.360", 
   "children": [], 
   "end": "1083.600", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt und Extremismus vor allem dort florieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.600", 
   "children": [], 
   "end": "1085.720", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Politik und Regierung versagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.720", 
   "children": [], 
   "end": "1086.720", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie unt\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.720", 
   "children": [], 
   "end": "1087.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie ausgrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.960", 
   "children": [], 
   "end": "1088.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.840", 
   "children": [], 
   "end": "1093.040", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Treiber der Hoffnungslosigkeit Armut und Korruption sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.040", 
   "children": [], 
   "end": "1095.600", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es keine Perspektiven oder Zukunft gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.600", 
   "children": [], 
   "end": "1098.920", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Gewalt und Extremismus an der Tagesordnung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.920", 
   "children": [], 
   "end": "1102.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bringt das diese jungen Menschen zur Verzweiflung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.160", 
   "children": [], 
   "end": "1103.520", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt auch an uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.520", 
   "children": [], 
   "end": "1105.560", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtigen Weichen zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.560", 
   "children": [], 
   "end": "1109.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese jungen Menschen in ihrer Heimat Perspektiven finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.400", 
   "children": [], 
   "end": "1110.720", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnung sch\u00f6pfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.720", 
   "children": [], 
   "end": "1113.120", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilhabe erleben und Arbeit finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.120", 
   "children": [], 
   "end": "1117.800", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist das Ziel des gemeinsamen Engagements in Westafrika."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.800", 
   "children": [], 
   "end": "1121.680", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.680", 
   "children": [], 
   "end": "1123.280", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung mitmacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.280", 
   "children": [], 
   "end": "1125.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der malischen Regierung ist Luft nach oben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.760", 
   "children": [], 
   "end": "1131.840", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Aktivit\u00e4t und die Intensit\u00e4t angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.840", 
   "children": [], 
   "end": "1133.880", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Friedensprozess umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.880", 
   "children": [], 
   "end": "1135.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.280", 
   "children": [], 
   "end": "1137.880", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.880", 
   "children": [], 
   "end": "1139.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Hinblick auf die wirtschaftlichen Perspektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.600", 
   "children": [], 
   "end": "1142.520", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen milit\u00e4rischen Schutz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.520", 
   "children": [], 
   "end": "1148.120", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines dieser Instrumente ist die Mission MINUSMA der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.120", 
   "children": [], 
   "end": "1150.080", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.080", 
   "children": [], 
   "end": "1153.960", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen sind nur so stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.960", 
   "children": [], 
   "end": "1155.360", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.360", 
   "children": [], 
   "end": "1157.160", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind wir bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.160", 
   "children": [], 
   "end": "1160.080", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen substanziellen Beitrag bei MINUSMA zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.080", 
   "children": [], 
   "end": "1164.200", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Staffelstab von den Niederl\u00e4ndern \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.200", 
   "children": [], 
   "end": "1167.160", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Mission drei Jahre ganz entscheidend gepr\u00e4gt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.160", 
   "children": [], 
   "end": "1170.880", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten sind insgesamt vor Ort im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.880", 
   "children": [], 
   "end": "1172.440", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Niederlande waren der Dreh- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.440", 
   "children": [], 
   "end": "1175.040", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Angelpunkt der Hochtechnologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.040", 
   "children": [], 
   "end": "1176.520", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie ins Land gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.520", 
   "children": [], 
   "end": "1178.600", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Staffelstab \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.600", 
   "children": [], 
   "end": "1189.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit November\u00a02016 haben wir mit der Aufkl\u00e4rungsdrohne Heron\u00a01 den ganzen gro\u00dfen Norden Malis \u00fcberwacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.920", 
   "children": [], 
   "end": "1192.360", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.360", 
   "children": [], 
   "end": "1193.080", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.080", 
   "children": [], 
   "end": "1194.240", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Drohne seit dieser Zeit unbestritten fliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.240", 
   "children": [], 
   "end": "1194.480", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnschte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.480", 
   "children": [], 
   "end": "1198.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelegentlich w\u00fcrde auch einmal dar\u00fcber berichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.120", 
   "children": [], 
   "end": "1199.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.000", 
   "children": [], 
   "end": "1208.000", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann den Soldatinnen und Soldaten nur meinen Respekt daf\u00fcr aussprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.000", 
   "children": [], 
   "end": "1210.280", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.280", 
   "children": [], 
   "end": "1213.280", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir decken die Rettungskette ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.280", 
   "children": [], 
   "end": "1215.320", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den MedEvac, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.320", 
   "children": [], 
   "end": "1218.280", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den NH\u00a090 und den Tiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.280", 
   "children": [], 
   "end": "1223.360", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat trauern wir mit den Familien der Piloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.360", 
   "children": [], 
   "end": "1227.280", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei dem schrecklichen Absturz im Sommer ums Leben gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.280", 
   "children": [], 
   "end": "1229.280", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt uns wieder vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.280", 
   "children": [], 
   "end": "1237.560", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einsatz ein gef\u00e4hrlicher ist und der Dienst eines Soldaten oder einer Soldatin kein Beruf wie jeder andere ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.560", 
   "children": [], 
   "end": "1240.280", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind den Soldaten und Soldatinnen zu tiefstem Dank verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.280", 
   "children": [], 
   "end": "1241.560", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.560", 
   "children": [], 
   "end": "1245.760", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Leben und ihre Gesundheit f\u00fcr unsere Freiheit und f\u00fcr unsere Sicherheit einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.760", 
   "children": [], 
   "end": "1247.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen die Rettungskette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.120", 
   "children": [], 
   "end": "1258.360", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Dank und mein Gru\u00df geht an dieser Stelle in Richtung Trib\u00fcne zum Inspekteur Sanit\u00e4t und den Kameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.360", 
   "children": [], 
   "end": "1259.400", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei ihm sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.400", 
   "children": [], 
   "end": "1260.160", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rettungskette\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.160", 
   "children": [], 
   "end": "1264.040", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6re ich immer wieder bei meinen Besuchen in Gao und in Niamey\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.040", 
   "children": [], 
   "end": "1268.360", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur unglaublich wichtig f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.360", 
   "children": [], 
   "end": "1271.960", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die gesamte internationale Gemeinschaft vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.960", 
   "children": [], 
   "end": "1275.840", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind vor einem Dreivierteljahr mit Hubschraubern reingegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.840", 
   "children": [], 
   "end": "1278.080", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir bei den Niederl\u00e4ndern erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.080", 
   "children": [], 
   "end": "1279.200", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.200", 
   "children": [], 
   "end": "1280.240", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Abl\u00f6sung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.240", 
   "children": [], 
   "end": "1282.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir die Vereinten Nationen gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.120", 
   "children": [], 
   "end": "1284.560", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein Rotationssystem \u00fcberzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.560", 
   "children": [], 
   "end": "1285.520", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.520", 
   "children": [], 
   "end": "1289.440", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie einigerma\u00dfen \u00e0 jour w\u00e4ren und die Nachrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.440", 
   "children": [], 
   "end": "1291.520", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Fach betreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.520", 
   "children": [], 
   "end": "1293.720", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.720", 
   "children": [], 
   "end": "1296.200", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie seit Montag wissen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.200", 
   "children": [], 
   "end": "1301.600", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kanadier dankenswerterweise bei den Vereinten Nationen angezeigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.600", 
   "children": [], 
   "end": "1309.880", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie im August dieses Jahres mit Chinook und Griffon einspringen und dort f\u00fcr uns den Staffelstab \u00fcbernehmen und weitertragen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.880", 
   "children": [], 
   "end": "1311.320", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten sich besser informieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.320", 
   "children": [], 
   "end": "1312.480", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament wei\u00df es bereits. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.480", 
   "children": [], 
   "end": "1313.840", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dankbar und froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.840", 
   "children": [], 
   "end": "1323.480", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns die Kanadier an diesem Punkt abl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.480", 
   "children": [], 
   "end": "1327.440", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben sich einige wenige Anforderungen ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.440", 
   "children": [], 
   "end": "1332.040", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden von den Niederl\u00e4ndern im Camp Castor in Gao, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.040", 
   "children": [], 
   "end": "1333.000", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.000", 
   "children": [], 
   "end": "1336.000", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesamte Lagerverantwortung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.000", 
   "children": [], 
   "end": "1336.920", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.920", 
   "children": [], 
   "end": "1340.840", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden Bereiche wie Kantine und Feldpost\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.840", 
   "children": [], 
   "end": "1341.600", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eminent wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.600", 
   "children": [], 
   "end": "1343.920", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Schutzaufgaben \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.920", 
   "children": [], 
   "end": "1345.280", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.280", 
   "children": [], 
   "end": "1350.280", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Obergrenze des Mandats um 100\u00a0Soldatinnen und Soldaten anzuheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.280", 
   "children": [], 
   "end": "1351.240", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich und endlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.240", 
   "children": [], 
   "end": "1355.160", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses Mal das Mandat um 13\u00a0Monate verl\u00e4ngern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.160", 
   "children": [], 
   "end": "1356.560", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.560", 
   "children": [], 
   "end": "1359.880", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies im politischen Raum entsprechend aufgenommen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.880", 
   "children": [], 
   "end": "1362.800", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden wir im n\u00e4chsten Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.800", 
   "children": [], 
   "end": "1364.600", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Mai\u00a02019, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.600", 
   "children": [], 
   "end": "1366.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle die Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.240", 
   "children": [], 
   "end": "1373.320", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Region von uns bestritten werden und die f\u00fcr uns politisch und strategisch wichtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.320", 
   "children": [], 
   "end": "1375.200", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam diskutieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.200", 
   "children": [], 
   "end": "1380.240", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um die zivile EU-Mission EUCAP Sahel sowie um MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.240", 
   "children": [], 
   "end": "1386.680", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist auch um die europ\u00e4ische Trainingsmission EUTM Mali und eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.680", 
   "children": [], 
   "end": "1391.440", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das BMZ dort im vernetzten Ansatz nach vorne bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.440", 
   "children": [], 
   "end": "1393.360", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.360", 
   "children": [], 
   "end": "1397.280", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00fcber ein Teilst\u00fcck des vernetzten Ansatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.280", 
   "children": [], 
   "end": "1397.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.880", 
   "children": [], 
   "end": "1398.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.360", 
   "children": [], 
   "end": "1400.440", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um die Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.440", 
   "children": [], 
   "end": "1401.720", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.720", 
   "children": [], 
   "end": "1409.880", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.880", 
   "children": [], 
   "end": "1417.520", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf ganz herzlich die deutsche U18-Rugby-Nationalmannschaft auf der Trib\u00fcne des Deutschen Bundestages begr\u00fc\u00dfen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.520", 
   "children": [], 
   "end": "1431.440", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbstverst\u00e4ndlich auch die Soldaten der Bundeswehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.440", 
   "children": [], 
   "end": "1440.640", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sp\u00e4t abends haben wir nicht so viele Besucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.640", 
   "children": [], 
   "end": "1442.880", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich sie gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.880", 
   "children": [], 
   "end": "1448.040", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Ulrich Lechte von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.040", 
   "children": [], 
   "end": "1453.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.960", 
   "children": [], 
   "end": "1461.000", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.000", 
   "children": [], 
   "end": "1464.600", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.600", 
   "children": [], 
   "end": "1471.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut auch mich ganz besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.560", 
   "children": [], 
   "end": "1474.800", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die U18-Rugby-Nationalmannschaft hier zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.800", 
   "children": [], 
   "end": "1482.000", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung \u00fcber die Fortsetzung der deutschen Beteiligung an der UNO-Mission in Mali ist keine leichte Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.000", 
   "children": [], 
   "end": "1488.560", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um einen der wichtigsten und gef\u00e4hrlichsten Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.560", 
   "children": [], 
   "end": "1497.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 155 get\u00f6teten Blauhelmsoldaten seit 2013 ist MINUSMA die derzeit verlustreichste UNO-Mission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.400", 
   "children": [], 
   "end": "1503.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Deutschland beklagen wir dabei den Verlust der zwei Besatzungsmitglieder des Tiger-Kampfhubschraubers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.520", 
   "children": [], 
   "end": "1506.600", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Juli\u00a02017 abst\u00fcrzte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.600", 
   "children": [], 
   "end": "1511.280", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Umst\u00e4nde muss der Einsatz sehr gut begr\u00fcndet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.280", 
   "children": [], 
   "end": "1514.840", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nach Auffassung der FDP-Fraktion der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.840", 
   "children": [], 
   "end": "1518.800", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar\u00a02013 stand das Land kurz davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.800", 
   "children": [], 
   "end": "1520.880", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Failed State zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.880", 
   "children": [], 
   "end": "1524.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein B\u00fcndnis aus Islamisten und Tuareg-Rebellen war im Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.280", 
   "children": [], 
   "end": "1526.800", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hauptstadt Bamako zu erobern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.800", 
   "children": [], 
   "end": "1531.520", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere franz\u00f6sischen Partner konnten das durch ihr schnelles Eingreifen verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.520", 
   "children": [], 
   "end": "1541.200", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat ab dem Fr\u00fchjahr\u00a02013 als Teil der internationalen Gemeinschaft seinen Beitrag zur Stabilisierung Malis geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.200", 
   "children": [], 
   "end": "1544.040", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem gab es erhebliche Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.040", 
   "children": [], 
   "end": "1548.680", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die malischen Konfliktparteien haben 2015 ein Friedensabkommen geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.680", 
   "children": [], 
   "end": "1553.440", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrzahl der Binnenfl\u00fcchtlinge konnte in ihre St\u00e4dte und D\u00f6rfer zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.440", 
   "children": [], 
   "end": "1560.800", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt erkennbare Ergebnisse bei politischen Reformen zur Dezentralisierung und der Machtteilung mit den Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.800", 
   "children": [], 
   "end": "1563.600", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch gibt es weiterhin viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.600", 
   "children": [], 
   "end": "1568.920", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise gibt es die gemischten Patrouillen aus Angeh\u00f6rigen der Rebellengruppen und der malischen Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.920", 
   "children": [], 
   "end": "1571.520", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Friedensvertrag vorgesehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.520", 
   "children": [], 
   "end": "1574.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisher nur in Gao\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.880", 
   "children": [], 
   "end": "1575.720", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Stadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.720", 
   "children": [], 
   "end": "1579.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter anderem von unseren deutschen Soldaten gesch\u00fctzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.480", 
   "children": [], 
   "end": "1582.400", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anderen Regionen hinken hinterher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.400", 
   "children": [], 
   "end": "1588.360", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schleppend voran geht zudem die Entwaffnung und Wiedereingliederung der ehemaligen K\u00e4mpfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.360", 
   "children": [], 
   "end": "1590.040", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Korruption hat Mali\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.040", 
   "children": [], 
   "end": "1593.080", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in weiten Teilen Afrikas leider \u00fcblich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.080", 
   "children": [], 
   "end": "1594.960", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch zu sehr im Griff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.960", 
   "children": [], 
   "end": "1599.520", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung Malis hat noch einige schwierige Aufgaben vor sich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.520", 
   "children": [], 
   "end": "1603.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem gibt es bei der Sicherheitslage leider einige R\u00fcckschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.440", 
   "children": [], 
   "end": "1609.120", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die verbliebenen Gegner des Friedensprozesses arbeiten seit 2017 wesentlich enger zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.120", 
   "children": [], 
   "end": "1615.840", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im M\u00e4rz\u00a02017 erfolgte der Zusammenschluss mehrerer islamistischer Gruppen zur Terrorallianz JNIM. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.840", 
   "children": [], 
   "end": "1620.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem nimmt die Zahl der Anschl\u00e4ge auf MINUSMA-Truppen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.320", 
   "children": [], 
   "end": "1625.800", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anstrengungen der internationalen Gemeinschaft zur Stabilisierung Malis d\u00fcrfen daher nicht nachlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.800", 
   "children": [], 
   "end": "1627.320", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht erlauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.320", 
   "children": [], 
   "end": "1632.080", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der internationale islamistische Terrorismus in dieser Region weiter Fu\u00df fasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.080", 
   "children": [], 
   "end": "1636.160", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie destabilisiert und damit auch uns in Europa bedroht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.160", 
   "children": [], 
   "end": "1636.960", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.960", 
   "children": [], 
   "end": "1638.280", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.280", 
   "children": [], 
   "end": "1643.720", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welch breiter Unterst\u00fctzung die internationale Gemeinschaft hinter diesem UNO-Mandat steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.720", 
   "children": [], 
   "end": "1645.960", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich aber auch betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.960", 
   "children": [], 
   "end": "1646.880", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.880", 
   "children": [], 
   "end": "1651.160", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Soldaten die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung und vor allem Ausr\u00fcstung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.160", 
   "children": [], 
   "end": "1654.680", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie diese schwierigen Aufgaben in Mali ausf\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.680", 
   "children": [], 
   "end": "1656.240", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war besch\u00e4mend zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.240", 
   "children": [], 
   "end": "1666.200", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am 15.\u00a0Februar dieses Jahres circa 150\u00a0Bundeswehrsoldaten auf dem R\u00fcckweg aus ihrem Einsatz in der Hauptstadt Bamako gestrandet waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.200", 
   "children": [], 
   "end": "1669.600", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Luftwaffenmaschine konnte sie wegen eines Defekts nicht abholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.600", 
   "children": [], 
   "end": "1671.600", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4mend deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.600", 
   "children": [], 
   "end": "1674.320", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir keine eigene Ersatzmaschine hatten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.320", 
   "children": [], 
   "end": "1679.960", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiterer Beweis f\u00fcr die mangelhafte Ausr\u00fcstung der Bundeswehr und den dringenden Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.960", 
   "children": [], 
   "end": "1681.720", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.720", 
   "children": [], 
   "end": "1683.320", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.320", 
   "children": [], 
   "end": "1685.440", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlende Winterm\u00e4ntel f\u00fcr Litauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.440", 
   "children": [], 
   "end": "1687.840", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangelhafter Diesel in Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.840", 
   "children": [], 
   "end": "1689.760", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcstenuntaugliche Gel\u00e4ndew\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.760", 
   "children": [], 
   "end": "1692.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Ersatzteile \u00fcberall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.040", 
   "children": [], 
   "end": "1696.080", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Nachrichten zur Bundeswehr m\u00fcssen endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.080", 
   "children": [], 
   "end": "1699.800", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein mit Besch\u00f6nigungen und politischer Verkl\u00e4rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.800", 
   "children": [], 
   "end": "1701.640", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen unabh\u00e4ngige Kontrollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.640", 
   "children": [], 
   "end": "1703.400", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht von dem System abh\u00e4ngig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.400", 
   "children": [], 
   "end": "1705.200", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sie kontrollieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.200", 
   "children": [], 
   "end": "1707.360", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme sind jahrzehntelang bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.360", 
   "children": [], 
   "end": "1708.840", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00f6sungen auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.840", 
   "children": [], 
   "end": "1712.560", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern beherztes Handeln der zust\u00e4ndigen Ministerin und der Bundeswehrf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.560", 
   "children": [], 
   "end": "1716.120", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit unsere Zustimmung n\u00e4chstes Mal leichter f\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.120", 
   "children": [], 
   "end": "1727.640", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir unseren Soldatinnen und Soldaten mehr als schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.640", 
   "children": [], 
   "end": "1729.400", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.400", 
   "children": [], 
   "end": "1734.360", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.360", 
   "children": [], 
   "end": "1740.960", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Kathrin Vogler f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.960", 
   "children": [], 
   "end": "1742.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.160", 
   "children": [], 
   "end": "1743.040", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.040", 
   "children": [], 
   "end": "1749.080", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.080", 
   "children": [], 
   "end": "1753.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung beantragt heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.840", 
   "children": [], 
   "end": "1760.120", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Mandat f\u00fcr den Bundeswehreinsatz in Mali zu verl\u00e4ngern und aufzustocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.120", 
   "children": [], 
   "end": "1764.120", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali gilt als gef\u00e4hrlichster unter den 16\u00a0Auslandseins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.120", 
   "children": [], 
   "end": "1766.760", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir trauern um die zwei M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.760", 
   "children": [], 
   "end": "1770.840", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im letzten Jahr bei einem Hubschrauberabsturz ums Leben gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.840", 
   "children": [], 
   "end": "1779.000", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demn\u00e4chst sollen nach dem Willen der Bundesregierung in Mali bis zu 1\u00a0100\u00a0Soldaten und Soldatinnen stationiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.000", 
   "children": [], 
   "end": "1781.400", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir hier im Bundestag verantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.400", 
   "children": [], 
   "end": "1783.400", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Einsatz zu beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.400", 
   "children": [], 
   "end": "1783.920", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.920", 
   "children": [], 
   "end": "1784.600", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.600", 
   "children": [], 
   "end": "1787.240", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einigen kritischen Fragen stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.240", 
   "children": [], 
   "end": "1789.840", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht denn die Bundeswehr eigentlich in Mali?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.840", 
   "children": [], 
   "end": "1792.640", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In aller K\u00fcrze kann man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.640", 
   "children": [], 
   "end": "1795.320", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mission MINUSMA das Chaos eind\u00e4mmen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.320", 
   "children": [], 
   "end": "1800.760", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die NATO mit ihrem milit\u00e4rischen Eingreifen in Libyen 2011 ausgel\u00f6st hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.760", 
   "children": [], 
   "end": "1812.320", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals war nach dem Sturz des libyschen Diktators Gaddafi die Sahelregion quasi mit Waffen und versprengten Milizen aus Libyen geflutet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.320", 
   "children": [], 
   "end": "1814.720", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch militante Islamisten breiteten sich aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.720", 
   "children": [], 
   "end": "1816.120", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders im Norden Malis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.120", 
   "children": [], 
   "end": "1821.240", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schlie\u00dflich gab es eine brutale Milit\u00e4rintervention der fr\u00fcheren Kolonialmacht Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.240", 
   "children": [], 
   "end": "1824.240", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss schon einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.240", 
   "children": [], 
   "end": "1827.760", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschah nicht nur aus Verbundenheit mit Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.760", 
   "children": [], 
   "end": "1831.840", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch aus Sorge um den Zugang zu den Uranminen im benachbarten Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.840", 
   "children": [], 
   "end": "1835.640", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Atomprogramm Frankreichs speisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.640", 
   "children": [], 
   "end": "1837.720", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen hier einen Dominoeffekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.720", 
   "children": [], 
   "end": "1839.960", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Westen greift irgendwo milit\u00e4risch ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.960", 
   "children": [], 
   "end": "1843.280", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein unliebsames Regime zu beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.280", 
   "children": [], 
   "end": "1846.280", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie die Dominosteine in einer langen Reihe fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.280", 
   "children": [], 
   "end": "1849.120", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so breiten sich der Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.120", 
   "children": [], 
   "end": "1849.640", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.640", 
   "children": [], 
   "end": "1853.320", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Milizen und die Islamisten in der ganzen Region aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.320", 
   "children": [], 
   "end": "1856.360", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie es jetzt gelingen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.360", 
   "children": [], 
   "end": "1857.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.280", 
   "children": [], 
   "end": "1860.280", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch den Einsatz eines falschen Mittels geschaffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.280", 
   "children": [], 
   "end": "1863.520", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch noch mehr von demselben Mittel zu beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.520", 
   "children": [], 
   "end": "1866.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschlie\u00dft sich uns von der Linken nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.320", 
   "children": [], 
   "end": "1866.640", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktuelle Entwicklung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.640", 
   "children": [], 
   "end": "1872.440", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Konflikte sind keineswegs mehr auf den Norden beschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.440", 
   "children": [], 
   "end": "1878.960", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr kommt es immer h\u00e4ufiger auch in Zentralmali zu Anschl\u00e4gen und K\u00e4mpfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.960", 
   "children": [], 
   "end": "1883.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeugt doch nicht gerade von der Wirksamkeit dieser milit\u00e4rischen Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.440", 
   "children": [], 
   "end": "1885.320", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.320", 
   "children": [], 
   "end": "1890.240", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Armut und Perspektivlosigkeit leben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.240", 
   "children": [], 
   "end": "1894.360", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange es keine wirklichen Fortschritte im politischen Friedensprozess gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.360", 
   "children": [], 
   "end": "1902.400", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden auch noch so starke und noch so gut ausger\u00fcstete Milit\u00e4rmissionen den Sahel nicht nachhaltig stabilisieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.400", 
   "children": [], 
   "end": "1909.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise werden Sie noch ein paar weitere Dominosteine umwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.120", 
   "children": [], 
   "end": "1910.440", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.440", 
   "children": [], 
   "end": "1913.520", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele andere damit auch umgeworfen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.520", 
   "children": [], 
   "end": "1914.880", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.880", 
   "children": [], 
   "end": "1918.240", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der FDP?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.240", 
   "children": [], 
   "end": "1920.760", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.760", 
   "children": [], 
   "end": "1921.520", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.520", 
   "children": [], 
   "end": "1922.040", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.040", 
   "children": [], 
   "end": "1923.080", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.080", 
   "children": [], 
   "end": "1924.600", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.600", 
   "children": [], 
   "end": "1925.680", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.680", 
   "children": [], 
   "end": "1928.280", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.280", 
   "children": [], 
   "end": "1930.520", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich Sie richtig verstanden habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.520", 
   "children": [], 
   "end": "1932.960", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Franzosen haben ja in Mali eingegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.960", 
   "children": [], 
   "end": "1934.360", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man verhindern wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.360", 
   "children": [], 
   "end": "1939.440", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Islamisten und Rebellen vor Ort diesen Staat \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.440", 
   "children": [], 
   "end": "1940.920", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Einsatz hat nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.920", 
   "children": [], 
   "end": "1943.280", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gerade angedeutet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.280", 
   "children": [], 
   "end": "1946.880", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Destabilisierung des Staates gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.880", 
   "children": [], 
   "end": "1952.760", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Eingriff und der folgende Bundeswehreinsatz dienten ja gerade dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.760", 
   "children": [], 
   "end": "1955.520", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die malische Regierung zu stabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.520", 
   "children": [], 
   "end": "1957.840", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde bei Ihnen nicht deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.840", 
   "children": [], 
   "end": "1960.000", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.000", 
   "children": [], 
   "end": "1965.160", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie mich offensichtlich falsch verstanden oder hinsichtlich der Reihenfolge nicht genau aufgepasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.160", 
   "children": [], 
   "end": "1966.320", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.320", 
   "children": [], 
   "end": "1969.080", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00f6ser war der Sturz Gaddafis in Libyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.080", 
   "children": [], 
   "end": "1971.520", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbunden mit einer Milit\u00e4rintervention des Westens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.520", 
   "children": [], 
   "end": "1972.680", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.680", 
   "children": [], 
   "end": "1977.320", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die versprengten Truppenteile mit St\u00e4mmen der Tuareg verb\u00fcndet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.320", 
   "children": [], 
   "end": "1979.480", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind mit den ganzen schweren Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.480", 
   "children": [], 
   "end": "1980.840", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sie ausger\u00fcstet waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.840", 
   "children": [], 
   "end": "1982.840", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Mali geflohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.840", 
   "children": [], 
   "end": "1985.720", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie aus Libyen verdr\u00e4ngt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.720", 
   "children": [], 
   "end": "1987.280", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der erste Dominostein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.280", 
   "children": [], 
   "end": "1988.280", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gefallen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.280", 
   "children": [], 
   "end": "1995.840", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Dominostein hat dann die Krise im Norden Malis ausgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.840", 
   "children": [], 
   "end": "1999.120", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben die Franzosen interveniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.120", 
   "children": [], 
   "end": "2001.800", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat dann weitere Dominosteine zum Umfallen gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.800", 
   "children": [], 
   "end": "2005.640", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir heute in Zentralmali und in den Nachbarl\u00e4ndern beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.640", 
   "children": [], 
   "end": "2006.800", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.800", 
   "children": [], 
   "end": "2009.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung eine Antwort auf diese Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.600", 
   "children": [], 
   "end": "2010.680", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.680", 
   "children": [], 
   "end": "2012.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese Entwicklung hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.080", 
   "children": [], 
   "end": "2016.920", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde laufen wir der Entwicklung immer nur hinterher.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.920", 
   "children": [], 
   "end": "2017.120", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.120", 
   "children": [], 
   "end": "2021.560", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde kennt auch die Bundesregierung den Dominosteineffekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.560", 
   "children": [], 
   "end": "2025.480", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verweist in ihrer Mandatsbegr\u00fcndung auch auf Ma\u00dfnahmen der humanit\u00e4ren Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.480", 
   "children": [], 
   "end": "2027.480", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Konfliktbearbeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.480", 
   "children": [], 
   "end": "2036.280", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Stabilisierung und der Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.280", 
   "children": [], 
   "end": "2039.040", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in Mali ebenfalls unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.040", 
   "children": [], 
   "end": "2040.920", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so gut das alles auch ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.920", 
   "children": [], 
   "end": "2045.320", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige der Projekte finden wir richtig \u00fcberzeugend\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.320", 
   "children": [], 
   "end": "2051.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ma\u00dfnahmen der Krisenpr\u00e4vention und Stabilisierung f\u00f6rdert die Bundesregierung mit 27\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.680", 
   "children": [], 
   "end": "2055.720", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend der Bundeswehreinsatz das Zehnfache kostet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.720", 
   "children": [], 
   "end": "2058.640", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nat\u00fcrlich auch nicht nur edle Motive f\u00fcr einen so gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.640", 
   "children": [], 
   "end": "2061.200", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrlichen und teuren Milit\u00e4reinsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.200", 
   "children": [], 
   "end": "2067.840", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist f\u00fcr Deutschland und Frankreich auch das Testfeld f\u00fcr die Militarisierung der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.840", 
   "children": [], 
   "end": "2071.320", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die sowohl Merkel als auch Macron dr\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.320", 
   "children": [], 
   "end": "2073.400", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet weitere Aufr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.400", 
   "children": [], 
   "end": "2080.520", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir als Linke ganz klar Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.520", 
   "children": [], 
   "end": "2083.440", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investieren Sie die vielen Hundert Millionen Euro besser darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.440", 
   "children": [], 
   "end": "2089.480", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Menschen auf diesem Planeten ein lebensw\u00fcrdiges Leben und eine Perspektive f\u00fcr sich und ihre Familien zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.480", 
   "children": [], 
   "end": "2091.520", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bek\u00e4mpfen Sie nicht die Fl\u00fcchtenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.520", 
   "children": [], 
   "end": "2094.320", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja dieser Milit\u00e4reinsatz auch tut\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.320", 
   "children": [], 
   "end": "2095.480", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Ursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.480", 
   "children": [], 
   "end": "2097.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen aus ihrer Heimat vertreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.400", 
   "children": [], 
   "end": "2101.560", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit t\u00e4ten Sie nicht nur etwas f\u00fcr Stabilit\u00e4t und auch nicht nur in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.560", 
   "children": [], 
   "end": "2103.280", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie t\u00e4ten auch etwas f\u00fcr den Frieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.280", 
   "children": [], 
   "end": "2104.560", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Holen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.560", 
   "children": [], 
   "end": "2105.800", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.800", 
   "children": [], 
   "end": "2108.800", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Soldaten aus diesem gef\u00e4hrlichen Einsatz zur\u00fcck!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.800", 
   "children": [], 
   "end": "2112.880", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.880", 
   "children": [], 
   "end": "2119.360", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Dr.\u00a0Frithjof Schmidt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.360", 
   "children": [], 
   "end": "2128.640", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.640", 
   "children": [], 
   "end": "2132.160", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.160", 
   "children": [], 
   "end": "2141.360", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Vereinten Nationen die Verantwortung f\u00fcr die Stabilisierung der Lage in Mali \u00fcbernommen haben und mit gro\u00dfem Einsatz dort aktiv sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.360", 
   "children": [], 
   "end": "2142.640", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.640", 
   "children": [], 
   "end": "2143.920", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.920", 
   "children": [], 
   "end": "2145.080", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Frankreich war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.080", 
   "children": [], 
   "end": "2156.160", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in einem Noteinsatz al-Qaida im n\u00f6rdlichen Maghreb und Ansar al-Din auf dem Vormarsch in den S\u00fcden Malis gestoppt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.160", 
   "children": [], 
   "end": "2159.280", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.280", 
   "children": [], 
   "end": "2163.360", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diesen Einsatz internationalisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.360", 
   "children": [], 
   "end": "2163.800", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.800", 
   "children": [], 
   "end": "2166.760", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinten Nationen die Verantwortung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.760", 
   "children": [], 
   "end": "2167.200", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.200", 
   "children": [], 
   "end": "2172.240", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union dort mit uns gemeinsam Politik macht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.240", 
   "children": [], 
   "end": "2172.720", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.720", 
   "children": [], 
   "end": "2173.840", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.840", 
   "children": [], 
   "end": "2177.480", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland Frankreich dabei intensiv unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.480", 
   "children": [], 
   "end": "2183.000", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion tr\u00e4gt deshalb diesen Einsatz der Bundeswehr mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.000", 
   "children": [], 
   "end": "2185.240", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich wirklich klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.240", 
   "children": [], 
   "end": "2192.160", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der islamistische Terror von al-Qaida im n\u00f6rdlichen Maghreb existiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.160", 
   "children": [], 
   "end": "2193.960", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Fiktion; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.960", 
   "children": [], 
   "end": "2198.680", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Terroristen sind immer noch da und immer noch schlagkr\u00e4ftig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.680", 
   "children": [], 
   "end": "2200.360", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist au\u00dferordentlich schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.360", 
   "children": [], 
   "end": "2202.600", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort Frieden zustande zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.600", 
   "children": [], 
   "end": "2205.200", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UNO hat das versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.200", 
   "children": [], 
   "end": "2206.880", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Friedensabkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.880", 
   "children": [], 
   "end": "2209.280", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber schwere R\u00fcckschl\u00e4ge dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.280", 
   "children": [], 
   "end": "2214.520", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Lage sehr ernsthaft analysieren und uns intensiv damit besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.520", 
   "children": [], 
   "end": "2217.760", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Friedensprozess wieder auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.760", 
   "children": [], 
   "end": "2219.360", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das geht eben nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.360", 
   "children": [], 
   "end": "2222.840", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die UNO ihre Stabilisierungsmission fortsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.840", 
   "children": [], 
   "end": "2224.480", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die UNO ist die einzige Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.480", 
   "children": [], 
   "end": "2227.360", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle Konfliktparteien zusammenbringen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.360", 
   "children": [], 
   "end": "2228.840", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.840", 
   "children": [], 
   "end": "2231.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die UNO zu st\u00e4rken und sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.560", 
   "children": [], 
   "end": "2233.160", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man ihr Kr\u00e4fte entzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.160", 
   "children": [], 
   "end": "2234.040", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu schw\u00e4chen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.040", 
   "children": [], 
   "end": "2241.360", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur Analyse der Situation geh\u00f6rt eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.360", 
   "children": [], 
   "end": "2243.240", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man feststellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.240", 
   "children": [], 
   "end": "2252.360", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Lage in der Mitte und im S\u00fcden Malis in den letzten Jahren verschlechtert hat und dass es so nicht weitergehen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.360", 
   "children": [], 
   "end": "2256.800", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Druck auf die malische Regierung ausge\u00fcbt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.800", 
   "children": [], 
   "end": "2262.720", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit endlich die inneren Reformen und der Kampf gegen die Korruption an die erste Stelle gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.720", 
   "children": [], 
   "end": "2268.880", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist die St\u00e4rkung der malischen Zivilgesellschaft absolut zentral. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.880", 
   "children": [], 
   "end": "2275.600", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur die malische Zivilgesellschaft kann und muss der Motor f\u00fcr die Durchsetzung der notwendigen Reformen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.600", 
   "children": [], 
   "end": "2277.120", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die politische Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.120", 
   "children": [], 
   "end": "2278.480", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir st\u00e4rken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.480", 
   "children": [], 
   "end": "2282.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die politischen Aufgaben f\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.840", 
   "children": [], 
   "end": "2284.400", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man sehr deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.400", 
   "children": [], 
   "end": "2285.520", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich auch ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.520", 
   "children": [], 
   "end": "2286.640", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsminister Annen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.640", 
   "children": [], 
   "end": "2287.000", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.000", 
   "children": [], 
   "end": "2291.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unserem Partner Frankreich gegen\u00fcber deutlich machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.120", 
   "children": [], 
   "end": "2296.200", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier auf eine klare politische Akzentsetzung hinarbeiten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.200", 
   "children": [], 
   "end": "2300.800", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alten Eliten aus der Zeit von Fran\u00e7afrique haben abgewirtschaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.800", 
   "children": [], 
   "end": "2303.400", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im Land empfinden das auch so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.400", 
   "children": [], 
   "end": "2309.880", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere franz\u00f6sischen Freunde halten an diesen Eliten nach wie vor in einem politischen Ausma\u00df fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.880", 
   "children": [], 
   "end": "2312.120", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das absolut kontraproduktiv ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.120", 
   "children": [], 
   "end": "2314.880", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sosehr ich daf\u00fcr eintrete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.880", 
   "children": [], 
   "end": "2316.960", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Frankreich unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.960", 
   "children": [], 
   "end": "2322.640", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sosehr ich mich hier f\u00fcr eine enge deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit einsetze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.640", 
   "children": [], 
   "end": "2326.280", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen tragen wir diesen Milit\u00e4reinsatz mit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.280", 
   "children": [], 
   "end": "2327.320", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.320", 
   "children": [], 
   "end": "2330.720", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er von der deutschen Politik intensiv gest\u00fctzt wird\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.720", 
   "children": [], 
   "end": "2332.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich aber auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.440", 
   "children": [], 
   "end": "2340.400", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die innenpolitische Situation in Mali nicht in Richtung eines Reformprozesses treiben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.400", 
   "children": [], 
   "end": "2344.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das politisch eine ganz schwierige Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.440", 
   "children": [], 
   "end": "2345.320", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.320", 
   "children": [], 
   "end": "2348.600", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich muss klargemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.600", 
   "children": [], 
   "end": "2351.800", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man diesen Prozess nicht so blockieren darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.800", 
   "children": [], 
   "end": "2354.560", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er im Augenblick weiterhin blockiert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.560", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss m\u00f6chte ich noch eine Bemerkung zum Einsatz der Bundeswehr machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2359.680", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.680", 
   "children": [], 
   "end": "2361.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe genau zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.520", 
   "children": [], 
   "end": "2362.200", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.200", 
   "children": [], 
   "end": "2364.960", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kanadier stellen jetzt Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.960", 
   "children": [], 
   "end": "2367.600", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unsere Hubschrauber abgezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.600", 
   "children": [], 
   "end": "2368.040", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.040", 
   "children": [], 
   "end": "2370.680", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in ausreichendem Ma\u00dfe nicht nur auf die MedEvacs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.680", 
   "children": [], 
   "end": "2373.720", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch auf die Kampfhubschrauber zutrifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.720", 
   "children": [], 
   "end": "2374.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.640", 
   "children": [], 
   "end": "2377.000", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch meine Aufforderung an Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.000", 
   "children": [], 
   "end": "2378.760", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sichergestellt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.760", 
   "children": [], 
   "end": "2383.480", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst macht dieser Einsatz in den n\u00e4chsten Monaten in der Tat nur wenig Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.480", 
   "children": [], 
   "end": "2386.040", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen diesen Einsatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.040", 
   "children": [], 
   "end": "2388.760", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.760", 
   "children": [], 
   "end": "2403.880", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir mit dem Kollegen Thomas Erndl von der CDU/CSU zum letzten Redner in dieser Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.880", 
   "children": [], 
   "end": "2415.640", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.640", 
   "children": [], 
   "end": "2420.000", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.000", 
   "children": [], 
   "end": "2424.200", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsatz der Bundeswehr in Mali in Afrika: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.200", 
   "children": [], 
   "end": "2425.720", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir da? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.720", 
   "children": [], 
   "end": "2427.560", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss das sein?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.560", 
   "children": [], 
   "end": "2428.200", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.200", 
   "children": [], 
   "end": "2432.200", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Diskussion mit B\u00fcrgern im Wahlkreis h\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.200", 
   "children": [], 
   "end": "2433.760", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Antwort kann sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.760", 
   "children": [], 
   "end": "2436.080", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen f\u00fcr einigerma\u00dfen stabile Verh\u00e4ltnisse sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.080", 
   "children": [], 
   "end": "2441.320", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich nicht noch mehr Menschen auf den Weg nach Europa machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.320", 
   "children": [], 
   "end": "2443.000", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine bessere Antwort ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.000", 
   "children": [], 
   "end": "2445.640", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika ist der Kontinent der Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.640", 
   "children": [], 
   "end": "2447.080", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.080", 
   "children": [], 
   "end": "2447.720", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.720", 
   "children": [], 
   "end": "2452.520", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich sollte er es in erster Linie f\u00fcr die Menschen vor Ort sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.520", 
   "children": [], 
   "end": "2457.080", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen und Perspektiven f\u00fcr junge Menschen k\u00f6nnen aber nicht in Kriegsgebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.080", 
   "children": [], 
   "end": "2463.600", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Chaos und nicht in Regionen ohne staatliche Strukturen entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.600", 
   "children": [], 
   "end": "2464.520", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.520", 
   "children": [], 
   "end": "2466.640", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Kinder nicht zur Schule gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.640", 
   "children": [], 
   "end": "2468.120", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.120", 
   "children": [], 
   "end": "2474.600", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung eine Verl\u00e4ngerung unseres Engagements in Mali im Rahmen von MINUSMA eingebracht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.600", 
   "children": [], 
   "end": "2479.880", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist bisher mit bis zu knapp 1\u00a0000\u00a0Soldatinnen und Soldaten beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.880", 
   "children": [], 
   "end": "2483.960", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahl soll jetzt noch weiter erh\u00f6ht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.960", 
   "children": [], 
   "end": "2491.520", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit der Ausbildungsmission der EU leisten unsere Soldaten dort einen hervorragenden Dienst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.520", 
   "children": [], 
   "end": "2494.920", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe anfangs die Frage von B\u00fcrgern wiedergegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.920", 
   "children": [], 
   "end": "2497.280", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Afrika machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.280", 
   "children": [], 
   "end": "2500.200", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann ich auch auf B\u00fcrger in meinem Wahlkreis verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.200", 
   "children": [], 
   "end": "2502.640", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf Staatsb\u00fcrger in Uniform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.640", 
   "children": [], 
   "end": "2510.560", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten Monaten ihren Dienst in Mali geleistet haben und Gott sei Dank alle wohlbehalten zur\u00fcckgekehrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.560", 
   "children": [], 
   "end": "2512.840", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie treten morgen zum R\u00fcckkehrerappell an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.840", 
   "children": [], 
   "end": "2518.480", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem ich wegen der Generaldebatte und der Abstimmungen leider nicht dabei sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.480", 
   "children": [], 
   "end": "2536.760", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle meine Anerkennung und meinen gr\u00f6\u00dften Respekt ausdr\u00fccken und allen Soldaten hier auch einmal ausdr\u00fccklich Danke f\u00fcr ihren Dienst sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.760", 
   "children": [], 
   "end": "2536.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.960", 
   "children": [], 
   "end": "2538.080", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.080", 
   "children": [], 
   "end": "2540.280", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man seine Frau bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.280", 
   "children": [], 
   "end": "2542.360", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Partnerin das letzte Mal umarmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.360", 
   "children": [], 
   "end": "2544.360", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es in den Einsatz geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.360", 
   "children": [], 
   "end": "2547.840", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich habe als Soldat diese Erfahrung gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.840", 
   "children": [], 
   "end": "2551.440", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb an dieser Stelle nochmals ein Dankesch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.440", 
   "children": [], 
   "end": "2555.240", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Gedanken sind immer bei den Familien der Kameraden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.240", 
   "children": [], 
   "end": "2557.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht mehr zur\u00fcckgekehrt sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.760", 
   "children": [], 
   "end": "2559.520", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.520", 
   "children": [], 
   "end": "2560.680", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ich gesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.680", 
   "children": [], 
   "end": "2561.640", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4tigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.640", 
   "children": [], 
   "end": "2569.320", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Friedensmission und ohne unseren Beitrag w\u00e4re die Lage in der Region weitaus schwieriger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.320", 
   "children": [], 
   "end": "2570.280", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie best\u00e4tigen nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.280", 
   "children": [], 
   "end": "2572.680", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein gef\u00e4hrlicher Einsatz ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.680", 
   "children": [], 
   "end": "2575.600", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir uns immer wieder ins Bewusstsein rufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.600", 
   "children": [], 
   "end": "2581.040", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Fortschritte nat\u00fcrlich nicht immer sichtbar und sofort erkennbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.040", 
   "children": [], 
   "end": "2586.600", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht jeden Tag irgendwo ein Brunnen gebaut und sofort sichtbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.600", 
   "children": [], 
   "end": "2588.760", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Menschen besser geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.760", 
   "children": [], 
   "end": "2592.080", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind nat\u00fcrlich die milit\u00e4rischen F\u00fchrer gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.080", 
   "children": [], 
   "end": "2593.280", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.280", 
   "children": [], 
   "end": "2602.520", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel viele m\u00fchsame Aufkl\u00e4rungsfahrten erst nach der Zusammensetzung der Informationen ein Gesamtbild liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.520", 
   "children": [], 
   "end": "2604.200", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wertvoll und wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.200", 
   "children": [], 
   "end": "2607.640", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Aufgaben bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.640", 
   "children": [], 
   "end": "2610.000", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese Aufgaben brauchen milit\u00e4rische F\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.000", 
   "children": [], 
   "end": "2611.040", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.040", 
   "children": [], 
   "end": "2614.240", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckhalt aus der Heimat und keine Kritik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.240", 
   "children": [], 
   "end": "2616.520", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr ist sehr professionell unterwegs; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.520", 
   "children": [], 
   "end": "2623.440", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich hier einmal darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.440", 
   "children": [], 
   "end": "2626.240", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.240", 
   "children": [], 
   "end": "2633.560", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitslage in Mali hat sich trotz der Anwesenheit der UN-Friedenstruppe insgesamt noch nicht so verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.560", 
   "children": [], 
   "end": "2635.320", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.320", 
   "children": [], 
   "end": "2637.800", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb betone ich noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.800", 
   "children": [], 
   "end": "2654.200", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die intensive Unterst\u00fctzung der internationalen Gemeinschaft und ohne unsere Beteiligung an diesem Mandat sind der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung und auch der Wiederaufbau nicht denkbar und nicht realisierbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.200", 
   "children": [], 
   "end": "2657.160", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Vogler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.160", 
   "children": [], 
   "end": "2660.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe die Geschichte mit den Dominosteinen nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.640", 
   "children": [], 
   "end": "2661.520", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir erschlie\u00dft sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.520", 
   "children": [], 
   "end": "2664.440", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit den islamistischen M\u00f6rderbanden h\u00e4tte umgehen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.440", 
   "children": [], 
   "end": "2667.160", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass man eingegriffen h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.160", 
   "children": [], 
   "end": "2670.080", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.080", 
   "children": [], 
   "end": "2674.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen f\u00fcr kleine Fortschritte dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.640", 
   "children": [], 
   "end": "2677.480", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir m\u00fcssen realistische Erwartungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.480", 
   "children": [], 
   "end": "2680.200", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht am Schluss um Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.200", 
   "children": [], 
   "end": "2681.240", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.240", 
   "children": [], 
   "end": "2689.000", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Pr\u00e4senz der Vereinten Nationen und der Europ\u00e4ischen Union wird es keine friedliche Zukunft in Mali geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.000", 
   "children": [], 
   "end": "2690.640", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.640", 
   "children": [], 
   "end": "2694.600", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Beitrag f\u00fcr die Zukunftsperspektive in Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.600", 
   "children": [], 
   "end": "2698.160", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich diesen Antrag der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.160", 
   "children": [], 
   "end": "2699.160", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.160", 
   "children": [], 
   "end": "2709.600", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.600", 
   "children": [], 
   "end": "2712.320", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.320", 
   "children": [], 
   "end": "2722.400", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1098 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.400", 
   "children": [], 
   "end": "2724.440", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind Sie einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.440", 
   "children": [], 
   "end": "2726.240", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.240", 
   "children": [], 
   "end": "2728.720", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.720", 
   "children": [], 
   "end": "2731.960", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen jetzt Tagesordnungspunkt\u00a03 fort:"
   ]
  }
 ]
}