{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 20\u00a0000\u00a0Schiffe passieren j\u00e4hrlich den Golf von Aden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Meerenge zwischen dem B\u00fcrgerkriegsland Jemen auf der einen Seite und dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es gerade geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Failed State Somalia auf der anderen Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent des Handels zwischen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrika und Asien werden \u00fcber diesen Seeweg abgewickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheit im Seegebiet vor Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit am Horn von Afrika ist von elementarer Bedeutung f\u00fcr unseren Wohlstand und daher im deutschen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dft die AfD-Fraktion die von der Bundesregierung beantragte Fortsetzung der deutschen Beteiligung an der Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht bei der Operation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir gerade schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur um den Schutz kommerzieller Schiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht zugleich auch um den Schutz der Nahrungsmitteltransporte des Weltern\u00e4hrungsprogramms der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher m\u00f6chte ich kurz auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern den Abzug der Bundeswehr aus diesem Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Parteiideologie ist simpel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4r hilft nicht gegen Hunger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es war gerade das Milit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in den vergangenen Jahren daf\u00fcr sorgte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Schiffsladungen mit Nahrungsmitteln des Weltern\u00e4hrungsprogramms sicher ihre Bestimmungsh\u00e4fen erreichen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die von D\u00fcrrekatastrophen und Konflikten geplagten L\u00e4nder Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "S\u00fcdsudan und Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Zusammenh\u00e4nge ist der von Ihnen geforderte Abzug der Bundeswehr vielleicht eine ideologische Glanzleistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider keine intellektuelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fortsetzung der deutschen Beteiligung an der Operation Atalanta ist aus wirtschaftlichen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die bisherigen Erfolge sprechen f\u00fcr sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar gibt es noch immer vereinzelte Piratenangriffe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im letzten Jahr waren es neun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Jahre wie 2011, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es 176\u00a0Angriffe auf Schiffe und 25\u00a0Schiffsentf\u00fchrungen gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren Gott sei Dank der Geschichte an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr danken wir unseren Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort unten im Einsatz waren und dort unten im Einsatz sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch sosehr wir als AfD-Fraktion den Antrag der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung von Piraterie begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sosehr verurteilen wir aufs Sch\u00e4rfste das Versagen der Bundesregierung bei der Abschiebung von mehreren verurteilten und ausreisepflichtigen somalischen Piraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern wir uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 kaperten Piraten vor Somalia einen deutschen Frachter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niederl\u00e4ndische Spezialkr\u00e4fte \u00fcberw\u00e4ltigten zehn Somalier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sp\u00e4ter nach Deutschland ausgeliefert und in Hamburg wegen Piraterie zu Haftstrafen verurteilt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kleine Anfrage der AfD deckte nun auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen alle zehn Personen aus der Haft entlassen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnf von ihnen sind bereits vor einiger Zeit freiwillig ausgereist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die verbliebenen f\u00fcnf somalischen Piraten leben weiter in Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie ausreisepflichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leben in Hamburg und beziehen Sozialleistungen auf Kosten der Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein absoluter Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbst ein solcher Skandal ist unter dieser Bundesregierung noch steigerungsf\u00e4hig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn alle f\u00fcnf Piraten sind nicht im Besitz eines Passes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die somalische Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 3\u00a0Kilometer von hier entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine P\u00e4sse ausstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00f6ren richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somalia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir seit zehn Jahren im Kampf gegen Piraterie unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir Polizeikr\u00e4fte ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo deutsche Soldaten und Entwicklungshelfer ihr Leben f\u00fcr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Wiederaufbau riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Bundesregierung 237\u00a0Millionen Euro f\u00fcr entwicklungspolitische Ma\u00dfnahmen zugesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht willens oder in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf P\u00e4sse auszustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit meine ich Deutschland\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich von der Passbeh\u00f6rde eines Failed State derart an der Nase herumf\u00fchren l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "296.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine nationale Selbstachtung zu verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten von der Bundesregierung nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie deutsche Interessen vertritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "national und international, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Horn von Afrika und in Hamburg\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erwarten von der Bundesregierung auch die Bewahrung und Verteidigung unserer nationalen Selbstachtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun der Abgeordnete Nikolas L\u00f6bel das Wort."
   ]
  }
 ]
}