{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganze Stra\u00dfenz\u00fcge in unserem Land sind regelm\u00e4\u00dfig beh\u00e4ngt mit Plakaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen Menschen pauschal verunglimpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hlerstimmen zu gewinnen auf dem R\u00fccken von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu \u201eanderen\u201c gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine NPD-Wahlwerbung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bekomme da jedes Mal Beklemmungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie f\u00fchlen sich eigentlich diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort diffamiert werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Plakate werden dann noch flankiert mit Hasspost in den Briefk\u00e4sten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit demagogischen Mails von \u00f6rtlichen Funktionstr\u00e4gern der NPD und mit Hass in den sozialen Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demos und Wahlkampfst\u00e4nde werden bei uns darauf angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mutwillig Angst und Schrecken zu verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns in Riesa feiern G\u00e4ste aus der rechtsextremen Szene auf dem Gel\u00e4nde des Parteiverlags ihre Feste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles geh\u00f6rt zu einer Parteiarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch durch unser aller Geld erm\u00f6glicht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld aus der Parteienfinanzierung f\u00fcr eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist h\u00f6chstrichterlich beschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfassungsfeindliche Partei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig k\u00f6nnen diejenigen immer nur in befristeten Projekten t\u00e4tig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich etwa im \u201eRiesaer Appell\u201c daf\u00fcr engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Zusammenleben gelingt und niemand ausgegrenzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir aus meiner Sicht drei Dinge zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von uns bekommt die NPD kein Geld mehr f\u00fcr ihre hetzerischen und verfassungsfeindlichen Aktivit\u00e4ten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einer wehrhaften Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese lebt von Kritik und unterschiedlichen Positionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellt aber auch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschenw\u00fcrde f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen gilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minderheiten k\u00f6nnen sich auf unseren Schutz und unseren Beistand verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute bringen wir also auf den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der NPD den Geldhahn zuzudrehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen wir uns an die Seite derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von deren Hetze und Hass betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn irgendwer in unserer Mitte angegriffen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir alle angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verteidigen unsere im Grundgesetz festgeschriebenen Werte gegen deren Feinde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir senden heute mit dem Beschluss quasi auch eine Einladung aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die NPD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Vorredner hat es bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir beantragen zun\u00e4chst f\u00fcr sechs Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelder nicht mehr zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Partei sollte die Zeit daf\u00fcr nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in sich zu gehen und f\u00fcr sich zu entscheiden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir auf dem Boden des Grundgesetzes Politik machen oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die NPD sich unmissverst\u00e4ndlich auf den Boden unseres Grundgesetzes stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat sie auch wieder einen legitimen Anspruch auf finanzielle Unterst\u00fctzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt bei denen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das liegt mir heute besonders am Herzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau K\u00fcnast: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die NPD kein Geld mehr bekommt und selbst wenn das Verbot erfolgreich gewesen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndert sich dadurch noch gar nichts an den zugrunde liegenden Einstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dessen sind wir uns total bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hass verschwindet nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil er weniger offenkundig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Einstellungen bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nichts dagegen tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr unsere offene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratische Gesellschaft Tag f\u00fcr Tag einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Unterst\u00fctzung muss nicht nur ausreichend sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss vor allem auch verl\u00e4sslich und stabil sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als SPD halten eine gesetzliche L\u00f6sung f\u00fcr die Demokratieinitiativen im Land weiterhin f\u00fcr richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Haushaltsverhandlungen stehen vor der T\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ist es uns als SPD ein Herzensanliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Initiativen stabil weiterarbeiten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar im Programm \u201eDemokratie leben!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Programm \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den von der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung unterst\u00fctzten Projekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Jugendverbandsarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Antidiskriminierungsstelle etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun so viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau diejenigen zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ihnen jetzt Verl\u00e4sslichkeit geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das in den n\u00e4chsten Wochen in den Haushaltsverhandlungen und sp\u00e4ter in der gemeinsamen Arbeit mit voller Kraft unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rednerin in der Debatte ist Andrea Lindholz f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}