{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Curio hat hier eben wieder sehr deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man vonseiten der AfD hetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man diffamiert"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie man im Grunde genommen jedes Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das ernsthaft diskutiert werden m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umkrempelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier entsprechend rassistische Stimmung zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD ist meiner Meinung nach dilettantisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir schon von einigen Kollegen geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein einziger Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze der Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er ignoriert vor allen Dingen komplett das europ\u00e4ische Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiz\u00fcgigkeit ist ein hohes Gut innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss man das verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieses Recht bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den EU-Richtlinien darf es Binnengrenzkontrollen weitestgehend nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in Ausnahmef\u00e4llen d\u00fcrfen Kontrollen durchgef\u00fchrt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf Dauer sind diese unzul\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie die entsprechenden Ausf\u00fchrungen in den Richtlinien!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollte es auch anders sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzige Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die AfD hier verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzsuchende an den Grenzen abzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzsuchende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angeblich aus einem sicheren Drittstaat einreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich erst mal schlau! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geh\u00f6rt eben nicht zu den Befugnissen der Bundespolizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Asylsuchende in Deutschland antragsberechtigt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das regelt Europarecht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dublin-Verordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat diese Dublin-Verordnung immer wieder wegen b\u00fcrokratischer und fl\u00fcchtlingsfeindlicher Inhalte kritisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ignoriert die AfD die Schutzgarantie der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens weit \u00fcber unser Grundrecht auf Asyl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wurde ausgeh\u00f6hlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gilt das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verbietet zum Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge pauschal an der Grenze abzuweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verpflichtet Deutschland sogar dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylantr\u00e4ge sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich wieder nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie die Aufs\u00e4tze vom UN-Fl\u00fcchtlingskommissar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie die Urteile vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie endlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier immer wieder Ihren v\u00f6lkischen Unsinn breitzutreten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte meine Rede zu Ende halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD kann nat\u00fcrlich fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht aufgek\u00fcndigt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was k\u00e4me dabei heraus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an einem Beispiel aus der letzten Debatte zu diesem Antrag deutlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ersten Lesung hat der AfD-Abgeordnete Stephan Protschka ernsthaft auf das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermeintliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorbild Saudi-Arabien verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort werde ein Zaun rund um das Land gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ginge das auch hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so seine Aussage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD empfiehlt hier eine feudale islamische Diktatur als Vorbild f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man sich mal reinziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erweist sie sich einmal mehr als fundamentale Gegnerin von Rechtsstaatlichkeit und demokratischen Grunds\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eindeutig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t mit Schutzsuchenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Abschottung und Bevormundung brauchen wir die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schutzsuchende ihren Asylantrag in einem Land stellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie famili\u00e4re Verbindungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Sprachkenntnisse haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wissen auch wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union es bis heute nicht geschafft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlinge in allen L\u00e4ndern aufgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn ein Land nicht aufnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es gef\u00e4lligst einen finanziellen Ausgleich zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt allerdings auch Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Die Linke mehr Grenzkontrollen fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "296.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht aber in eine ganz andere Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Grenzen dicht haben f\u00fcr R\u00fcstungsexporte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Polizeihilfe f\u00fcr Schurkenstaaten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "304.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier wieder so sch\u00f6n die Fluchtursachen angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag schaffen Sie neue Fluchtursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welthandelspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Millionen Menschen ins Elend treibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es unsere verdammte Pflicht hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens eine humane Fl\u00fcchtlingspolitik umzusetzen und schutzsuchende Menschen zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "335.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Luise Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}