{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "6.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse die Debatte einmal so zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition wird vom Falschen mehr und vom Richtigen nichts tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Menschen in Deutschland br\u00e4uchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re eine Entlastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "54,5\u00a0Prozent der Eink\u00fcnfte entfallen auf Steuern und Abgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die werden schon noch in Deutschland erwirkt und eingenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie einmal einem Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen Apfel pfl\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dem Apfel darfst du nur die H\u00e4lfte essen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rest m\u00fcssen wir umverteilen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind weint dann und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mutti, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unfair.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unfair, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist vor allem auch \u00f6konomisch nicht sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuern bremsen die Wirtschaft und machen die Menschen insgesamt \u00e4rmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gilt bei Steuern generell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger ist mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie schon das Geld der B\u00fcrger ausgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen Sie daf\u00fcr nicht irgendeinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einen verdammt guten Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese verdammt guten Gr\u00fcnde liegen bei der Europ\u00e4ischen Union wirklich nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU hat einen deutlichen Hang zur Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bedeutet EU schon lange nicht mehr Europ\u00e4ische Union bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ischer Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU bedeutet vielmehr europaweite Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kleidet sich dann in Namen wie Agrarsubventionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koh\u00e4sionsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ESF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion oder Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden fragw\u00fcrdige Projekte in allen Bereichen finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die reichlich obskur sind und Ihnen in der Koalition sehr viel Geld wert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte als Vergleich Ihre Position zur Familienpolitik bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie als Familienpolitik bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heranziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00f6chten Sie im Schnitt 2,5\u00a0Milliarden Euro mehr pro Jahr ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 2017 bis 2018 kostet uns die Europ\u00e4ische Union allein 6\u00a0Milliarden Euro mehr im Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab\u00a02021 wird auch noch G\u00fcnther Oettinger mit seinem mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der letztendlich aufgebl\u00e4ht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Briten sind dann weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist Grund genug f\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt vertiefen wir unsere Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen weitere Subventionsprojekte und auch weitere Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bl\u00e4hen den EU-Haushalt noch einmal um 20\u00a0Prozent auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen tragen davon sowieso ein Viertel bis zu einem Drittel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden Kosten in Milliardenh\u00f6he auf uns zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutlich die Mittel \u00fcbersteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Kernprogrammatik in Ihrem Koalitionsvertrag festgeschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur F\u00f6rderung von Familie und Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist in der EU deutlich mehr zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich an dieses Rednerpult stellen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNa ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben wir jetzt einmal etwas mehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht wird es am Ende nicht so viel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage ich Ihnen ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands gr\u00f6\u00dftes Problem ist Ihre grenzenlose Naivit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Naivit\u00e4t zeigt sich auch im Bereich des Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem ideologischen Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das es bereits deutliche Synonyme gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EFSF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "TARGET2. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind Abk\u00fcrzungen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland faktisch zu zahlen hat oder f\u00fcr Schulden b\u00fcrgt und Geld nicht wiederbekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland haftet f\u00fcr fast 400\u00a0Milliarden Euro in Form von Kreditabsicherungen f\u00fcr Pleitestaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr als ein Bundeshaushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der deutsche TARGET2-Saldo liegt bei fast 914\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind fast drei Bundeshaushalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Scholz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie ehrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dieses Geld wiedersehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgschaften werden doch f\u00e4llig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens dann geh\u00f6rt zur Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre vielen Versprechungen nicht halten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italiens Schuldenstand ist schon jetzt auf 2,3\u00a0Billionen Euro gestiegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 133\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das System wird Ihnen um die Ohren fliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann l\u00e4sst sich nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absolut nichts von dem halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie versprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie doch endlich zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union untergr\u00e4bt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie sie ausgestaltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ische Idee der Zusammenarbeit und des Zusammenhalts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Euro gef\u00e4hrdet Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und eine deutsche Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihn st\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf damit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Hans Michelbach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist der n\u00e4chste Redner in der Debatte f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}