{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unberechtigten Grenz\u00fcbertritt durch umfassende Grenzkontrollen zu verhindern und entsprechende Antragsteller zur\u00fcckzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer gegen diesen Antrag stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will mithin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unberechtigte Antragsteller weiterhin die Grenze nach Deutschland \u00fcberschreiten und ein Schutzverfahren er\u00f6ffnen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inklusive Dauerversorgung und jahrelangen Klagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie von Richtern an den Obersten Gerichtsh\u00f6fen betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann niemand unter Berufung auf Schutzgr\u00fcnde zu Land nach Deutschland einreisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einreise aus einem sicheren Drittstaat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind alle Nachbarstaaten Deutschlands\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu verweigern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein anderer Staat f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gem\u00e4\u00df Dublin\u00a0III der Erstzutrittsstaat in der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich haben wir jedoch Binnenmigration in Europa und m\u00fcssen unsere nationale Grenze sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt dieser bislang vers\u00e4umten Pflicht nachzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schm\u00fccken wir unsere Weihnachtsm\u00e4rkte mit Betonpollern und Maschinenpistolen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Ablenkung wird gerne \u00fcber die sogenannte Schleuserkriminalit\u00e4t gejammert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist aber der Schleuser kriminell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es auch sein Auftraggeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich schleusen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will betr\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser ganzen Herrschaft des Unrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Innenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste endlich Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Garantin hierf\u00fcr aber haben Sie gerade neu inthronisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtgr\u00fcnde im Heimatland sind eben keine Eintrittskarte weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus einem sicheren Transitstaat wie der T\u00fcrkei flieht man nicht nach Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht von einem ganzen Kontinent wie Afrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Asylbehaupter hier aufzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Urlaubsreisen zu ihren Familien machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch kein Akt der Humanit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit denselben Aufwendungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vonn\u00f6ten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann eine vielfache Menge Hilfsbed\u00fcrftiger vor Ort versorgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rmsten reisen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zur heuchlerischen Berufung auf das C."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Unterst\u00fctzern der offenen Grenzen geht es um den Umbau der einheimischen Bev\u00f6lkerung durch jedwede Zuwanderung samt entsprechenden Konsequenzen f\u00fcr die Wahlbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die UN-Umsiedlungspl\u00e4ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resettlement von Afrika nach Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "de facto nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kanzlerin der Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.000", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Union in das Parteiprogramm geschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient die Duldung des massenhaften Identit\u00e4tsbetrugs durch weggeworfene und gef\u00e4lschte P\u00e4sse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient die bewusste Fehlbezeichnung \u201eFl\u00fcchtling\u201c f\u00fcr Sozialmigranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Eigenschaft \u201eFl\u00fcchtling\u201c kann man nicht herumreisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sie nur bei \u00dcbertritt aus dem Fluchtland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem dient die Bem\u00e4ntelung der v\u00f6lligen Unmachbarkeit dieser V\u00f6lkerverschiebung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn f\u00fcr die sogenannte Integration nicht erwerbsf\u00e4higer Personen j\u00e4hrlich \u00fcber 50\u00a0Milliarden Euro veruntreut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Diebstahl am deutschen Volk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zerst\u00f6rt unsere Heimat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Willkommenskultur ist f\u00fcr Heinrich August Winkler eine \u201eSelbstgef\u00e4lligkeit\u201c deutscher Narzissten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich als Bessermenschen selbst verg\u00f6tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenmeinungen sollen mit der Rassismuskeule erstickt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Willkommenskultur f\u00fcr demokratische Meinungsvielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch in diesem Hause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das Ganze aus unserem Land? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunen machen dicht wegen \u00dcberforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Integration ist gescheitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon wegen der schieren Menge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird von den Migranten selbst auch nicht gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre eigene Kultur leben wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den gesetzwidrigen Regeln der Scharia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes weitere Anwachsen ihrer kulturellen Blase best\u00e4rkt sie nur darin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aggressive Machokultur schon in den Schulklassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgegebene Stadtteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Morde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Regierung setzt knallhart Ethikkurse dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat massenhaft archaische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frauenfeindliche Gewaltt\u00e4ter ins Land geholt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Not\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immerhin doch auch Fachkr\u00e4fte importiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Messerattacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschiebungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "retten auch Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltbereite Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frau Merkel sofort Partei ergriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedr\u00e4ngen deutsche Bed\u00fcrftige an den Tafeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gut und gerne leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berliner SPD-Innensenator sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschenfeindlichkeit\u201c gibt es \u201edurchaus \u00f6fter\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir gut und gerne leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Staatsanwalt sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat hat sich aufgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Schulleiter sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem Weg ins Mittelalter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angegrapschte Frauen h\u00f6ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn du das nicht willst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musst du Kopftuch tragen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man gut und gerne lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ausl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langsam genug davon? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht f\u00fcr unsere Weiter-so-Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will Migration nicht bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat bereits den Verlust des inneren Friedens auf dem Gewissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das \u201eSchaden vom deutschen Volk wenden\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geh\u00f6rt so jemand auf die Regierungsbank? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.360", 
   "children": [], 
   "end": "330.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wohl eher auf die Anklagebank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.640", 
   "children": [], 
   "end": "331.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Benjamin Strasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.480", 
   "children": [], 
   "end": "332.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}