{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten am Mittwoch eine Innenausschusssitzung und eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so muss man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stundenlange Debatte \u00fcber dieses Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind noch jede Menge Fragen offen geblieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir konnten die Debatte gar nicht abschlie\u00dfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders Fragen zum Umgang mit den Hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ermittlungsabl\u00e4ufen und grunds\u00e4tzlich zu Strukturen des Bundesamts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um 1\u00a0200\u00a0Vorg\u00e4nge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder geht es um 2\u00a0000\u00a0Vorg\u00e4nge? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es noch ein paar Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also noch gar nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wie viele Vorg\u00e4nge es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um ganze Verwaltungsvorg\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht immer nur ein Blatt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das abgestempelt worden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind teilweise richtig dicke Akten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da spielt ein Zeitfaktor eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging \u00fcber zwei Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menge ist selbst f\u00fcr einen Sachbearbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nur das macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nicht unerhebliche Menge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht eine Leitung alles nebenbei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage stellt sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen doch Mitarbeiter vor Ort mitbekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bei Beamten eine Remonstrationspflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Tatzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Dienststelle kommen und alles nur \u00fcber die Leitung l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich das einmal vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem Finanzamt oder einer Polizeidienstbeh\u00f6rde gehen bestimmte Leute nur zur Leitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur die Leitung bearbeitet den ganzen Verwaltungsvorgang.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit solchen Vorg\u00e4ngen auch nur ansatzweise zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcberhaupt nicht vorstellbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern fragt man sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso das auf gar keiner Ebene irgendwer bemerkt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich auch nicht auf der F\u00fchrungsebene au\u00dferhalb von Bremen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich das Organigramm ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man die Leitungsverantwortlichkeit der Abteilung\u00a05; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind die betroffenen L\u00e4nder Bremen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig ist das \u00fcbergeordnet die \u201eLeitung operativer Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Controlling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statistik\u201c f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fragt man sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Controller f\u00fcr alle seinen eigenen organisatorischen Bereich mit \u00fcberpr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann eigentlich nicht funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich erst anderthalb Jahre sp\u00e4ter kam das Vieraugenprinzip. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind sogar einige Kommunalbeh\u00f6rden schon weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bremer Innenressort hat offensichtlich erst k\u00fcrzlich Nachricht davon bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann eigentlich auch nicht angehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Bundesamt arbeitet mit der Stadt bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Stadtstaat eng zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang 2016 gab es eine Person\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Mann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man wei\u00df es nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ganz mutig war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnte offensichtlich diesen rechtswidrigen Zustand nicht mehr ertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat es sich bestimmt nicht leicht gemacht und hat dann einen Hinweis gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unbekannterweise m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war f\u00fcr diese Person wahrscheinlich keine Kleinigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der nieders\u00e4chsische Innenminister hat noch einmal nachgefragt und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind denn das f\u00fcr Zust\u00e4nde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was l\u00e4uft da ab? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist rechtlich und organisatorisch \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne diese Anfragen w\u00e4re unter Umst\u00e4nden vermutlich bis heute nichts passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun reicht die Pr\u00fcfung zur\u00fcck bis 2013. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im ersten Moment ganz schl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht f\u00fcr den einen oder anderen zur Erinnerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor jeglichem h\u00f6heren Fl\u00fcchtlingsaufkommen in Deutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur zur Erinnerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um eine Organisationsdebatte der Bundesbeh\u00f6rde und nicht um eine Fl\u00fcchtlingsdebatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr dieses Handeln der Leitung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer sagt eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein pers\u00f6nlicher Ermessensspielraum und die Auslegung der Vorgaben nicht schon l\u00e4nger stattfanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da das Verhalten angeblich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir das bislang mitbekommen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger mit Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher mit einer pers\u00f6nlichen Einstellung zu tun hatte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leitungsfunktion wurde seit 1993 ausge\u00fcbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle wird hoffentlich richtigerweise weiterermittelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das hat nicht zwingend nur etwas mit dem Zeitraum bis 2013 zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freistellung vom Amt ist eine logische und erforderliche Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie kann man bei laufendem Straf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Disziplinarverfahren eine Mitarbeit in der Qualit\u00e4tssicherung begr\u00fcnden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das widerspricht sich etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen denn unter diesen Voraussetzungen Vorschl\u00e4ge erarbeitet und eigenes Verhalten als Problem dargestellt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt doch gar nicht zueinander."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Bundes amt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge hat besonders in diesen Zeiten nicht nur eine verwaltungsrechtliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch ganz massiv eine gesellschaftliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man merkt das ein bisschen an dieser Diskussion hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die manchmal in eine Richtung l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt nicht zur beh\u00f6rdlichen Struktur passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur um Faktenpr\u00fcfung und um das Ergreifen von Ma\u00dfnahmen oder dass sie eben nicht ergriffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch um die Glaubw\u00fcrdigkeit des staatlichen Handelns und um das Vertrauen in die Rechtsstaatlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Versagen in diesem Falle belastet nicht nur das ganze Bundesamt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.400", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat nicht nur etwas mit Bremen zu tun\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch alle politischen Vertreter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn das der eine oder andere gerne m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann sich keiner aus der Verantwortung ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "309.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}