{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich ausgerechnet die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Gralsh\u00fcter von Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pressefreiheit und Unabh\u00e4ngigkeit aufschwingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Treppenwitz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Gutes hat die Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier zur \u00adPrimetime \u00fcber die Deutsche Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie hat es verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist n\u00e4mlich gro\u00dfartig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Intendant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Limbourg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seinen Mitarbeitern auf der Trib\u00fcne sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen und danke f\u00fcr Ihre wirklich wichtige Arbeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede jetzt \u00fcber die Deutsche Welle und nicht wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Gott und die Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auslandsrundfunk ist heute in einer unruhiger gewordenen Welt wichtiger als je zuvor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten weltweite Einschr\u00e4nkungen der Pressefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur noch 13\u00a0Prozent der Weltbev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber war ich selbst erschrocken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen laut dem aktuellen Pressefreiheitsbericht von Freedom House in den Genuss freier Medien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur noch 13\u00a0Prozent!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten zunehmend Verfolgungen und T\u00f6tungen von Journalistinnen und Journalisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben sich Union und SPD bereits im letzten Jahr f\u00fcr die Schaffung des Amtes eines UN-Sonderbeauftragten zum Schutz von Journalisten ausgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verzeichnen eine steigende Konkurrenz in der internationalen Kommunikation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autorit\u00e4re Staaten wie China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland oder der Iran r\u00fcsten ihre Auslandssender mit enormen Investitionen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir guten Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle weiter zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung ver\u00e4ndert nat\u00fcrlich auch das Mediengesch\u00e4ft und den Zugang zu Medien in umst\u00fcrzender Weise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber das Internet sind nahezu alle Programme \u00fcberall verf\u00fcgbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schafft ganz neue Konkurrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von der Deutschen Welle\u00a02017 vorgelegte Evaluationsbericht zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Auslandssender ist auf einem sehr guten Kurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Amtsantritt von Intendant Limbourg 2013 hat sie eine eindrucksvolle Erfolgsgeschichte geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der w\u00f6chentlichen Nutzer stieg von 101 auf 157\u00a0Millionen weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "96\u00a0Prozent der befragten Nutzer halten die Angebote f\u00fcr glaubw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da alle von Fake News beeinflusst sind und wir zunehmend sensibilisiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ein gro\u00dfer Erfolg und ein Faustpfand der Stimme Deutschlands in der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht untersch\u00e4tzen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nutzer erkennen in den Inhalten deutsche und europ\u00e4ische Perspektiven sowie die Werte einer freiheitlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtsstaatlich verfassten Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 27 ihrer 30\u00a0Sprachangebote geh\u00f6rt die Deutsche Welle zu den Top\u00a03 der Auslandssender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klasse!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diese Erfolge hat die Deutsche Welle unter den Vorzeichen des Deutsche-Welle-Gesetzes in seiner bestehenden Form erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommt der Vorschlag der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gesetz zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gremien der Deutschen Welle sollen angeblich staatsferner werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die AfD das vorstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man beruft sich auf das ZDF-Urteil und versteht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um zwei verschiedene Paar Schuhe handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber darauf m\u00f6chte ich nicht eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ehrhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.840", 
   "children": [], 
   "end": "299.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht einen Sender in L\u00e4ndern ausstrahlen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das nicht w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Einmischung in ihre eigenen Angelegenheiten w\u00fcnschen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben Sie allerdings die Maske fallen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betreiben das Spiel Russlands oder anderer autorit\u00e4rer Regime."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wollen n\u00e4mlich keine Einmischung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Logik w\u00fcnscht eine autorit\u00e4re Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.000", 
   "children": [], 
   "end": "330.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in Ruhe gelassen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.320", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist entlarvend und unterstreicht Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokratie und Pluralit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russia Today darf selbstverst\u00e4ndlich in Deutschland senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.520", 
   "children": [], 
   "end": "347.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl wohl uns allen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir besonders\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele der Sendungen \u00fcberhaupt nicht gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf Russia Today senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird durch diese Sender hybride Kriegsf\u00fchrung betrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.080", 
   "children": [], 
   "end": "362.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.000", 
   "children": [], 
   "end": "374.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder wie die baltischen L\u00e4nder und die Ukraine auch jetzt noch unter dieser Einflussnahme von russischen Medien und Sendern leiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.600", 
   "children": [], 
   "end": "379.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst geht Russland mit Meinung und Propaganda in ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.520", 
   "children": [], 
   "end": "384.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir im Falle der Ukraine und der Krim gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.760", 
   "children": [], 
   "end": "386.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Soldaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.920", 
   "children": [], 
   "end": "393.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der AfD eine Nivellierung unserer Werte wie Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.440", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.000", 
   "children": [], 
   "end": "400.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz und Rechtsstaatlichkeit sowie V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung ganz sicher nicht durchgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.440", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "404.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Charakter und das gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.480", 
   "children": [], 
   "end": "407.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freundliche Gesicht unseres Landes zu ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.560", 
   "children": [], 
   "end": "411.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Deutsche Welle in der Welt repr\u00e4sentiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.360", 
   "children": [], 
   "end": "413.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.000", 
   "children": [], 
   "end": "415.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.600", 
   "children": [], 
   "end": "418.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz gem\u00e4\u00df dem Verfassungsgerichtsurteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.840", 
   "children": [], 
   "end": "425.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl der staatlichen Vertreter im Rundfunkrat von sieben auf f\u00fcnf und damit um ein Drittel dr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.680", 
   "children": [], 
   "end": "427.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erreicht sie das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.000", 
   "children": [], 
   "end": "432.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die drei von der Regierung gestellten Vertreter streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.800", 
   "children": [], 
   "end": "441.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig erh\u00f6ht sie aber die Zahl der vom Bundestag zu w\u00e4hlenden Mitglieder von zwei auf drei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.120", 
   "children": [], 
   "end": "445.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sp\u00fcrt die Absicht und ist verstimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.080", 
   "children": [], 
   "end": "450.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der dritte Sitz w\u00e4re dann f\u00fcr die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.080", 
   "children": [], 
   "end": "457.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.400", 
   "children": [], 
   "end": "459.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich der wahre Grund Ihres Antrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.840", 
   "children": [], 
   "end": "460.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen in das Gremium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.240", 
   "children": [], 
   "end": "461.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.120", 
   "children": [], 
   "end": "461.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Segen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.800", 
   "children": [], 
   "end": "463.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie da nicht drin sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon genug Gremien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.920", 
   "children": [], 
   "end": "467.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Sie drin sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.160", 
   "children": [], 
   "end": "473.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht auch noch hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.680", 
   "children": [], 
   "end": "479.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin geben Sie unter \u201eAlternativen\u201c ja zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.840", 
   "children": [], 
   "end": "483.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es verschiedene Modelle geben k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.400", 
   "children": [], 
   "end": "484.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.680", 
   "children": [], 
   "end": "489.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von Ihnen vorgeschlagene Regelung am sachgerechtesten sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.840", 
   "children": [], 
   "end": "493.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht Staatsferne \u00e0 la AfD aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.280", 
   "children": [], 
   "end": "493.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.960", 
   "children": [], 
   "end": "495.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.040", 
   "children": [], 
   "end": "495.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.720", 
   "children": [], 
   "end": "496.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.960", 
   "children": [], 
   "end": "505.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das taugt wirklich nicht als Bewerbungsschreiben eines AfD-Vertreters f\u00fcr die Gremien der Deutschen Welle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.240", 
   "children": [], 
   "end": "513.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Koalition wird im Juni die Stellungnahme des Bundestages zum Entwurf der Aufgabenplanung der Deutschen Welle beschlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.920", 
   "children": [], 
   "end": "515.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss jetzt zum Schluss kommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.480", 
   "children": [], 
   "end": "520.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden \u00fcber dr\u00e4ngendere Fragen der Deutschen Welle reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.600", 
   "children": [], 
   "end": "523.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Welle braucht keine Gesetzes\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.960", 
   "children": [], 
   "end": "527.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie braucht ein stabiles finanzielles Fundament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.920", 
   "children": [], 
   "end": "532.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Aufgaben aufstocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.000", 
   "children": [], 
   "end": "534.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.400", 
   "children": [], 
   "end": "536.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus den Fugen geraten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.560", 
   "children": [], 
   "end": "538.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.320", 
   "children": [], 
   "end": "539.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.320", 
   "children": [], 
   "end": "541.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.360", 
   "children": [], 
   "end": "545.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Freiheitsgedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.200", 
   "children": [], 
   "end": "549.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern freue ich mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.680", 
   "children": [], 
   "end": "550.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Limbourg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.360", 
   "children": [], 
   "end": "556.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der kommenden Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.320", 
   "children": [], 
   "end": "557.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.200", 
   "children": [], 
   "end": "561.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag dem Kollegen Thomas Hacker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.640", 
   "children": [], 
   "end": "562.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}