{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragestunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache\u00a019/1240 werden in der \u00fcblichen Reihenfolge aufgerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Christine Lambrecht bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a01 des Abgeordneten Klaus-Peter Willsch auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Willsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie im Zusammenhang mit dem gemeinsamen Papier der Finanzminister der Niederlande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nemarks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwedens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finnlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Litauens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lettlands und Estlands gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort der Bundesregierung darauf lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine starke und stabile Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion ist und bleibt ein wichtiges Anliegen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Kontext der Debatte zur Zukunft der EU insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in diese Debatte \u00fcber die gemeinsame Zukunft viele Mitgliedstaaten aktiv einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorschl\u00e4ge der Kommission sind ein Beitrag zu dieser umfassenden Diskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern begr\u00fc\u00dfen wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Finanzminister der acht Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich aufgez\u00e4hlt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Standpunkt deutlich gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die neue Bundesregierung wird sich in diese Debatte einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich teilen wir viele Elemente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem gemeinsamen Papier enthalten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt zum Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber die Zukunft der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion im Kreise aller Mitgliedstaaten diskutiert werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine starke Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion auf stabilen und wettbewerbsf\u00e4higen Mitgliedstaaten aufbaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt unser Kompass ist und dass bei der Bankenunion die im Rahmen der Ecofin-Roadmap vereinbarte Sequenz zu beachten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst ausreichenden Risikoabbau sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor politische Verhandlungen \u00fcber Risikoteilung \u00fcberhaupt beginnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt insbesondere f\u00fcr jede Form von EDIS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich der sogenannten ersten Stufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der R\u00fcckversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sind wir der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor der Einf\u00fchrung zus\u00e4tzlicher Instrumente gepr\u00fcft werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob nicht alternativ eine Nutzung vorhandener Mittel m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine detaillierte Position zu den einzelnen Elementen wird die Bundesregierung gemeinsam auf Grundlage des Koalitionsvertrages erarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird die Bundesregierung ihre eigenen Vorstellungen zur Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen Institutionen und insbesondere der Euro-Gruppe pr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wann wird das sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sieht die Bundesregierung keine Notwendigkeit mehr zur Beteiligung des IWF an der L\u00f6sung von Problemen von L\u00e4ndern mit Zahlungsbilanzschwierigkeiten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist jetzt eine Woche im Amt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Ihnen nach einer internen Beratung die detaillierten Positionen vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird auch zeitnah geschehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach internationalen und europ\u00e4ischen Vorgaben ist entsprechend zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten auf jeden Fall an unserem stabilit\u00e4tsorientierten Kurs fest und werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bez\u00fcglich dieser Fragestellung in den letzten Jahren auf dem Tisch lagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die \u00dcberlegungen mit einbeziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verzichte auf die zweite Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a02 des Abgeordneten Klaus-Peter Willsch:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Willsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Bankenaufsichtsbeh\u00f6rde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EBA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig Daten \u00fcber den Bestand und die Entwicklung notleidender Kredite in den einzelnen Mitgliedstaaten und der EU insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach lag der Gesamtbestand an notleidenden Krediten in der EU im September\u00a02017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der aktuellste Stand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei knapp 900\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "exakt 854,4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die durchschnittliche NPL-Quote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die notleidenden Kredite im Verh\u00e4ltnis zum gesamten Kreditbestand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lag bei 4,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Durchschnittsbetrachtung ist allerdings nur bedingt aussagekr\u00e4ftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie die unterschiedliche Betroffenheit einzelner Mitgliedstaaten verdeckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "288.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.000", 
   "children": [], 
   "end": "294.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Markus Krall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein anerkannter Bewerter von Bankbilanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Risiken der Banken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat in seinem Buch \u201eDer Draghi-Crash\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich Ihnen w\u00e4rmstens zur Lekt\u00fcre empfehle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er 1\u00a0000\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr ausgefallen h\u00e4lt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere 1\u00a0500\u00a0Milliarden Euro bezeichnet er als sogenannte Zombie-Kredite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Kredite an Firmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.440", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich keinen Kapitaldienst mehr erbringen k\u00f6nnen und umfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald sich der Zins nur ein wenig nach oben bewegt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber eine gemeinsame Einlagensicherung reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden wir \u00fcber eine Versicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man abschlie\u00dfen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.120", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Schadensfall schon eingetreten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt es nicht in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie vor dem Hintergrund dieses Szenarios eine gemeinsame Einlagensicherung f\u00fcr vertretbar gegen\u00fcber dem deutschen Steuerzahler und Einleger?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen vielen Dank f\u00fcr die Buchempfehlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme wahrscheinlich nicht mehr dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "354.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele B\u00fccher zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.960", 
   "children": [], 
   "end": "358.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall handelt es sich aber um ausgewiesene Fachliteratur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.280", 
   "children": [], 
   "end": "361.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme das Angebot sehr gerne an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.320", 
   "children": [], 
   "end": "361.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.840", 
   "children": [], 
   "end": "362.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich genannt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.760", 
   "children": [], 
   "end": "365.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aus dem Buch andere Zahlen zitiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.640", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruhen auf einer offiziellen Statistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "370.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.840", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Zukunft die Aufgabe und das Interesse der Bundesregierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.840", 
   "children": [], 
   "end": "378.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem stabilit\u00e4tsorientierten Kurs festzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.200", 
   "children": [], 
   "end": "380.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geh\u00f6rt f\u00fcr uns das Thema Risikoabbau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.960", 
   "children": [], 
   "end": "382.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich schon ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.560", 
   "children": [], 
   "end": "384.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den vordringlichsten Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.960", 
   "children": [], 
   "end": "394.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir bei all unseren Stellungnahmen und auch bei der Einbringung in europ\u00e4ische Vorhaben entsprechend artikulieren und auch so handhaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.400", 
   "children": [], 
   "end": "395.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verzichten auf eine zweite Nachfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.840", 
   "children": [], 
   "end": "403.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a03 des Abgeordneten Peter Boehringer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.280", 
   "children": [], 
   "end": "405.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beantwortung der Frage setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.600", 
   "children": [], 
   "end": "409.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der fragende Abgeordnete anwesend ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.320", 
   "children": [], 
   "end": "410.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.360", 
   "children": [], 
   "end": "411.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann verfahren wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.680", 
   "children": [], 
   "end": "412.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in unserer Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.640", 
   "children": [], 
   "end": "414.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.960", 
   "children": [], 
   "end": "420.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich dann auch die Frage\u00a04 des Abgeordneten Peter Boehringer nicht aufrufen muss?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.520", 
   "children": [], 
   "end": "423.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfahren entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.480", 
   "children": [], 
   "end": "426.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Antwort entf\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.320", 
   "children": [], 
   "end": "433.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a05 des Abgeordneten Stefan Schmidt auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.600", 
   "children": [], 
   "end": "433.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.800", 
   "children": [], 
   "end": "436.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.200", 
   "children": [], 
   "end": "437.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.560", 
   "children": [], 
   "end": "438.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.280", 
   "children": [], 
   "end": "455.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts hat am 16.\u00a0Januar 2018 \u00fcber zwei Verfassungsbeschwerden und drei Normenkontrollantr\u00e4ge des Bundesfinanzhofs zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Einheitsbewertung f\u00fcr Zwecke der Grundsteuer verhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.800", 
   "children": [], 
   "end": "459.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkrete \u00dcberlegungen zur zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung des Bewertungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.720", 
   "children": [], 
   "end": "467.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Grundsteuerrechts einschlie\u00dflich einer Grundsteuer\u00a0C h\u00e4ngen nat\u00fcrlich vom Ausgang des Verfahrens beim Bundesverfassungsgericht ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.760", 
   "children": [], 
   "end": "470.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.920", 
   "children": [], 
   "end": "472.160", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.160", 
   "children": [], 
   "end": "474.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.880", 
   "children": [], 
   "end": "475.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.960", 
   "children": [], 
   "end": "481.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Bundesverfassungsgericht sind Klagen zur Grundsteuer\u00a0A und B anh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.520", 
   "children": [], 
   "end": "483.800", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stellt sich allerdings die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.800", 
   "children": [], 
   "end": "487.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern die Bundesregierung bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.240", 
   "children": [], 
   "end": "492.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Planungen zur Reform der Grundsteuer\u00a0A und B einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.320", 
   "children": [], 
   "end": "494.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja sehr wahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.240", 
   "children": [], 
   "end": "501.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grundsteuer vom Bundesverfassungsgericht als verfassungsrechtlich nicht tragbar eingestuft wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.680", 
   "children": [], 
   "end": "508.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem die Klage schon Jahre zur\u00fcckliegt und ein Vorschlag des Bundesrates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.640", 
   "children": [], 
   "end": "511.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von 14\u00a0L\u00e4ndern getragen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.760", 
   "children": [], 
   "end": "515.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bislang nicht in den Bundestag eingebracht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.480", 
   "children": [], 
   "end": "517.200", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.200", 
   "children": [], 
   "end": "517.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.280", 
   "children": [], 
   "end": "520.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundesregierung hier ohne konkrete Planungen zuwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.280", 
   "children": [], 
   "end": "527.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zukunft \u00fcberhaupt zu einer tragf\u00e4higen Grundsteuer\u00a0A und B kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.200", 
   "children": [], 
   "end": "532.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ja eine der wichtigsten Einnahmequellen f\u00fcr die Kommunen in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.240", 
   "children": [], 
   "end": "534.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.400", 
   "children": [], 
   "end": "538.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Spekulationen \u00fcber den Ausgang des Verfahrens vor dem Bundesverfassungsgericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.000", 
   "children": [], 
   "end": "539.600", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie sicherlich ein Nachsehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.600", 
   "children": [], 
   "end": "540.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beteilige ich mich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.960", 
   "children": [], 
   "end": "544.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Rechtsanw\u00e4ltin habe ich immer den Spruch vertreten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.120", 
   "children": [], 
   "end": "545.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Gericht und auf hoher See wei\u00df man nie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.760", 
   "children": [], 
   "end": "546.880", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was kommt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.880", 
   "children": [], 
   "end": "549.760", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.760", 
   "children": [], 
   "end": "562.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Ausgang des Verfahrens nat\u00fcrlich genauestens und auch interessiert beobachten und danach in die konkreten Gestaltungen eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.280", 
   "children": [], 
   "end": "569.400", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Einf\u00fchrung und Ausgestaltung einer Grundsteuer\u00a0C wird dann im Kontext der Gesamtreform zu befinden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.400", 
   "children": [], 
   "end": "576.880", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag sieht ja eine Neuregelung der Grundsteuer unter Beachtung der Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.880", 
   "children": [], 
   "end": "584.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sicherung des derzeitigen Aufkommens sowie unter Beibehaltung des kommunalen Hebesatzrechts vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.600", 
   "children": [], 
   "end": "586.120", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher k\u00f6nnen Sie sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.120", 
   "children": [], 
   "end": "587.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.600", 
   "children": [], 
   "end": "591.480", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald wir das Urteil vorliegen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.480", 
   "children": [], 
   "end": "594.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Hochdruck an die Umsetzung dessen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.480", 
   "children": [], 
   "end": "597.200", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.200", 
   "children": [], 
   "end": "603.040", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.040", 
   "children": [], 
   "end": "604.760", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss hier nachhaken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.760", 
   "children": [], 
   "end": "607.400", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Bundesverfassungsgericht entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.400", 
   "children": [], 
   "end": "612.440", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grundsteuer\u00a0A und B in dieser Form verfassungsrechtlich nicht tragbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.440", 
   "children": [], 
   "end": "618.880", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00e4llt bei den Kommunen von heute auf morgen eine Einnahmequelle von knapp 14\u00a0Milliarden Euro weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.880", 
   "children": [], 
   "end": "620.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.000", 
   "children": [], 
   "end": "623.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie wirklich sehenden Auges abwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.560", 
   "children": [], 
   "end": "626.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das Bundesverfassungsgericht entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.440", 
   "children": [], 
   "end": "627.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.680", 
   "children": [], 
   "end": "630.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht ein gutes Zeichen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.600", 
   "children": [], 
   "end": "635.480", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundesregierung schon einmal Bewegung zeigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.480", 
   "children": [], 
   "end": "638.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ver\u00e4nderungen an der Grundsteuer vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.840", 
   "children": [], 
   "end": "644.520", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem Bundesverfassungsgericht anzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.520", 
   "children": [], 
   "end": "648.680", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wom\u00f6glich eine \u00dcbergangsfrist gew\u00e4hrt werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.680", 
   "children": [], 
   "end": "653.680", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis eine neue Regelung zur Grundsteuer\u00a0A und B umgesetzt ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.680", 
   "children": [], 
   "end": "654.920", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss mich wiederholen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.920", 
   "children": [], 
   "end": "656.080", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.080", 
   "children": [], 
   "end": "656.880", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.880", 
   "children": [], 
   "end": "659.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter der Fragestellung \u201ewenn das w\u00e4re\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.080", 
   "children": [], 
   "end": "663.000", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht an Spekulationen \u00fcber ein Urteil beteilige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.000", 
   "children": [], 
   "end": "664.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.360", 
   "children": [], 
   "end": "666.520", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.520", 
   "children": [], 
   "end": "669.080", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00dcbergangsfristen notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.080", 
   "children": [], 
   "end": "671.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es nicht zu der Situation kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.000", 
   "children": [], 
   "end": "672.120", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.120", 
   "children": [], 
   "end": "675.160", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich in der m\u00fcndlichen Verhandlung vertreten wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.160", 
   "children": [], 
   "end": "678.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren Vertreter der Bundesregierung anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.040", 
   "children": [], 
   "end": "680.120", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Problematik deutlich gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.120", 
   "children": [], 
   "end": "681.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.240", 
   "children": [], 
   "end": "683.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das sehr wohl so angekommen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.400", 
   "children": [], 
   "end": "689.640", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne jetzt in irgendeiner Weise der Einsch\u00e4tzung des Bundesverfassungsgerichts vorzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.640", 
   "children": [], 
   "end": "691.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen auch sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.160", 
   "children": [], 
   "end": "694.520", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Problematik nicht nur im Blick haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.520", 
   "children": [], 
   "end": "698.360", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass es dazu selbstverst\u00e4ndlich auch interne \u00dcberlegungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.360", 
   "children": [], 
   "end": "699.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.520", 
   "children": [], 
   "end": "701.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir das Urteil abwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.880", 
   "children": [], 
   "end": "703.200", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dann in der Lage sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.200", 
   "children": [], 
   "end": "706.320", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellstm\u00f6glich darauf zu reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.320", 
   "children": [], 
   "end": "710.040", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.040", 
   "children": [], 
   "end": "711.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.120", 
   "children": [], 
   "end": "714.600", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auch am Ende der Fragestunde gro\u00dfes Interesse haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.600", 
   "children": [], 
   "end": "716.960", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wir das hier noch ordentlich abwickeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.960", 
   "children": [], 
   "end": "717.800", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich Sie aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.800", 
   "children": [], 
   "end": "719.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.520", 
   "children": [], 
   "end": "734.720", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe als letzte Frage in unserer Fragestunde die Frage\u00a06 des Abgeordneten Stefan Schmidt auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.720", 
   "children": [], 
   "end": "743.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.800", 
   "children": [], 
   "end": "750.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.480", 
   "children": [], 
   "end": "751.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.840", 
   "children": [], 
   "end": "755.600", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.600", 
   "children": [], 
   "end": "769.680", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im kraftfahrzeugsteuerlichen Massenverfahren werden die Realemissionen gesetzlich nicht herangezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.680", 
   "children": [], 
   "end": "772.800", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re mit vern\u00fcnftigem Aufwand auch nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.800", 
   "children": [], 
   "end": "780.480", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerbemessung erfolgt notwendig typisierend anhand der nach verkehrsrechtlichen Ma\u00dfgaben festgestellten CO 2 -Pr\u00fcfwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.480", 
   "children": [], 
   "end": "786.680", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fragliche Steuerausfallsch\u00e4tzung ist daher mehr als hypothetisch und im Ergebnis irref\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.680", 
   "children": [], 
   "end": "791.520", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen dieses falschen Ansatzes kann von Nachforderungen nicht die Rede sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.520", 
   "children": [], 
   "end": "796.480", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung erwartet vom neuen sogenannten WLTP-Pr\u00fcfverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.480", 
   "children": [], 
   "end": "804.280", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ab dem 1.\u00a0September 2018 in Kraft tritt und f\u00fcr erstzugelassene Pkw obligatorisch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.280", 
   "children": [], 
   "end": "808.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pr\u00fcfwerte in Zukunft n\u00e4her an der Realit\u00e4t sein werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.200", 
   "children": [], 
   "end": "810.800", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch dann wird weiterhin gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.800", 
   "children": [], 
   "end": "818.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die nicht zuletzt auch vom Fahrverhalten abh\u00e4ngige Realemission f\u00fcr die Berechnung der Kraftfahrzeugsteuer unerheblich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.000", 
   "children": [], 
   "end": "820.480", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es kurz halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.480", 
   "children": [], 
   "end": "823.680", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie noch die Nachfragen stellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.680", 
   "children": [], 
   "end": "824.280", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.280", 
   "children": [], 
   "end": "825.440", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.440", 
   "children": [], 
   "end": "827.920", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf dem Pr\u00fcfstand betrogen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.920", 
   "children": [], 
   "end": "828.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.080", 
   "children": [], 
   "end": "829.560", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi in der Theorie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.560", 
   "children": [], 
   "end": "832.240", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsche Abgaswerte angezeigt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.240", 
   "children": [], 
   "end": "836.360", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Kfz-Steuer daher falsch war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.360", 
   "children": [], 
   "end": "840.240", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund bitte ich um Beantwortung meiner Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.240", 
   "children": [], 
   "end": "847.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie mit den fehlerhaften Ergebnissen der Pr\u00fcfungen der Vergangenheit umgehen und welche Konsequenzen das auf die Besteuerung der entsprechenden Fahrzeuge hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.160", 
   "children": [], 
   "end": "848.760", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere interessiert mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.760", 
   "children": [], 
   "end": "853.240", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer gegebenenfalls f\u00fcr die Steuerausf\u00e4lle im hohen Millionenbereich aufkommen soll: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.240", 
   "children": [], 
   "end": "857.200", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hersteller der falschen Software oder die steuerpflichtigen Fahrzeugnutzer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.200", 
   "children": [], 
   "end": "859.320", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auf das Verfahren hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.320", 
   "children": [], 
   "end": "865.240", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ab dem 1.\u00a0September 2018 f\u00fcr erstzugelassene Pkw gelten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.240", 
   "children": [], 
   "end": "866.920", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch versuchen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.920", 
   "children": [], 
   "end": "873.240", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Berechnung an die tats\u00e4chliche Situation anzupassen und eine neue Grundlage f\u00fcr die Besteuerung zu begr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.240", 
   "children": [], 
   "end": "878.920", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf die Diskrepanz zwischen der theoretischen Pr\u00fcfung und den Realemissionen hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.920", 
   "children": [], 
   "end": "880.720", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss ich mich wiederholen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.720", 
   "children": [], 
   "end": "884.280", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war schon Teil meiner Antwort auf Ihre erste Frage\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.280", 
   "children": [], 
   "end": "888.120", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realemission spielt bei der Besteuerung keine Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.120", 
   "children": [], 
   "end": "891.920", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie noch eine zweite Nachfrage stellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.920", 
   "children": [], 
   "end": "894.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie das kurz und knapp tun.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.360", 
   "children": [], 
   "end": "899.480", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorher bitte ich aber die eingetroffenen Mitglieder der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.480", 
   "children": [], 
   "end": "902.320", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Pl\u00e4tze einzunehmen und den Gang nicht zu verstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.320", 
   "children": [], 
   "end": "903.320", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.320", 
   "children": [], 
   "end": "903.600", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.600", 
   "children": [], 
   "end": "904.080", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.080", 
   "children": [], 
   "end": "906.480", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einen Platz zu suchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.480", 
   "children": [], 
   "end": "907.720", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurze Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.720", 
   "children": [], 
   "end": "908.240", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.240", 
   "children": [], 
   "end": "909.080", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.080", 
   "children": [], 
   "end": "913.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kfz-Steuer wurde bisher auf theoretischer Grundlage bemessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.000", 
   "children": [], 
   "end": "915.200", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.200", 
   "children": [], 
   "end": "921.040", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betr\u00fcgereien basierten auf dieser theoretischen Grundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.040", 
   "children": [], 
   "end": "926.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind der Bundesrepublik bislang in gro\u00dfem Umfang Einnahmen aus der Kfz-Steuer entgangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.440", 
   "children": [], 
   "end": "927.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.320", 
   "children": [], 
   "end": "930.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie das Thema weiterverfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.360", 
   "children": [], 
   "end": "933.480", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder verzichten Sie auf diese Steuereinnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.480", 
   "children": [], 
   "end": "936.760", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eigentlich erheben m\u00fcssten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.760", 
   "children": [], 
   "end": "940.760", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang geht es auch um Steuergerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.760", 
   "children": [], 
   "end": "941.480", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.480", 
   "children": [], 
   "end": "942.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.280", 
   "children": [], 
   "end": "944.960", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Vergangenheit nicht ehrlich waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.960", 
   "children": [], 
   "end": "946.040", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betrogen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.040", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger an Steuern gezahlt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "949.600", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie eigentlich zahlen m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.600", 
   "children": [], 
   "end": "950.200", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.200", 
   "children": [], 
   "end": "953.760", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kfz-Halter an den Betr\u00fcgereien nicht beteiligt waren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.760", 
   "children": [], 
   "end": "955.720", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hatten keinen Einfluss auf die Manipulationen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.720", 
   "children": [], 
   "end": "957.800", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen hat die Bundesregierung auch nicht vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.800", 
   "children": [], 
   "end": "960.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese am von Ihnen beschriebenen Schaden zu beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.400", 
   "children": [], 
   "end": "961.120", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.120", 
   "children": [], 
   "end": "961.960", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich Ihnen beschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.960", 
   "children": [], 
   "end": "969.760", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab dem 1.\u00a0September 2018 wird eine neue Berechnungsgrundlage f\u00fcr dann erstzugelassene Fahrzeuge in Kraft treten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.760", 
   "children": [], 
   "end": "970.560", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.560", 
   "children": [], 
   "end": "971.840", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.840", 
   "children": [], 
   "end": "974.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende der Fragestunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.720", 
   "children": [], 
   "end": "979.680", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbrigen Fragen werden entsprechend unseren Regeln schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.680", 
   "children": [], 
   "end": "981.440", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es betr\u00fcbt mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.440", 
   "children": [], 
   "end": "985.160", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Bundesminister \u00adScholz mich nicht geh\u00f6rt hat und immer noch steht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.160", 
   "children": [], 
   "end": "985.360", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.360", 
   "children": [], 
   "end": "986.280", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pl\u00e4tze einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.280", 
   "children": [], 
   "end": "988.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wechseln w\u00e4hrenddessen den Vorsitz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.080", 
   "children": [], 
   "end": "989.480", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.480", 
   "children": [], 
   "end": "996.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Ehrentrib\u00fcne hat der Pr\u00e4sident der Parlamentarischen Versammlung der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.880", 
   "children": [], 
   "end": "998.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr George Tsereteli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.240", 
   "children": [], 
   "end": "999.840", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seiner Delegation Platz genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.840", 
   "children": [], 
   "end": "1003.000", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Namen aller Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages begr\u00fc\u00dfe ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.000", 
   "children": [], 
   "end": "1005.680", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Kollege Tsereteli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.680", 
   "children": [], 
   "end": "1007.080", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr herzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.080", 
   "children": [], 
   "end": "1024.240", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist in der Parlamentarischen Versammlung der OSZE mit einer 13-k\u00f6pfigen Delegation vertreten und unterst\u00fctzt die Versammlung bei der Implementierung von Mechanismen zur Konfliktverh\u00fctung und -bew\u00e4ltigung sowie der St\u00e4rkung von demokratischen Institutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.240", 
   "children": [], 
   "end": "1027.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch Wahlbeobachtungsmissionen in den \u00adOSZE-Teilnehmerstaaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.640", 
   "children": [], 
   "end": "1036.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag ist Gastgeber der 27.\u00a0Jahrestagung der Parlamentarischen Versammlung der OSZE im Juli hier im Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.480", 
   "children": [], 
   "end": "1037.040", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.040", 
   "children": [], 
   "end": "1039.080", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.080", 
   "children": [], 
   "end": "1052.400", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sowie die 320\u00a0Delegierten aus den 57\u00a0Teilnehmerstaaten begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.400", 
   "children": [], 
   "end": "1060.720", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen Ihnen schon heute f\u00fcr Ihren Aufenthalt bei uns und f\u00fcr Ihr weiteres Wirken in der Parlamentarischen Versammlung der OSZE alles Gute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.720", 
   "children": [], 
   "end": "1061.960", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.960", 
   "children": [], 
   "end": "1065.720", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a03 auf:"
   ]
  }
 ]
}