{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "6.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Jurk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Ernst der Lage noch nicht erkannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute hier im Hohen Hause \u00fcber dieses wichtige Thema sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns n\u00e4mlich tats\u00e4chlich auf einem gef\u00e4hrlichen Pfad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht schnellstens alle Beteiligten abr\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der m\u00f6glichst freie Zugang zu den Weltm\u00e4rkten ist f\u00fcr eine gro\u00dfe Handelsnation wie Deutschland nat\u00fcrlich essenziell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hineinstolpern in einen Handelskrieg aus Aktionen und Reaktionen m\u00fcssen wir verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir zun\u00e4chst die Lage sachlich analysieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei zeigt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eben nicht den einen Teufel im Wei\u00dfen Haus gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den hier einige so gerne an die Wand malen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die EU hat hier ihr P\u00e4ckchen zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zolls\u00e4tze der EU liegen im Schnitt eineinhalbmal so hoch wie die der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber Trump zu echauffieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ja die Kommission beispielsweise getan hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist protektionistischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die USA es sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir kennen das Muster ja schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Trump in den Staaten auf den Putz haut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hyperventilieren in Europa alle wie die aufgescheuchten H\u00fchner ohne Sinn und Verstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich halte den Ansatz der US-Administration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drastische Schutzz\u00f6lle einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nicht funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir selbst haben das hier in Europa im \u00dcbrigen auch schon erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit den Strafz\u00f6llen auf Solarpaneele aus China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat am Ende \u00fcberhaupt nichts genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Solarindustrie in Europa ist heute toter als ein Sack Kartoffeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aus unserer Sicht falsche Ansatz der Vereinigten Staaten darf aber eben nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Herr Juncker gleich mit Vergeltungsma\u00dfnahmen droht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig kontraproduktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt den Hei\u00dfsporn Trump herunterzuk\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sogleich weiteres \u00d6l ins Feuer gekippt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran zeigt sich wieder die Fehlkonstruktion der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission hat gar nicht den Druck und die Verantwortung einer von den B\u00fcrgern gew\u00e4hlten Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbaden m\u00fcssen die Fehlleistungen Br\u00fcssels immer die B\u00fcrger in den einzelnen Nationalstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das darf so nicht weitergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht helfen hier ja Strafz\u00f6lle auf dusselige Ideen von Kommissionspr\u00e4sidenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssten wir uns auch nie wieder Sorgen um unsere Haushaltslage machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Moment w\u00e4re die F\u00fchrung Deutschlands gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Zollversch\u00e4rfung abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt r\u00e4cht sich leider der schlechte Draht nach Washington. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es r\u00e4cht sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Repr\u00e4sentanten dieser gestutzten Koalition hier im Hohen Haus vor der US-Wahl so weit aus dem Fenster gelehnt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie den Trump beschimpft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir noch heute ein gro\u00dfes R\u00e4tsel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ausgerechnet der seinerzeitige Chefdiplomat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dfenminister Steinmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trump vor der US-Wahl offen einen \u201eHassprediger\u201c genannt und ausdr\u00fccklich gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei bei der Wahl nicht neutral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht auf dem Parkett der Diplomatie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine oder andere mag dieses oder jenes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Trump so sagt und macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig finden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist der gew\u00e4hlte Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann noch etwas sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er versucht doch tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Wahlversprechen einzul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das n\u00f6tigt einem wirklich Respekt ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja hierzulande mittlerweile eine seltene Sache\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der einen oder anderen Bundeskanzlerin hier in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der es ja zum Beispiel nie eine Maut geben sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit ist knapp. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt helfen nur Gespr\u00e4che quasi rund um die Uhr und auf allen Kan\u00e4len; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es sind ja nur noch acht Tage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die neuen US-Z\u00f6lle in Kraft treten w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss die neue Bundesregierung jetzt wirklich in die B\u00fctt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns nicht auf ein langwieriges WTO-Schlichtungsverfahren verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bis zu zwei Jahre dauern kann und dessen Erfolgsaussichten v\u00f6llig fraglich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich besteht auch auf der anderen Seite des Atlantiks Interesse an einer Einigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Signale aus Washington nehmen wir doch zurzeit wahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es jetzt h\u00f6chste Zeit f\u00fcr das Ausloten von Kompromissen im stillen K\u00e4mmerlein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betonung liegt auf \u201estill\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Kameras und Twitter-Zugang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kompromiss hei\u00dft f\u00fcr mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas anzubieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie bitte weiter zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt ein Vorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den k\u00f6nnen wir durchaus machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Handelsforscher Gabriel Felbermayr vom ifo-Institut bringt daf\u00fcr eine Senkung der hohen EU-Z\u00f6lle auf Pkw ins Spiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da haben Sie auch v\u00f6llig recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir ganz genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Z\u00f6lle sind eben viermal so hoch wie die der USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "299.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und man fragt sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir so wenig Vertrauen in die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Autos? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und anderen offensichtlich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der VW-Markenchef Herbert Diess hat mittlerweile die hohen Importz\u00f6lle im Automobilbereich infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum also nicht genau dar\u00fcber hinter den Kulissen reden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine Drohungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.520", 
   "children": [], 
   "end": "326.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen konstruktive Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.840", 
   "children": [], 
   "end": "332.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran muss jetzt die Bundesregierung dringend mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln intensiv mitarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.480", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringen Sie endlich Bewegung in die verfahrene Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir als Handelsnation unsere Interessen wahren k\u00f6nnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind nur noch acht Tage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "346.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.120", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "352.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen Nachmittag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.200", 
   "children": [], 
   "end": "353.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.640", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen Morgen habe ich Ihnen schon gew\u00fcnscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "358.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.440", 
   "children": [], 
   "end": "361.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fabio De Masi f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}