{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem neuen Amt und herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer Rede!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Umweltpolitik ist nicht nur gut f\u00fcr die Umwelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch sozial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Umweltpolitik alle mitnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sie auch von allen getragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir alle uns einen Tesla leisten k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann g\u00e4be es die aktuelle Debatte um die Fahrverbote wahrscheinlich nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns auch nicht einfach einen Diesel der neuesten Generation 6d kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es eine Frage der Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass derjenige f\u00fcr den Schaden aufkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Schaden angerichtet hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Kunden und nicht die Steuerzahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen haben das Recht auf eine intakte Umwelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb denkt gute Umweltpolitik das Soziale mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Umweltpolitik setzt auf Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht das Gegeneinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Miteinander birgt Chancen f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehen wir bei der 2030-Agenda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den globalen Nachhaltigkeitszielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen es bei der Energiewende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen es aber auch bei kleinen Programmen wie \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig f\u00fcr die \u00d6kologie in der Stadt und wichtig f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Orte der Erholung gerade auch f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich den kleinen eigenen Garten nicht leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen es bei der Kreislaufwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeden von uns betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tag f\u00fcr Tag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Umweltpolitik denkt das Soziale mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zentrale Umweltprojekt dieser Legislaturperiode wird der Klimaschutz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Klimawandel begrenzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten mit einem Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hilse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ihrer Rede wehte ein Hauch von Trump durch den Saal\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Meinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwirr mich nicht mit Tatsachen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Sektoren ihren Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir es im Klimaschutzplan bereits vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Vereinbarungen und Ziele sind das eine; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz ist etwas anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese neue Qualit\u00e4t brauchen wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Sozialdemoraten ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Ausstieg aus der Atomenergie muss der Ausstieg aus der Kohle folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es nicht mehr um das Ob, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur noch um das Wie und das Wann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich gestalten wir das Wie gemeinsam mit den betroffenen Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Strukturwandel gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Kumpel nicht ins Bergfreie fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Strom bezahlbar bleibt und damit Versorgungssicherheit rund um die Uhr gew\u00e4hrleistet ist;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Ausstieg muss kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte daher die Einrichtung der Kommission \u201eWachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c f\u00fcr eine kluge Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird all die wichtigen Fragen adressieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es nun geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Kommission nun schnell ins Leben rufen mit Beteiligung der relevanten gesellschaftlichen Kr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben dem Klimaschutzgesetz gibt es weitere gro\u00dfe Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auf keinen Fall den Erhalt der Biodiversit\u00e4t vernachl\u00e4ssigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfe Schlagzeilen macht ja das Insektensterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tats\u00e4chlich alarmierend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aktionsprogramm Insektenschutz ist f\u00fcr mich daher eines der zentralen Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir jetzt schnell auf Grundlage eines nationalen Monitorings angehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Mittel f\u00fcr den Naturschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen eigenst\u00e4ndigen EU-Naturschutzfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird beim Thema Biodiversit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen wir uns nichts vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberschneidungen zum Bereich der Landwirtschaft geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich \u00fcber die Zusage der Ministerin Kl\u00f6ckner gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie hier auf gute Zusammenarbeit setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das gemeinsam erreichen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch im l\u00e4ndlichen Raum und in der Landwirtschaft gibt es riesige Herausforderungen in sozialer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6kologischer und wirtschaftlicher Hinsicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Reform der GAP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Ausstieg aus Glyphosat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Verbot gr\u00fcner Gentechnik auf unseren \u00c4ckern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind auch Fragen des Umweltschutzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialen Ausgleichs und wirtschaftlicher Tragweite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt auch hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "280.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese L\u00f6sungen nur gemeinsam hinbekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltig und gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion der AfD erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Rainer Kraft."
   ]
  }
 ]
}