{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Syrien-Konflikt geht mittlerweile in sein achtes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weit \u00fcber 400\u00a0000\u00a0Menschen sind ums Leben gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Syrer mussten ihre Heimat verlassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein nicht unerheblicher Teil dieser Menschen ist zu uns gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus zun\u00e4chst friedlichen Demonstrationen im Zuge des sogenannten Arabischen Fr\u00fchlings wurde ein B\u00fcrgerkrieg und schlie\u00dflich ein Konflikt mit mittlerweile internationaler Dimension. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Konflikt und das unermessliche Leiden der davon betroffenen Menschen sind eine Bew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr die internationale Gemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher haben die internationalen Mechanismen zur Konfliktl\u00f6sung versagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht anders kann man das bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten w\u00e4re auch das milit\u00e4rische Eingreifen Frankreichs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der USA und Gro\u00dfbritanniens nicht erforderlich gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Assad-Regime hat in der Vergangenheit nachweislich und wiederholt Chemiewaffen gegen die eigene Zivilbev\u00f6lkerung eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Chlorgas und Sarin sind unschuldige Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Kinder auf unertr\u00e4glichste Weise ermordet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Verh\u00e4ltnis dazu ist die Zerst\u00f6rung von Geb\u00e4uden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen dieser chemische Dreck erforscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelagert und produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als angemessen zu bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns nie achselzuckend daran gew\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit Chemiewaffen Kriegsverbrechen begangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es jetzt von gr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lage nicht weiter eskaliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schlimm es sich auch anh\u00f6ren mag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dynamik der Lage f\u00fcr eine Wiederaufnahme des festgefahrenen politischen Prozesses zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder Genf noch Astana haben den politischen Prozess bisher nachhaltig nach vorne bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen sind die einzige Institution und Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen solchen Prozess dauerhaft tragen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nach den letzten Jahren wissen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf einer Hilfe beim Einstieg in die Wiederaufnahme dieses Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb arbeiten wir zurzeit mit Hochdruck daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Blockaden aufzul\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben am Sonntag in der NATO und am Montag in der Europ\u00e4ischen Union auf neue politische Gespr\u00e4che gedr\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Thema n\u00e4chste Woche in die G\u00a07 tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit meiner kanadischen Kollegin habe ich gestern vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Syrien auf die Agenda des G\u20117-Au\u00dfenministertreffens in Kanada am Wochenende zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten engsten Kontakt zu Staffan de Mistura. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten bilateral mit unseren Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie neue Bewegung in eine sehr verfahrene Lage zu bekommen sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schritt f\u00fcr Schritt m\u00fcssen wir die internationalen Partner erst wieder an Bord holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann gemeinsam den Prozess der Vereinten Nationen wieder in Gang bringen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.760", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Partner aus der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei und Russland werden f\u00fcr diesen Prozess unverzichtbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegsehen darf f\u00fcr uns keine Option mehr sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bei diesem Konflikt schon viel zu lange weggesehen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dringlichstes Ziel des politischen Prozesses muss zun\u00e4chst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich dauerhaft und landesweit die Waffen schweigen und dass humanit\u00e4rer Zugang er\u00f6ffnet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie das in der Resolution\u00a02401 des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen schon l\u00e4ngst eingefordert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem zweiten Schritt muss unter der \u00c4gide der Vereinten Nationen eine dauerhafte L\u00f6sung ausgehandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die legitimen Interessen aller Bev\u00f6lkerungsgruppen in Syrien ber\u00fccksichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nach den letzten Jahren ganz besonders schwer sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das soll im Einklang mit den Resolutionen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vereinten Nationen im Sicherheitsrat bereits beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beinhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung einer \u00dcbergangsregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfassungsreform und am Schluss auch Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden die entscheidenden Momente des kommenden Prozesses sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen versichern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird alle zur Verf\u00fcgung stehenden diplomatischen Mittel nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.640", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen solchen politischen Prozess mit zu bef\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wird auch geh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nat\u00fcrlich unsere Kan\u00e4le nach Moskau nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "292.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen\u00fcber Russland auf eine konstruktive Haltung zu dr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Russland wird der politische Prozess nicht gelingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Hand \u00fcber Assad h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss den Druck auf das Assad-Regime erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es \u00fcberhaupt Verhandlungsergebnisse geben kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Vereinten Nationen dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.520", 
   "children": [], 
   "end": "316.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder eine aktive und gestaltende Rolle zu \u00fcbernehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unter deren Dach geh\u00f6rt jede Ma\u00dfnahme der Konfliktl\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere st\u00e4rken wir ihren Sondergesandten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staffan de Mistura, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die z\u00fcgige Wiederaufnahme der Verhandlungen und die Gr\u00fcndung eines Verfassungskomitees\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.520", 
   "children": [], 
   "end": "339.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber war man sich im Rahmen des Genfer Prozesses schon einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.440", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder auf die Agenda zu setzen und nach vorne zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden unser massives Engagement in der humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr Syrien fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 2\u00a0Milliarden Euro haben wir bisher ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.200", 
   "children": [], 
   "end": "358.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden noch mehr leisten m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.600", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir n\u00e4chste Woche bei der Br\u00fcsseler Syrien-Konferenz bekr\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "365.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.280", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dies bei den anstehenden Haushaltsberatungen auch die Unterst\u00fctzung des ganzen Hauses findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "378.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber genauso fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein dauerhafter Frieden in Syrien nur m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.720", 
   "children": [], 
   "end": "384.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schwerste Menschenrechtsverletzungen begangen oder befohlen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.280", 
   "children": [], 
   "end": "391.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verantwortung gezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.320", 
   "children": [], 
   "end": "404.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb unterst\u00fctzt Deutschland die vom Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen geschaffene unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission f\u00fcr Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.120", 
   "children": [], 
   "end": "406.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aufgabe ist es jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.040", 
   "children": [], 
   "end": "413.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegsverbrechen in Syrien zu dokumentieren und diese Dokumentation f\u00fcr sp\u00e4tere Gerichtsverfahren nutzbar zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.440", 
   "children": [], 
   "end": "414.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.280", 
   "children": [], 
   "end": "417.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kriegsverbrecher nicht ungeschoren davonkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.720", 
   "children": [], 
   "end": "423.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.280", 
   "children": [], 
   "end": "425.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich sind wir bereit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.040", 
   "children": [], 
   "end": "428.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir unseren Partnern bereits mitgeteilt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.280", 
   "children": [], 
   "end": "432.400", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vernichtung syrischer Chemiewaffen ganz praktisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.400", 
   "children": [], 
   "end": "435.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also finanziell und logistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.320", 
   "children": [], 
   "end": "436.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.560", 
   "children": [], 
   "end": "440.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir das in der Vergangenheit bereits getan haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.520", 
   "children": [], 
   "end": "443.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.640", 
   "children": [], 
   "end": "448.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ereignisse der letzten Tage haben uns mit aller H\u00e4rte vor Augen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.600", 
   "children": [], 
   "end": "451.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie brandgef\u00e4hrlich die Lage in Syrien ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.600", 
   "children": [], 
   "end": "454.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bei weitem nicht nur f\u00fcr die Region selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.760", 
   "children": [], 
   "end": "461.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb arbeiten wir mit aller Kraft f\u00fcr eine diplomatische L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.000", 
   "children": [], 
   "end": "468.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so wird das Leid der Menschen ein Ende finden und dauerhafter Frieden in Syrien geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.560", 
   "children": [], 
   "end": "469.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.320", 
   "children": [], 
   "end": "471.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.040", 
   "children": [], 
   "end": "477.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Dr.\u00a0Alexander Gauland f\u00fcr die AfD."
   ]
  }
 ]
}