{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seine Interessen nicht deutlich formuliert und vertritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zum Spielball fremder Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geschieht es bei der deutschen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sonst w\u00e4re es zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die verantwortliche deutsche Politik den Sirenenges\u00e4ngen von Macron hinterherl\u00e4uft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron folgt alleine seinen Interessen und den Interessen seines Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich steht finanzpolitisch mit dem R\u00fccken an der Wand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich braucht Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich braucht den EWF; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der wahre Grund daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist der EWF? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offiziell ist der EWF ein \u00fcberstaatliches Rettungsinstrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist er eine Art Bank ohne Bankenaufsichtsbeh\u00f6rde mit sehr vielen Befugnissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der EWF kann das Kapital erh\u00f6hen und die Kapitalabrufe von Staaten beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zwingt also die Staaten zur Zahlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF kann die Stabilit\u00e4tshilfen gew\u00e4hren und deren Kreditrichtlinien festlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gouverneursrat des EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestehend aus den Finanzministern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschlie\u00dft etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das die Staaten haften m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Risiken \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch entsprechende Entscheidungsbefugnisse haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das besagt zumindest der gesunde Menschenverstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF hebelt den gesunden Menschenverstand aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen den EWF auch dann ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er der parlamentarischen Kontrolle unterliegen sollte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch dann besteht die Gefahr der Gemeinschaftshaftung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung setzte sich bei der Einf\u00fchrung des Euros f\u00fcr eine No-bail-out-Klausel ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat entschieden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Mithaftung f\u00fcr andere Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im EWF aber wird genau das passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist die klare Richtlinie der Politik eigentlich geblieben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist verfallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eigenverantwortliches Handeln in jeder Beziehung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann haben wir die Chance auf eine nachhaltige Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Haftungsketten sprengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sonst Gefahr laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Haftungsketten in den Abgrund gezogen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Folgen Haftung haben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der HSH Nordbank erleben wir es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat dort gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind ja nur Haftungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese f\u00fchren nun aber dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hamburger und schleswig-holsteinische Steuerzahler die Kleinigkeit von 15\u00a0Milliarden Euro berappen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einem EWF k\u00f6nnen solche Haftungssummen auf mehrere 100\u00a0Milliarden Euro anwachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unbedingt zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Steuerzahler f\u00fcr das politische Unverm\u00f6gen anderer Staaten oder infolge des unternehmerischen Scheiterns von Banken zahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den EWF droht genau diese Gefahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF sieht nicht nur die Rettung von Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Rettung von Banken vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies entspricht nicht dem Prinzip der sozialen Marktwirtschaft und auch nicht dem Prinzip der Eigenverantwortlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft aber erhalten wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sagte schon Ludwig Erhard? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach welchen objektiven Kriterien soll bestimmt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem staatliche Unterst\u00fctzung zuteilwird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem sie vorenthalten wird und von wem sie zu bezahlen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diese objektiven Kriterien nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF ist mit der sozialen Marktwirtschaft nicht vereinbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "302.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.840", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte doch einmal von meinem Redemanuskript abweichen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und etwas zu dem sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kollegin Frau Steffen angesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "317.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eArbeitslosenversicherung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.880", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Arbeitslosenversicherung zahlt doch jeder Arbeitnehmer in eine gemeinsame Kasse ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich toll an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.480", 
   "children": [], 
   "end": "329.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jemand arbeitslos wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bekommt der Betroffene aus dieser gemeinsamen Kasse Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "334.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich auch toll an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was bedeutet das denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "345.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Staat eine verfehlte Wirtschaftspolitik betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.760", 
   "children": [], 
   "end": "347.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Arbeitslosigkeit f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.680", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll der deutsche Arbeitnehmer f\u00fcr diese verfehlte Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er gar nicht beeinflussen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "354.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.080", 
   "children": [], 
   "end": "357.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.680", 
   "children": [], 
   "end": "362.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist die Subventionierung von Unverm\u00f6gen oder Unkenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das muss verhindert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.160", 
   "children": [], 
   "end": "366.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.920", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "371.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet die finanzielle Zukunft unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.240", 
   "children": [], 
   "end": "372.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dagegenhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.720", 
   "children": [], 
   "end": "373.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.400", 
   "children": [], 
   "end": "386.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christoph Meyer f\u00fcr die FDP-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.360", 
   "children": [], 
   "end": "388.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar nicht seine erste Parlamentsrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.280", 
   "children": [], 
   "end": "388.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber seine erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}