{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beratungen \u00fcber den Jahresabr\u00fcstungsbericht\u00a02017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den uns die Bundesregierung vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fallen in eine au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitisch brisante Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gestern hier debattiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nervengiftanschlag in England, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russlands Ank\u00fcndigung neuer Raketen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Waffensysteme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist h\u00f6chst besorgniserregend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen in Europa nun seit 73\u00a0Jahren in Frieden und Freiheit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen aber mehr denn je in den Erhalt dieses Friedens investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung priorit\u00e4re Ziele verantwortlicher deutscher Au\u00dfenpolitik sind und bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abr\u00fcstungsbericht zeigt wirklich sehr umfassend unsere Beitr\u00e4ge auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir trotz einer gro\u00dfen Anzahl internationaler Krisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir konfrontiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Fragen der R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung vorankommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zuallererst besteht eine Notwendigkeit zur Akzeptanz der Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran habe ich bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich von ganz links und manchmal auch von ganz rechts hier in diesem Hause h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernsthafte Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gysi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns Einseitigkeit vorwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Einseitigkeit als in Ihrem Beitrag geht wirklich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig und in unserem ureigensten Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns intensiv in die Abr\u00fcstungsinitiativen einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Freunden m\u00fcssen wir gerade die Verletzung des INF-Vertrags durch neue russische Kurz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mittelstreckenraketen viel deutlicher anprangern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein weiterer Punkt auf einer Liste mehrerer Unstimmigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man zu besprechen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist ein fundamentales Sicherheitsproblem f\u00fcr unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir klar und laut h\u00f6rbar an Moskau kommunizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leise T\u00f6ne sind hier das falsche Signal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dann in diesem Zusammenhang von ganz links und auch von ganz rechts immer wieder die NATO-Ost\u00aderweiterung angesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die angeblich Russland zur Aufr\u00fcstung veranlasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine bipolare Weltordnung mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es nur um die USA und Russland geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Osteuropa sind keine Menschen zweiter Klasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einem B\u00fcndnis anzuschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Schutz gegen die vielf\u00e4ltigen Bedrohungen auf dieser Welt zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses Recht haben sie genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man noch so viel Legendenbildung betreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktivit\u00e4ten der NATO sind f\u00fcr unseren Schutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind nicht gegen Russland gerichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist doch vollkommen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen wesentlich bessere Beziehungen zu Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Moskau gerne wieder uneingeschr\u00e4nkt als Partner f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Herausforderungen bezeichnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie machen es uns wirklich nicht leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein weiter Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "216.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Deutschland ist in einer besonderen Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.840", 
   "children": [], 
   "end": "220.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier Fortschritte zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Herausforderung ist Nordkoreas aggressives Nuklearstreben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches nicht nur in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weltweit Frieden und Sicherheit bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass gegenw\u00e4rtig Gespr\u00e4che mit S\u00fcdkorea und auch mit den USA stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu begr\u00fc\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber klar muss auch sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das v\u00f6lkerrechtswidrige Raketen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nuklearprogramm muss zur\u00fcckgebaut werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine atomwaffenfreie Welt ist unser Wunsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen jedoch nicht ignorieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Atomwaffen ein realer Bestandteil dieser Welt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deshalb gibt es keinen anderen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als vern\u00fcnftig und ohne auf ideologischen Positionen zu beharren mit der Frage der nuklearen Abr\u00fcstung umzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren heute nicht nur \u00fcber den Jahresabr\u00fcstungsbericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch \u00fcber einen Antrag der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu dem Bild passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie in der gestrigen Debatte \u00fcber den Syrienkonflikt und mit Ihrer Kundgebung vor dem Brandenburger Tor abgegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren einseitig die NATO und den Westen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Russen die Guten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen Antrag kann man nur ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Abwechslung w\u00e4re es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie f\u00fcr die Kinder mit aufgerissenen Augen und Schaum vor dem Mund demonstrierten und nicht einen solchen Zirkus wegen ein paar Raketen auff\u00fchrten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chemiewaffen zerst\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche schon lange entsorgt sein sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Antrag der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Atomwaffenverbotsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.440", 
   "children": [], 
   "end": "319.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in diesem Haus schon oft dar\u00fcber debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.800", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Nuklearm\u00e4chte einzubeziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht das keinen Sinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir hier nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob im konventionellen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.600", 
   "children": [], 
   "end": "332.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der nuklearen Nichtverbreitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.400", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nuklearen Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "339.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich von chemischen und biologischen Waffen oder bei der Cyberabwehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Land leistet einen umfassenden Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.480", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit unsere Welt sicherer und friedlicher wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "354.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zusammen mit unseren europ\u00e4ischen Partnern und den USA Strategien f\u00fcr den Umgang mit neuen Herausforderungen entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.800", 
   "children": [], 
   "end": "357.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Wichtigste f\u00fcr unsere friedliche Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Frank \u00adM\u00fcller-Rosentritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "368.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}