{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP fordert in ihrem Antrag Rechtssicherheit im internationalen Investitionsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es eigentlich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird schnell klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bessere und exklusive Klagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr international agierende Konzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das mit allen nur denkbaren Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch manchen undenkbaren Mitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gleich vorweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke lehnen jegliche Paralleljustiz f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren weiterhin ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ohne Wenn und Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn bei Investitionsschutzabkommen wie TTIP und CETA und vielen anderen weniger bekannten Abkommen geht es ja nicht in erster Linie um freien Handel oder den Abbau von Z\u00f6llen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "45.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausl\u00e4ndische Investoren ganze L\u00e4nder mit Milliardenklagen \u00fcberziehen k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar genau dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass politische Entscheidungen ihre Gewinne gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Entscheidungen von demokratisch gew\u00e4hlten Parlamenten oder Regierungen getroffen werden und dem Schutz von Mensch und Umwelt dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und \u00fcber diese Klagen entscheiden dann nicht unabh\u00e4ngige Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einzig und allein spezielle Schiedstribunale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel besetzt mit hochdotierten Anw\u00e4lten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles passiert nicht blo\u00df in irgendwelchen fernen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schon jetzt auch mitten in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der kanadische Bergbaukonzern Gabriel Resources wollte in Rum\u00e4nien mittels Zyanid Gold f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach massiven Protesten stellten die rum\u00e4nischen Beh\u00f6rden fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Konzern nicht in ausreichendem Ma\u00dfe f\u00fcr die Sicherheit von Mensch und Umwelt garantieren kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und untersagten den Abbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konzern verklagte Rum\u00e4nien auf Grundlage eines Investitionsschutzabkommens auf Schadensersatz in H\u00f6he von 4\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund solcher und \u00e4hnlicher Beispiele haben in den letzten Jahren Millionen Menschen in Europa gegen neue Investitionsschutzabkommen wie TTIP und CETA protestiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber von der FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider auch Sie von der Union und von der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re nichts geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann wundern Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum viele Menschen das Vertrauen in die Politik verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof dem jetzt einen ersten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinen Riegel vorgeschoben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im sogenannten Achmea-Urteil vom 6.\u00a0M\u00e4rz sagt er klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionsschutzabkommen zwischen zwei Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union sind mit dem europ\u00e4ischen Recht nicht vereinbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ische Gerichtshof deutet sogar an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir wie die FDP\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er die Autonomie der europ\u00e4ischen Rechtsprechung generell durch Investitionsschiedsgerichte gef\u00e4hrdet sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil ist insofern auch eine Ohrfeige f\u00fcr die Bundesregierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn anders als beispielsweise die EU-Kommission hat sie sich selbst in diesem Verfahren bis zuletzt daf\u00fcr ausgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schadensersatzklage des niederl\u00e4ndischen Achmea-Konzerns gegen die Slowakei zuzulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil d\u00fcrfte jetzt nichtsdestotrotz auch positive Auswirkungen f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der schwedische Vattenfall-Konzern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.640", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Deutschland aufgrund des Atomausstiegs auf Schadensersatz in H\u00f6he von \u00fcber 4\u00a0Milliarden Euro verklagt und beruft sich dabei auf eine Investitionsschutzvereinbarung wie die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gerne \u00fcberall h\u00e4tten und \u00fcberall abfeiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Achmea-Urteil spricht jetzt aber zum Gl\u00fcck vieles daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Vattenfall-Klage nicht mit EU-Recht vereinbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie glaubw\u00fcrdig ist diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich einerseits mit allen juristischen Mitteln wehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei Vattenfall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst mit einer Milliardenklage \u00fcberzogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber gleichzeitig nicht davor zur\u00fcckschreckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonderklagerechte f\u00fcr Konzerne in anderen Abkommen weiter zu rechtfertigen oder wie bei CETA und TTIP sogar aktiv voranzutreiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch schizophren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten Sie all unserer Kritik keinen Glauben schenken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann empfehle ich Ihnen dringend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Stellungnahme des Deutschen Richterbunds zur Einrichtung eines multilateralen Investitionsgerichtshofs zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solchen internationalen Investitionsgerichten fehlt zurzeit jegliche demokratisch legitimierte Rechtsgrundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion Die Linke fordert daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die bestehenden Investitionsschutzabkommen schnellstm\u00f6glich aufzuk\u00fcndigen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens CETA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Investitionsschutzabkommen mit Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu ratifizieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und drittens der EU-Kommission umgehend das Mandat f\u00fcr Verhandlungen \u00fcber einen multilateralen Investitionsgerichtshof und vergleichbare Konzernschutzabkommen zu entziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Meiser.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge."
   ]
  }
 ]
}