{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Roland Koch hat einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Statistiken und Politikern verh\u00e4lt es sich so wie mit einem Betrunkenen und einer Laterne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie dienen in erster Linie der Aufrechterhaltung des eigenen Standpunktes und weniger der Erleuchtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Statistik geistert nun seit ungef\u00e4hr zehn Jahren durch die Medien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die absurde Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen w\u00fcrden angeblich bei gleicher Arbeit und gleicher Leistung 21\u00a0Prozent weniger Lohn erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann solche Zahlen wie in der Waschmittelwerbung stereotyp immer und immer wieder wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man einige schlichte Gem\u00fcter findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit losziehen und am n\u00e4chsten Stammtisch behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber richtig werden die Zahlen dadurch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst unter linken Hardcore-Ideologen hat sich inzwischen herumgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Statistik um diverse Faktoren bereinigen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So lassen sich allein drei Viertel des sogenannten Gender Pay Gap durch strukturelle Unterschiede erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen und M\u00e4nner in der Regel nun einmal andere Berufe bevorzugt f\u00fcr sich ausw\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich nur einmal die M\u00fche machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie in eine Universit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "110.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen Sie sich in eine Vorlesung in einem sogenannten MINT-Fach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Frauen da drinsitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Eingang zum Vorlesungssaal irgendein gruseliger T\u00fcrsteher stehen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald sich eine Studentin zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kommst hier nicht rein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch Unsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nat\u00fcrlich verdienen am Ende des Tages Ingenieure und Chemiker besser als eine Sozialwissenschaftlerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es freie Berufswahl gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls Sie das noch nicht gemerkt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Land kann jeder Ingenieur werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Moment nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erz\u00e4hlen Sie mir jetzt bitte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den armen kleinen M\u00e4dchen zu Weihnachten zu viele Puppen und zu wenige Baukl\u00f6tze geschenkt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Unsinn k\u00f6nnen Sie wirklich nur noch Leuten erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ansonsten die Schuhe mit der Kneifzange zubinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist jedenfalls die Statistik um diese Faktoren bereinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleiben von dieser sagenumwobenen Lohnl\u00fccke ganze 6\u00a0Prozent \u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4sst man dann weitere Faktoren in die Statistik einflie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Bildungsstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dauer der Betriebszugeh\u00f6rigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "familienbedingte Auszeiten und den Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen nun einmal \u00f6fter in Teilzeit arbeiten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "206.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat es das Institut der Deutschen Wirtschaft vorgerechnet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Gehaltsl\u00fccke weniger als 2\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger als 2\u00a0Prozent!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wovon reden wir hier eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schlimm kann es mit der Chancenungleichheit der Frau nicht sein in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem abgebrochenen Theologiestudium in den Deutschen Bundestag zu gelangen und dann 9\u00a0500\u00a0Euro zu verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letzten Endes geht es doch hier um etwas ganz anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine Neuauflage der verstaubten und ewiggestrigen Ideen des marxistisch-leninistischen Weltbildes,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach es eine Hauptaufgabe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau in die Produktionsarbeit einzubeziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um schlie\u00dflich die Familie als Keimzelle der b\u00fcrgerlich-kapitalistischen Gesellschaft zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Ihren K\u00f6pfen herumspukt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel muss man den 68ern ja lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ziele setzen sie um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Vereinnahmung der Medien hat man den Frauen erfolgreich eingeredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hoffnungslos r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder nicht nur zu erzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie am Ende auch noch zu erziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie furchtbar!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch eine Abgabenquote von 52\u00a0Prozent hat man die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Lohnabh\u00e4ngigkeit hineingedr\u00e4ngt und nebenbei den Grundstein f\u00fcr eine Verstaatlichung der Kindererziehung gelegt oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herr Scholz es ausdr\u00fccken w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eLufthoheit \u00fcber den Kinderbetten\u201c erobert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also keinen Fehler gemacht auf dem Weg zum totalen Irrtum!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nun kommen die von der AfD und thematisieren das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "330.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.760", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir tun das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir wissen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von Gleichberechtigung reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wirklichkeit Klassenkampf meinen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "340.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Weg in ein sozialistisches Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.720", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "344.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen verstehen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.200", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "346.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist frustrierend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich mir vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.560", 
   "children": [], 
   "end": "349.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.280", 
   "children": [], 
   "end": "350.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Linken und Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "352.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die br\u00fcllen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.640", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutschland verrecke\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "356.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich noch nie etwas anderes erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.960", 
   "children": [], 
   "end": "368.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass aber eine konservative Partei wie die CDU unter der F\u00fchrung einer in der FDJ sozialisierten Kanzlerin nicht mehr willens oder nicht mehr in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.280", 
   "children": [], 
   "end": "371.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Zusammenh\u00e4nge zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.120", 
   "children": [], 
   "end": "379.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Tat ein Armutszeugnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.720", 
   "children": [], 
   "end": "383.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die FDP-Fraktion die Kollegin Nicole Bauer."
   ]
  }
 ]
}