{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gerichte sind der Reparaturbetrieb f\u00fcr die politischen und b\u00fcrokratischen Vers\u00e4umnisse der letzten Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schrieb 2017 die \u201eAugsburger Allgemeine\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr pointiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grob vereinfachend und auch nicht ganz gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt darin aber zumindest einen Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem man ins Nachdenken \u00fcber die gewiss nicht europ\u00e4isch-solidarisch bew\u00e4ltigte Massenflucht und \u00fcber unsere sehr komplexen Regelungsversuche derselben Situation kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ergebnis war dies unweigerlich tats\u00e4chlich eine Arbeitsbeschaffung f\u00fcr viele Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte berichten uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unterschiedliche Spruchk\u00f6rper in demselben Verwaltungsgericht zu ganz unterschiedlichen Ergebnissen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gerichte sind in der Tat so etwas wie die Produktionsst\u00e4tten von Urteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heutzutage f\u00e4llen sie diese\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich mit viel Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ihnen geb\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast am Flie\u00dfband. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sind sie auch nicht weniger als die Produktionsst\u00e4tten unseres Rechtsstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der B\u00fcrger zu einem w\u00fcrdigen B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich gegen die Beh\u00f6rden wehren kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind aber noch mehr und m\u00fcssen auch noch mehr sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gerichte und das BAMF sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das meine ich ganz ernst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produktionsst\u00e4tten von Demokratie und Humanit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie m\u00fcssen es sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind vielleicht auch so etwas wie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort ist ja wieder in Mode gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin bald ja nicht mehr nur Innenpolitiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Heimatpolitiker\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Heimat von Demokratie und Menschenrechten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie das nicht hinreichend sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns darum zu k\u00fcmmern und zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es sein k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Komplexit\u00e4t all dieser Regelungen und der Dynamik der Gesetzgebung haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Strukturen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke auch an die Statistiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die wir uns sicher guten Willens gek\u00fcmmert haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal jemanden am Wegesrand vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den Menschen in all seinen Dimensionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als betroffenen Gefl\u00fcchteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Dolmetscher und als Richterin bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versetzen wir uns einmal in die typische Situation: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ziemlich kahler Saal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Richterin mit Diktierger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Dolmetscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gefl\u00fcchteter mit oder ohne Rechtsbeistand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird da verhandelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird ein Menschenschicksal verhandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht wesentlich anders verh\u00e4lt es sich beim BAMF: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kahler Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Anh\u00f6rerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Dolmetscher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein betroffener Fl\u00fcchtling. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erlebt man es beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Frau pl\u00f6tzlich in Tr\u00e4nen ausbricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihr die Bilder wieder vor Augen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Soldat mit sauber entfernten Gliedma\u00dfen aufgekn\u00fcpft wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat es mit ansehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das mit einer Betroffenen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das mit den Dolmetschern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht das mit den Richterinnen und Richtern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir uns bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir ihnen zumuten und vor welche Aufgaben wir sie stellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Verantwortung m\u00fcssen wir uns bewusst sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles Erdenkliche tun und die Bedingungen ihrer Arbeit so gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so effizient und so w\u00fcrdig gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es nur geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Aufgabe m\u00fcssen wir uns stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden R\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gerichtssaal und der Raum beim BAMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind so etwas wie kommunizierende R\u00f6hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Ausschuss darum ringen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine zweite Tatsacheninstanz Sinn macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sinnvoll sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich zur Sprungrevision verh\u00e4lt und wie das Ganze im Zusammenhang mit den neu geschaffenen und auch neu zu schaffenden Richterstellen steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragen werden wir beantworten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserer Demokratie funktioniert Legitimation durch Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darin zeigt eine Demokratie ihr menschliches und rechtsstaatliches Antlitz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben im Unterschied zu Diktaturen und autorit\u00e4ren Regimen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "290.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle abgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch richtig und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie reichen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen Praxis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.040", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Gesinnung ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie reicht nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dar\u00fcber diskutieren wir heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.320", 
   "children": [], 
   "end": "302.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen humanit\u00e4ren Pragmatismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.840", 
   "children": [], 
   "end": "303.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Professor Dr.\u00a0Patrick Sensburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.280", 
   "children": [], 
   "end": "316.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.280", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }
 ]
}