{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.560", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf erinnert mich stark an das Jahr\u00a02009. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP hatte damals ganz schnell mit der CDU/CSU die sogenannte M\u00f6venpick-Steuer durchgeboxt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit vielen Hoteliers durch eine drastische Senkung der Umsatzsteuer ein richtig tolles Geschenk gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenig sp\u00e4ter kam dann aber heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP durch gro\u00dfz\u00fcgige Spenden in Millionenh\u00f6he des Besitzers der M\u00f6venpick-Hotelkette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "August von Finck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl dazu motiviert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der FDP wurde die M\u00f6venpick-Partei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich ist sie es geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch heute greift die FDP mit ihrem Gesetzentwurf wieder die heftigen W\u00fcnsche ihrer Klientel aus dem Hotel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gastst\u00e4ttengewerbe auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch diesmal wird es kein gr\u00fcnes Licht geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ja nicht in Regierungsverantwortung und k\u00f6nnen Ihre Gesetzesvorhaben somit nicht umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie vermasselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pech f\u00fcr Ihre Klientel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck f\u00fcr die Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was h\u00e4tte die Gesetzes\u00e4nderung der FDP zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die in unserem Arbeitszeitgesetz festgelegte t\u00e4gliche H\u00f6chstarbeitszeit soll durch eine w\u00f6chentliche Arbeitszeit von durchschnittlich 48\u00a0Stunden ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ma\u00dfgeblich ist dann lediglich die Ruhezeit von elf Stunden zwischen zwei Arbeitseins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer rechnen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elf Stunden Ruhezeit bedeuten 13\u00a0Stunden Arbeit abz\u00fcglich der Pausen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Multipliziert mit sechs Arbeitstagen kommt man schlie\u00dflich auf bis zu 78\u00a0Stunden in der Woche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ganz klar Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir neue Wege beim Thema Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch dabei m\u00fcssen wir die Flexibilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse von Unternehmen und Besch\u00e4ftigten ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel w\u00fcnschen sich mehr als die H\u00e4lfte der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer laut \u201eArbeitszeitreport Deutschland\u00a02016\u201c eine Verringerung ihrer Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen ferner mitbestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu welcher Uhrzeit ihre Arbeit beginnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern dar\u00fcber hinaus ein Recht auf Nichterreichbarkeit und ein Recht auf Telearbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Telearbeit etwa kann Menschen mit Behinderungen oder Menschen aus strukturschwachen Gebieten vollkommen neue Chancen er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Perspektiven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsicht an der Bahnsteigkante! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Telearbeit kann die Grenze zwischen Berufs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Privatleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit und Freizeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsplatz und Wohnung verschwimmen und damit das Recht auf Nichterreichbarkeit konterkariert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen schon an diesem kleinen Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine einfachen Antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir deshalb vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in tarifgebundenen Unternehmen Experimentierr\u00e4ume zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen neue Arbeitszeitmodelle erst einmal zeitlich befristet erprobt und wissenschaftlich begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal eben mit einem Federstrich der FDP unser bew\u00e4hrtes Arbeitszeitgesetz aushebeln zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der falsche Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wen w\u00fcrde die Ausweitung der t\u00e4glichen Arbeitszeit treffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich nicht die Gutverdienenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nach langer Arbeit Erholung im fremdgeputzten Haus und in Wellness- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verw\u00f6hntempeln g\u00f6nnen k\u00f6nnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4ren die 4\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon heute an Sonntagen schuften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fast 3\u00a0Millionen Nachtarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die knapp 7\u00a0Millionen Menschen in den Sp\u00e4tschichten und alle diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz harter Arbeit ihr Leben mit miesen L\u00f6hnen bestreiten m\u00fcssen und keine andere Wahl haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die w\u00fcrde es treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon diese Zahlen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser deutsches Arbeitszeitgesetz durchaus Flexibilit\u00e4t erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon heute k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigte st\u00e4ndig 48\u00a0Stunden in der Woche arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar 60\u00a0Stunden in der Woche sind m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Pausenzeiten beachtet und die \u00dcberstunden durch Freizeit ausgeglichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Ministerium\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie angef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Vogel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das im Rahmen unseres g\u00fcltigen Arbeitszeitgesetzes durchaus m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohin immer noch mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen wir sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns die Gesundheitsrisiken der Besch\u00e4ftigten anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlreiche Studien zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gefahr eines Arbeitsunfalls nach acht Stunden Arbeit stark zunimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und falls Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich am Schreibtisch vor dem Computer nicht verletzen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die psychischen Erkrankungen die Staublunge der heutigen Dienstleistungsgesellschaft sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt sich daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Zahl der Krankheitstage aufgrund von Burn-out-Erkrankungen in den letzten Jahren verzw\u00f6lffacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte auch der FDP zu denken geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz ist ein Arbeitsschutzgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Hiller-Ohm.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat Johannes Vogel."
   ]
  }
 ]
}