{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter jedem Asylantrag steht eine Hoffnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hoffnung auf Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hoffnung auf Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal auch einfach die Hoffnung auf ein besseres Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Asylantrag berechtigt ist oder nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnung steckt immer dahinter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es nachvollziehbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel man will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fast alle Betroffenen gegen einen abgelehnten Asylantrag klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Asylantr\u00e4ge mit zeitlicher Verz\u00f6gerung auch zu vielen Klagen f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum 31.\u00a0Dezember 2017 waren bundesweit rund 372\u00a0000\u00a0Asylklagen anh\u00e4ngig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zahl ist massiv gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Verwaltungsgerichte in allen Bundesl\u00e4ndern sind massiv \u00fcberlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese \u00dcberlastung ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal die Verfahrensdauer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "derzeit sind es im Schnitt rund acht Monate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiter verl\u00e4ngert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nichts getan wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Keul hat es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gerichte entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben deswegen einen Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir schnell umsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Rahmen sollen 2\u00a0000 neue Richterstellen bei den Gerichten der L\u00e4nder und des Bundes und entsprechende Stellen f\u00fcr Folgepersonal geschaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns auch einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gesetzes\u00e4nderungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so habe ich auch den Kollegen von der CDU/CSU verstanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur weiteren Beschleunigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinfachung und Vereinheitlichung der Verfahren auf den Pr\u00fcfstand m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode wurde auch aus diesem Grund bereits die M\u00f6glichkeit der Sprungrevision er\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine aktuelle L\u00e4nderinitiative der SPD-gef\u00fchrten Regierungen von Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bremen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brandenburg und Hamburg hat konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Initiative werden wesentliche Forderungen aus der Praxis aufgegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen sich ja auch der Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen orientiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Leit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Orientierungsentscheidungen zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Verwaltungsgerichte sich besser an h\u00f6herinstanzlichen Entscheidungen orientieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll die Verfahren einfacher und die Rechtsprechung bundesweit einheitlicher machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht ist das der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Forderungen der L\u00e4nderinitiative gibt es eine breite Unterst\u00fctzung der Fachwelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen das sehr ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie besprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gro\u00dfen Koalition und auch im Ausschuss gemeinsam mit der gebotenen Sorgfalt beraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das Problem dagegen nicht l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einfach mit dem Finger auf das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "196.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle durchaus betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.160", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil es viele Klagen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das noch lange kein Beleg f\u00fcr eine schlechte Verfahrensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fast 80\u00a0Prozent der Klagen vor den Verwaltungsgerichten keinen Erfolg haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In immerhin 32\u00a0500\u00a0F\u00e4llen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 146\u00a0000\u00a0Entscheidungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde im letzten Jahr ein abweichender Schutz zugesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das hei\u00dft eben auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Rechtsstaat kann es \u00fcberhaupt nicht darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klagem\u00f6glichkeiten einfach einzuschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine schnelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch sorgf\u00e4ltige L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss mit ganz gezielten Eingriffen insbesondere die Verwaltungsgerichte entlasten und gleichzeitig eine bundesweit einheitliche Rechtsprechung bef\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist dazu bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Gleiche erwarten wir jetzt auch vom neuen Bundesinnenminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Heinrich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "265.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht zu uns der Kollege Stephan Thomae f\u00fcr die Freien Demokraten."
   ]
  }
 ]
}