{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildungsmission EUTM Mali ist inzwischen eigentlich eine Art Erg\u00e4nzungsmandat der Europ\u00e4ischen Union zum eigentlichen Mali-Mandat f\u00fcr MINUSMA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mission der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber dieses Mandat f\u00fcr MINUSMA haben wir heute und auch vor wenigen Wochen schon intensiv diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen will ich nicht alles wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der Debatte vor zwei Stunden schon einmal gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle ist deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politische Lage in Mali inzwischen nicht nur im Norden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zunehmend auch im Zentrum und im S\u00fcden des Landes deutlich schlechter geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sicherheit und Stabilit\u00e4t in erster Linie politisch erreicht werden m\u00fcssen und dass es jetzt in Mali zentral um eine St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft im Kampf gegen die Korruption in der alten F\u00fchrungselite des Landes geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen die internationale Gemeinschaft sowie wir als Europ\u00e4ische Union und auch als Bundesrepublik Deutschland unsere Anstrengungen energisch verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fehlt mir in dieser Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber diese politische Komponente nicht ausreichend sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang \u00fcbrigens auch unsere franz\u00f6sischen Freunde davon \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zu einer Korrektur ihrer Politik des Fran\u00e7afrique, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Festhaltens an der alten Elite in diesem Land kommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann wird sich eine demokratische Entwicklung wirklich verst\u00e4rken lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann wird man grundlegende Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort muss also in erster Linie politisch sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es kann auch keinen Zweifel daran geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser schwierigen politischen Lage die Ausbildung der malischen Armee durch die Europ\u00e4ische Union ein wichtiger Beitrag zur Stabilisierung des Landes ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen dort die Grundlagen f\u00fcr den Aufbau des Staatsapparates gelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir Gr\u00fcne es von Beginn an unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen eine solche Ausbildungsmission.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Gr\u00fcne bleiben wir auch in dieser schwieriger gewordenen Situation dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir diesem Mandat auch heute wieder zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem ich das gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich jetzt zu einer wichtigen Kritik an der Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie dieses Mandat fortschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht in Ordnung finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die schleichende Ausdehnung dieses Mandates zur Ausbildung in unterschiedlichen Nachbarl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem neuen Mandat d\u00fcrfen deutsche Soldaten n\u00e4mlich jetzt auch in Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mauretanien und im Tschad die G-5-Antiterroreingreiftruppe ausbilden und beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine faktische Vermischung dieses Einsatzes in Mali mit dem Einsatz in den anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterl\u00e4uft nach meiner Meinung den Grundsatz der Mandatsklarheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich an die Adresse der Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ein Mandat f\u00fcr eine milit\u00e4rische Ausbildungsmission im ganzen Sahelgebiet wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Ansehen der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich bei beteiligten Regierungen um diktatorische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "autorit\u00e4re Regime handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten Sie das erstens klar sagen und zweitens daf\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Mandat vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie bei EUTM Mali machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ja kein Einzelfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jetzt in kurzer Zeit das dritte Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine schleichende Entgrenzung des Einsatzgebietes enthalten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr das k\u00fcrzlich verabschiedete Anti-IS-Mandat f\u00fcr Syrien und den Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Punkt hat damals die FDP zu Recht kritisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das bei diesem Mandat nicht erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr das entgrenzte Mandat der Operation Sea Guardian, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das faktisch eine Ausbildungsmission in allen Mittelmeeranrainerstaaten zugleich erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie deshalb auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im Mandat f\u00fcr den Einsatz in Mali auf die Aufgaben in Mali zu beschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst untergraben Sie die Akzeptanz f\u00fcr diesen richtigen Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Einsatz der Bundeswehr im Rahmen von EU und UN in Mali unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss deshalb noch lange nicht die Unterst\u00fctzung und Aufr\u00fcstung eines Diktators wie Herrn D\u00e9by im Tschad billigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind Mandatsklarheit und Mandatswahrheit so wichtige Grunds\u00e4tze f\u00fcr unsere Parlamentsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte die Bundesregierung nicht missachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin die Kollegin Gabi Weber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}