{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beamtinnen und Beamten den Weg in die gesetzliche Krankenversicherung erleichtern"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat f\u00fcr Die Linke als erster Redner Achim Kessler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die erste Rede des Kollegen im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der aktuellen Gesundheitspolitik herrscht der Widersinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Beamtinnen und Beamte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja per Definition dem Gemeinwohl dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eine faktische Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich privat zu versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezwungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau dieses Gemeinwohl mit F\u00fc\u00dfen zu treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beamtinnen und Beamten sind die dickste Rosine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich die privaten Krankenversicherungen herausgepickt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Beamtinnen und Beamten w\u00e4ren die privaten Krankenversicherungen \u00fcberhaupt nicht lebensf\u00e4hig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn \u00fcber die H\u00e4lfte der knapp 9\u00a0Millionen Privatversicherten sind Beamtinnen und Beamte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die private Versicherungsindustrie ohne staatliche Beihilfezahlungen als Vollversicherung \u00fcberhaupt nicht existent w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser teuren Subventionierung der Versicherungsindustrie auf Kosten der Allgemeinheit muss Schluss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Art der Versicherung f\u00fcr Staatsdienerinnen und Staatsdiener ist nicht im Interesse des Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie ist einzig und allein im Interesse der Lobby der Privatversicherungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der bekannterma\u00dfen auch unser Gesundheitsminister Spahn geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beamtinnen und Beamte haben zwar auf dem Papier die Wahlm\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich entweder privat oder freiwillig gesetzlich zu versichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich allerdings haben sie diese Wahl nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie sich privat versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen sie \u00fcber Beihilfen 50 bis 80\u00a0Prozent der Kosten f\u00fcr medizinische Leistungen erstattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie sich dagegen freiwillig gesetzlich versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie neben dem Arbeitnehmeranteil sogar noch den Arbeitgeberanteil \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der finanzielle Nachteil ist so gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie faktisch gar keine andere M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sich privat zu versichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unserem Antrag wollen wir einerseits den Beamtinnen und Beamten eine echte Wahlm\u00f6glichkeit geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00f6chten aber andererseits die Zweiklassenmedizin aufbrechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Besserverdiener sollen mit ihren hohen Beitr\u00e4gen in die Solidargemeinschaft der gesetzlichen Krankenversicherung einbezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert deshalb gemeinsam mit Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nden die Einf\u00fchrung einer solidarisch finanzierten Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die alle nach ihren M\u00f6glichkeiten einzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.160", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus allen Einkommensarten und ohne Beitragsbemessungsgrenze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben im Wahlkampf eine B\u00fcrgerversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch nur eine B\u00fcrgerversicherung light, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einbeziehung der Beamtinnen und Beamten in die gesetzliche Krankenversicherung ist ein wichtiger Schritt dahin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben heute die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal f\u00fcr eine Forderung zu stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie im Wahlkampf erhoben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit w\u00e4re das nicht schlecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die privaten Krankenversicherungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben viele Nachteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in ihren Imagebrosch\u00fcren nicht erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es zum Beispiel so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade im Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Einkommen sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beitr\u00e4ge enorm ansteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit einem enormen Kostenrisiko verbunden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Privatversicherte oder ihre Kinder Vorerkrankungen haben oder chronisch krank werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zun\u00e4chst den Beamtinnen und Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber auch allen anderen den Weg aus der Kostenfalle \u201eprivate Krankenversicherung\u201c erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die echte Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr Beamtinnen und Beamte ist ein wichtiger Schritt hin zur solidarischen Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Einbeziehung aller Einkommensarten und durch die Abschaffung der Zusatzbeitr\u00e4ge und der Beitragsbemessungsgrenze kann die Zweiklassenmedizin \u00fcberwunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen wir das Gesundheitssystem dauerhaft und solide finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir k\u00f6nnen allen die bestm\u00f6gliche Gesundheitsversorgung garantieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns diesen ersten Schritt heute gemeinsam machen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls zu Ihrer ersten Rede rufe ich die Kollegin Petra Nicolaisen von der CDU/CSU-Fraktion auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema des heute vorliegenden Antrags der Fraktion Die Linke ist mir in der Tat nicht unbekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gegenw\u00e4rtige Beihilfesystem dahin gehend zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alternativ einen Arbeitgeberzuschuss zur gesetzlichen Krankenversicherung f\u00fcr Beamtinnen und Beamte einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war Gegenstand einer der letzten Reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.680", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Schleswig-Holsteinischen Landtag Ende des letzten Jahres gehalten wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles hat sich in dieser Zeit getan; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "328.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einiges hat sich allerdings nicht ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.320", 
   "children": [], 
   "end": "335.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch damals schon sprachen die besseren Argumente f\u00fcr die Fortsetzung des bestehenden Beihilfesystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.520", 
   "children": [], 
   "end": "342.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne m\u00f6chte ich Ihnen erl\u00e4utern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.880", 
   "children": [], 
   "end": "343.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.800", 
   "children": [], 
   "end": "345.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.800", 
   "children": [], 
   "end": "355.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns gegen die vorgeschlagene \u00c4nderung des Beihilfesystems f\u00fcr Beamtinnen und Beamte aussprechen und daher den vorliegenden Antrag ablehnen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.120", 
   "children": [], 
   "end": "357.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bisherige System aus Besoldung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.800", 
   "children": [], 
   "end": "365.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versorgung und Beihilfe bietet Gew\u00e4hr f\u00fcr die Einhaltung der verfassungsrechtlichen Vorgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.480", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eigenst\u00e4ndige beamtenrechtliche Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegef\u00fcrsorge ist versicherungsneutral im Sinne der Gleichbehandlung aller Beamtinnen und Beamten ausgestaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "378.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.960", 
   "children": [], 
   "end": "385.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Festsetzung der Beihilfe f\u00fcr beihilfef\u00e4hige Aufwendungen erfolgt gerade unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man gesetzlich oder privat versichert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.520", 
   "children": [], 
   "end": "405.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar mag Ihnen im ersten Moment eine \u00c4nderung bestehender Systeme einfach erscheinen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.400", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ufig zeigt sich jedoch erst sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "412.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Konsequenzen dies im Einzelnen nach sich ziehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.680", 
   "children": [], 
   "end": "431.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungeachtet der Frage nach einem eventuellen Bedarf und einem m\u00f6glichen Interesse sprechen insbesondere sowohl verfassungsrechtliche Bedenken als auch die damit einhergehenden Kosten gegen die von der Fraktion Die Linke vorgeschlagenen \u00c4nderungen des Beihilfesystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.040", 
   "children": [], 
   "end": "435.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zun\u00e4chst zum verfassungsrechtlichen Aspekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.720", 
   "children": [], 
   "end": "436.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.800", 
   "children": [], 
   "end": "443.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Dienstherr seiner nach Artikel\u00a033 Absatz\u00a05 des Grundgesetzes bestehenden F\u00fcrsorgepflicht nachkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.960", 
   "children": [], 
   "end": "444.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.960", 
   "children": [], 
   "end": "447.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von Ihnen vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.040", 
   "children": [], 
   "end": "451.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstelle der Regelung nach dem jetzigen Beihilfesystem die M\u00f6glichkeit bestehen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.720", 
   "children": [], 
   "end": "456.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beihilfe durch den Arbeitgeberzuschuss abgel\u00f6st wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.080", 
   "children": [], 
   "end": "464.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn damit w\u00fcrde die verfassungsm\u00e4\u00dfige F\u00fcrsorgepflicht g\u00e4nzlich auf ein anderes System delegiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.360", 
   "children": [], 
   "end": "469.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies verkennen Sie in Ihrer Begr\u00fcndung des Antrags."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.320", 
   "children": [], 
   "end": "471.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus erfordert die Schutz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.280", 
   "children": [], 
   "end": "476.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und F\u00fcrsorgepflicht des Dienstherrn in gewissen F\u00e4llen ein Mehr an Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.000", 
   "children": [], 
   "end": "477.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.240", 
   "children": [], 
   "end": "485.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch f\u00fcr freiwillig gesetzlich versicherte Beamtinnen und Beamte eine Restbeihilfe immer bestehen bleiben m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.120", 
   "children": [], 
   "end": "492.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus erg\u00e4ben sich zwei parallele Systeme mit zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr den Dienstherrn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.440", 
   "children": [], 
   "end": "498.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Mehrbelastung des Staatshaushalts w\u00fcrde sich zudem im Hinblick darauf ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.640", 
   "children": [], 
   "end": "509.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Personenkreis neu einzustellender Beamtinnen und Beamter in der Regel in den ersten Jahren ihrer Beamtenzeit f\u00fcr die Beihilfe kaum Kosten verursacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.440", 
   "children": [], 
   "end": "515.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daneben erg\u00e4be sich f\u00fcr das Solidarsystem der gesetzlichen Krankenversicherung das Risiko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.400", 
   "children": [], 
   "end": "522.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass haupts\u00e4chlich Beamtinnen und Beamte mit Vorerkrankungen von der vorgeschlagenen \u00c4nderung Gebrauchen machen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.800", 
   "children": [], 
   "end": "525.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch damit nicht genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.320", 
   "children": [], 
   "end": "527.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem w\u00fcrde Ihr Vorschlag daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.320", 
   "children": [], 
   "end": "534.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit hohen Beitragssteigerungen einiger Beamtentarife in der privaten Krankenversicherung gerechnet werden m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.360", 
   "children": [], 
   "end": "543.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders f\u00fcr nicht wechselberechtigte Personen in der privaten Krankenversicherung k\u00f6nnte dies enorme Mehrkosten mit sich bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.760", 
   "children": [], 
   "end": "555.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu guter Letzt d\u00fcrfen wir neben dem Aspekt zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes nicht g\u00e4nzlich unber\u00fccksichtigt lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.560", 
   "children": [], 
   "end": "561.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt neben der Besoldung und der Versorgung eben auch die Beihilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.760", 
   "children": [], 
   "end": "564.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.400", 
   "children": [], 
   "end": "565.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.560", 
   "children": [], 
   "end": "569.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Probleme der Antrag der Fraktion Die Linke mit sich bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.880", 
   "children": [], 
   "end": "571.480", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.480", 
   "children": [], 
   "end": "574.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es ja eben selber erw\u00e4hnt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.040", 
   "children": [], 
   "end": "578.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen einen Schritt in Richtung B\u00fcrgerversicherung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.280", 
   "children": [], 
   "end": "580.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir als CDU/CSU-Bundestagsfraktion ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.760", 
   "children": [], 
   "end": "593.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen uns f\u00fcr den Erhalt des gesamten Gesundheitswesens einschlie\u00dflich seiner beiden tragenden S\u00e4ulen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.160", 
   "children": [], 
   "end": "598.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr das Nebeneinander der gesetzlichen und der privaten Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.640", 
   "children": [], 
   "end": "603.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00f6gliche Reformen des Gesundheitssystems angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.120", 
   "children": [], 
   "end": "605.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss immer sichergestellt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.320", 
   "children": [], 
   "end": "619.840", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese weder zulasten der \u00c4rzteschaft noch zulasten der gesetzlichen Krankenversicherung und erst recht nicht zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.840", 
   "children": [], 
   "end": "624.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso d\u00fcrfen Reformen nicht zulasten des \u00f6ffentlichen Dienstes gehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.480", 
   "children": [], 
   "end": "632.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dieser bildet die Grundlage einer funktionierenden staatlichen Infrastruktur und einer verl\u00e4sslichen Daseinsvorsorge f\u00fcr die Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.720", 
   "children": [], 
   "end": "635.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daher der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.760", 
   "children": [], 
   "end": "641.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das derzeit bestehende System nicht nur die verfassungsrechtlichen Vorgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.240", 
   "children": [], 
   "end": "663.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine gute Versorgung der Beamtinnen und Beamten gew\u00e4hrleistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.560", 
   "children": [], 
   "end": "664.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.160", 
   "children": [], 
   "end": "667.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht der Kollege J\u00f6rg Schneider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.760", 
   "children": [], 
   "end": "668.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.920", 
   "children": [], 
   "end": "670.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.680", 
   "children": [], 
   "end": "672.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.000", 
   "children": [], 
   "end": "676.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke m\u00f6chte die gesetzliche Krankenversicherung f\u00fcr Beamte \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.520", 
   "children": [], 
   "end": "678.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.120", 
   "children": [], 
   "end": "679.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.680", 
   "children": [], 
   "end": "681.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind durchaus stichhaltig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.160", 
   "children": [], 
   "end": "687.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beihilfesystem ist f\u00fcr Beamte in einigen F\u00e4llen tats\u00e4chlich nicht sinnvoll und gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.360", 
   "children": [], 
   "end": "690.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bei Kinderreichtum oder chronischen Erkrankungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.560", 
   "children": [], 
   "end": "690.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.800", 
   "children": [], 
   "end": "696.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Ihren Antrag liest und gerade die Rede von Herrn Kessler geh\u00f6rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.000", 
   "children": [], 
   "end": "696.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df man relativ schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.960", 
   "children": [], 
   "end": "697.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.560", 
   "children": [], 
   "end": "702.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kommen dann wieder die \u00fcblichen Kampfparolen von der Zweiklassenmedizin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.200", 
   "children": [], 
   "end": "707.320", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird dann wieder von den enormen Privilegien fabuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.320", 
   "children": [], 
   "end": "709.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Privatversicherte haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.600", 
   "children": [], 
   "end": "711.200", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ganz klar ausgef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.200", 
   "children": [], 
   "end": "713.440", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde genommen m\u00f6chten Sie die B\u00fcrgerversicherung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.440", 
   "children": [], 
   "end": "716.080", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Privatversicherung w\u00fcrden Sie am liebsten abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.080", 
   "children": [], 
   "end": "720.120", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann klopfen Sie sich auf die Schulter daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.120", 
   "children": [], 
   "end": "724.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit diesem Antrag tats\u00e4chlich f\u00fcr die Beamten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.440", 
   "children": [], 
   "end": "724.760", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achtung!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.760", 
   "children": [], 
   "end": "726.560", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wahlfreiheit schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.560", 
   "children": [], 
   "end": "729.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Damen und Herren von der Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.800", 
   "children": [], 
   "end": "734.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Wahlfreiheit geh\u00f6rt auch immer ein Wettbewerb von Systemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.480", 
   "children": [], 
   "end": "737.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen denen der W\u00e4hlende dann frei entscheiden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.720", 
   "children": [], 
   "end": "743.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie eines nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.600", 
   "children": [], 
   "end": "746.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.560", 
   "children": [], 
   "end": "752.800", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind es Wettbewerb und Wahlfreiheit im Gesundheitswesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.800", 
   "children": [], 
   "end": "758.920", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen Sie garantiert nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.920", 
   "children": [], 
   "end": "761.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Eine Zwischenfrage von Herrn Dr.\u00a0Kessler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.400", 
   "children": [], 
   "end": "762.240", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.240", 
   "children": [], 
   "end": "762.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.520", 
   "children": [], 
   "end": "762.880", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.880", 
   "children": [], 
   "end": "763.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.800", 
   "children": [], 
   "end": "765.160", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also mein Einverst\u00e4ndnis haben Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.160", 
   "children": [], 
   "end": "765.920", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.920", 
   "children": [], 
   "end": "767.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch einverstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.200", 
   "children": [], 
   "end": "768.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.080", 
   "children": [], 
   "end": "770.360", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der gesetzlichen Krankenversicherung dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.360", 
   "children": [], 
   "end": "773.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber 1\u00a0000\u00a0unterschiedliche Versicherungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.960", 
   "children": [], 
   "end": "775.320", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Wettbewerb haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.320", 
   "children": [], 
   "end": "783.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es schon ein St\u00fcck weit diesen Wettbewerb;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.640", 
   "children": [], 
   "end": "792.240", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade der Dualismus von privater Krankenversicherung und gesetzlicher Krankenversicherung ist ein weiterer Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.240", 
   "children": [], 
   "end": "795.440", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich in diesem Krankenversicherungssystem nicht missen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.440", 
   "children": [], 
   "end": "797.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach ein zus\u00e4tzlicher Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.360", 
   "children": [], 
   "end": "797.920", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dem System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.920", 
   "children": [], 
   "end": "798.160", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.160", 
   "children": [], 
   "end": "799.120", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gut tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.120", 
   "children": [], 
   "end": "804.080", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auf eine Unstimmigkeit in Ihrem Antrag hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.080", 
   "children": [], 
   "end": "806.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6gen die private Krankenversicherung nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.880", 
   "children": [], 
   "end": "808.240", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "okay. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.240", 
   "children": [], 
   "end": "818.320", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die private Krankenversicherung ist aber ein ganz zentraler Bestandteil des Beihilfeverfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.320", 
   "children": [], 
   "end": "820.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es dann nicht ehrlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.240", 
   "children": [], 
   "end": "824.360", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkt die Abschaffung des Beihilfeverfahrens zu fordern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.360", 
   "children": [], 
   "end": "828.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder spricht da bei Ihnen vielleicht ein bisschen Klientelpolitik dagegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.240", 
   "children": [], 
   "end": "831.000", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem gut versorgten Oberstudienrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.000", 
   "children": [], 
   "end": "834.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich nat\u00fcrlich im Beihilfesystem eingerichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.240", 
   "children": [], 
   "end": "836.480", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chten Sie nicht vors Schienenbein treten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.480", 
   "children": [], 
   "end": "839.840", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kommt bei Ihrem Antrag so ein Ref\u00f6rmchen raus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.840", 
   "children": [], 
   "end": "840.680", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.680", 
   "children": [], 
   "end": "841.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Reformen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.880", 
   "children": [], 
   "end": "844.520", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann seien Sie doch mutig und konsequent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.520", 
   "children": [], 
   "end": "852.440", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht das meiner Meinung nach nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.440", 
   "children": [], 
   "end": "855.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wenn Sie eine Zwischenfrage stellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.000", 
   "children": [], 
   "end": "858.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie eine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.000", 
   "children": [], 
   "end": "861.160", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wenn ich vielleicht fortfahren d\u00fcrfte?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.160", 
   "children": [], 
   "end": "862.280", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.280", 
   "children": [], 
   "end": "867.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beihilfeverfahren ist schon im Moment komplex, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.200", 
   "children": [], 
   "end": "871.240", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "speziell wenn es um die Mitversicherung von Familienangeh\u00f6rigen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.240", 
   "children": [], 
   "end": "873.320", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann es tats\u00e4chlich passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.320", 
   "children": [], 
   "end": "879.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ein Beihilfeberechtigter f\u00fcr eine Versicherung seiner Familienangeh\u00f6rigen entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.120", 
   "children": [], 
   "end": "883.000", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann unter Umst\u00e4nden Jahre sp\u00e4ter zu erheblichen Mehrkosten f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.000", 
   "children": [], 
   "end": "887.240", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen Sie diesem System eine zus\u00e4tzliche Komplexit\u00e4t hinzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.240", 
   "children": [], 
   "end": "888.040", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.040", 
   "children": [], 
   "end": "889.160", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das konkret bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.160", 
   "children": [], 
   "end": "891.240", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist eine 20-j\u00e4hrige Beamtin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.240", 
   "children": [], 
   "end": "893.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich jetzt entscheiden soll: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.000", 
   "children": [], 
   "end": "896.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesetzliche Krankenversicherung oder Beihilfeverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.400", 
   "children": [], 
   "end": "897.800", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wei\u00df doch noch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.800", 
   "children": [], 
   "end": "899.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich ihre Karriere und ihr Einkommen entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.920", 
   "children": [], 
   "end": "900.720", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wei\u00df noch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.720", 
   "children": [], 
   "end": "902.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie heiraten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.120", 
   "children": [], 
   "end": "903.120", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Kinder sie haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.120", 
   "children": [], 
   "end": "905.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Problem gibt es \u00fcbrigens eine einfache L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.320", 
   "children": [], 
   "end": "910.800", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten nat\u00fcrlich den Beamten einen st\u00e4ndigen Wechsel zwischen beiden Systemen erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.800", 
   "children": [], 
   "end": "911.160", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.160", 
   "children": [], 
   "end": "913.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rosinenpickerei w\u00e4re sehr teuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.920", 
   "children": [], 
   "end": "919.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie w\u00e4re den nichtverbeamteten Menschen in diesem Land wohl kaum vermittelbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.680", 
   "children": [], 
   "end": "922.040", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worauf ich hinaus m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.040", 
   "children": [], 
   "end": "922.400", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.400", 
   "children": [], 
   "end": "923.960", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zentrale Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.960", 
   "children": [], 
   "end": "928.800", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWer darf eigentlich wann und wie innerhalb dieses Systems wechseln?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.800", 
   "children": [], 
   "end": "931.080", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantworten Sie in Ihrem Antrag nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.080", 
   "children": [], 
   "end": "932.480", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine zentrale Frage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.480", 
   "children": [], 
   "end": "933.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geh\u00f6rt in den Antrag hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.640", 
   "children": [], 
   "end": "935.520", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist einfach handwerklich schlecht gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.520", 
   "children": [], 
   "end": "938.200", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie eine solche zentrale Frage auslassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.200", 
   "children": [], 
   "end": "943.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas haben Sie in Ihrem Antrag ganz geschickt ausgelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.400", 
   "children": [], 
   "end": "944.960", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Kostenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.960", 
   "children": [], 
   "end": "947.360", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schwierig w\u00e4re das an dieser Stelle nicht gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.360", 
   "children": [], 
   "end": "949.520", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Hamburg ist man ein bisschen weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.520", 
   "children": [], 
   "end": "951.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da plant man schon in diese Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.120", 
   "children": [], 
   "end": "953.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hamburger Senat hat ausgerechnet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.280", 
   "children": [], 
   "end": "956.640", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entstehen Mehrkosten von ungef\u00e4hr 6\u00a0Millionen Euro pro Jahr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.640", 
   "children": [], 
   "end": "957.640", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das der Gleiche kalkuliert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.640", 
   "children": [], 
   "end": "959.680", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch die Kosten f\u00fcr die Elbphilharmonie kalkuliert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.680", 
   "children": [], 
   "end": "962.360", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen es vielleicht auch 30\u00a0Millionen Euro werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.360", 
   "children": [], 
   "end": "966.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das auf die Bundesrepublik Deutschland extrapoliere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.320", 
   "children": [], 
   "end": "971.840", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bedeutet das Mehrkosten von ungef\u00e4hr 250\u00a0Millionen bis zu 1\u00a0Milliarde Euro im Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.840", 
   "children": [], 
   "end": "976.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So eine Zahl geh\u00f6rt meiner Meinung nach in einen solchen Antrag hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.120", 
   "children": [], 
   "end": "980.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie uns hier solche Zahlen vorenthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.240", 
   "children": [], 
   "end": "981.840", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verfestigt sich der Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.840", 
   "children": [], 
   "end": "983.720", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich von Ihnen habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.720", 
   "children": [], 
   "end": "987.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme mit Geld fangen f\u00fcr Sie immer erst dann an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.520", 
   "children": [], 
   "end": "991.240", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen das Geld anderer Leute ausgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.240", 
   "children": [], 
   "end": "996.040", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sehen auch wir im Gesundheitssystem Reformbedarf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.040", 
   "children": [], 
   "end": "999.800", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Gegensatz zu Ihnen stehen wir f\u00fcr echte Wahlfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.800", 
   "children": [], 
   "end": "1001.760", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr einen echten Wettbewerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.760", 
   "children": [], 
   "end": "1004.240", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns \u00fcber Reformen unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.240", 
   "children": [], 
   "end": "1007.800", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss bitte sch\u00f6n auch die Finanzierung angesprochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.800", 
   "children": [], 
   "end": "1009.840", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann sollten wir eines im Auge behalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.840", 
   "children": [], 
   "end": "1014.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das System f\u00fcr die Menschen grunds\u00e4tzlich einfacher und verst\u00e4ndlicher machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.800", 
   "children": [], 
   "end": "1018.360", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nur dann eine echte freie Wahl m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.360", 
   "children": [], 
   "end": "1021.880", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne freuen wir uns auf die Diskussion im Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.880", 
   "children": [], 
   "end": "1023.720", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen der \u00dcberweisung an den Ausschuss zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.720", 
   "children": [], 
   "end": "1025.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.440", 
   "children": [], 
   "end": "1031.960", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort die Kollegin B\u00e4rbel Bas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.960", 
   "children": [], 
   "end": "1038.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.040", 
   "children": [], 
   "end": "1039.360", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.360", 
   "children": [], 
   "end": "1043.560", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.560", 
   "children": [], 
   "end": "1048.000", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um meinen gesch\u00e4tzten Koalitionspartner schon einmal in Wallungen zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.000", 
   "children": [], 
   "end": "1049.600", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich vorweg sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.600", 
   "children": [], 
   "end": "1050.960", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht unbekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.960", 
   "children": [], 
   "end": "1053.400", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD f\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.400", 
   "children": [], 
   "end": "1057.600", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten uns \u00fcber den Antrag der Linken nicht unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.600", 
   "children": [], 
   "end": "1060.280", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ein gemeinsames Versicherungssystem h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.280", 
   "children": [], 
   "end": "1061.000", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Fakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.000", 
   "children": [], 
   "end": "1062.160", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.160", 
   "children": [], 
   "end": "1063.320", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.320", 
   "children": [], 
   "end": "1065.400", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die Linke in ihrem Antrag anspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.400", 
   "children": [], 
   "end": "1068.680", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "resultieren aus diesen zwei unterschiedlichen Systemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.680", 
   "children": [], 
   "end": "1073.800", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nebeneinander existieren und unterschiedliche Voraussetzungen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.800", 
   "children": [], 
   "end": "1076.080", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss das noch einmal erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.080", 
   "children": [], 
   "end": "1081.640", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ja aus ideologischen Gr\u00fcnden gegen eine B\u00fcrgerversicherung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.640", 
   "children": [], 
   "end": "1083.360", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.360", 
   "children": [], 
   "end": "1086.880", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie damit kriege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.880", 
   "children": [], 
   "end": "1088.200", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem m\u00f6chte ich auf das Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.200", 
   "children": [], 
   "end": "1089.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier zur Debatte steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.480", 
   "children": [], 
   "end": "1090.880", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.880", 
   "children": [], 
   "end": "1091.680", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beamten haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.680", 
   "children": [], 
   "end": "1093.400", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde hier gerade angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.400", 
   "children": [], 
   "end": "1094.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wahlrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.400", 
   "children": [], 
   "end": "1096.760", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber kein echtes Wahlrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.760", 
   "children": [], 
   "end": "1099.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beamter kann zwar entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.880", 
   "children": [], 
   "end": "1103.120", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er in die gesetzliche oder in die private Krankenversicherung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.120", 
   "children": [], 
   "end": "1104.680", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns aber fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.680", 
   "children": [], 
   "end": "1107.160", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer geht denn in die gesetzliche Krankenversicherung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.160", 
   "children": [], 
   "end": "1107.480", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.480", 
   "children": [], 
   "end": "1108.400", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht viele Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.400", 
   "children": [], 
   "end": "1111.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Behinderung oder schon schwere Erkrankungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.760", 
   "children": [], 
   "end": "1113.120", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie w\u00fcrde es sonst richtig teuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.120", 
   "children": [], 
   "end": "1114.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.280", 
   "children": [], 
   "end": "1117.840", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unterschiedliche Voraussetzungen in den beiden Systemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.840", 
   "children": [], 
   "end": "1126.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der gesetzlichen Krankenversicherung spielt das Einkommen zwar bis zu einer gewissen Grenze eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.440", 
   "children": [], 
   "end": "1128.320", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkrankungen spielen aber keine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.320", 
   "children": [], 
   "end": "1130.680", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Solidarit\u00e4tsprinzip zugrunde liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.680", 
   "children": [], 
   "end": "1133.920", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der privaten Krankenversicherung wird es im Alter richtig teuer bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.920", 
   "children": [], 
   "end": "1136.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich Erkrankungen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.040", 
   "children": [], 
   "end": "1139.440", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es f\u00fcr Beamte am Anfang ihrer Laufbahn schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.440", 
   "children": [], 
   "end": "1140.880", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine echte Wahl zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.880", 
   "children": [], 
   "end": "1143.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden quasi in die private Krankenversicherung gedr\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.280", 
   "children": [], 
   "end": "1145.640", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie krank sind oder Behinderungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.640", 
   "children": [], 
   "end": "1147.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem werden sie noch bestraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.480", 
   "children": [], 
   "end": "1151.000", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie den Beitrag in der PKV komplett alleine bezahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.000", 
   "children": [], 
   "end": "1152.800", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.800", 
   "children": [], 
   "end": "1154.520", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es hier eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.520", 
   "children": [], 
   "end": "1156.160", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lohnt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.160", 
   "children": [], 
   "end": "1157.640", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ausschuss einmal dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.640", 
   "children": [], 
   "end": "1159.240", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das gerechtfertigt ist und ob\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.240", 
   "children": [], 
   "end": "1160.640", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf einer Wahlfreiheit besteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.640", 
   "children": [], 
   "end": "1164.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine echte Wahlfreiheit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.080", 
   "children": [], 
   "end": "1166.040", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.040", 
   "children": [], 
   "end": "1168.840", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das auch ganz anders regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.840", 
   "children": [], 
   "end": "1171.480", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich indem man eine B\u00fcrgerversicherung einf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.480", 
   "children": [], 
   "end": "1174.800", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade ist vom Hamburger Modell die Rede gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.800", 
   "children": [], 
   "end": "1175.440", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.440", 
   "children": [], 
   "end": "1176.480", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein erster richtiger Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.480", 
   "children": [], 
   "end": "1180.720", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelungen sollen zum 1.\u00a0August 2018 in Kraft treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.720", 
   "children": [], 
   "end": "1182.480", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird den Beamten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.480", 
   "children": [], 
   "end": "1185.080", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens zu Beginn der Laufbahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.080", 
   "children": [], 
   "end": "1186.280", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einfach so zwischendurch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.280", 
   "children": [], 
   "end": "1187.560", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest angeboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.560", 
   "children": [], 
   "end": "1190.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die monatliche Pauschale in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.360", 
   "children": [], 
   "end": "1191.000", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.000", 
   "children": [], 
   "end": "1192.560", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das verfassungswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.560", 
   "children": [], 
   "end": "1193.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin keine Juristin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.840", 
   "children": [], 
   "end": "1196.040", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber eine freiwillige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.040", 
   "children": [], 
   "end": "1198.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diese Pauschale annimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.480", 
   "children": [], 
   "end": "1201.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.200", 
   "children": [], 
   "end": "1203.640", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Entscheidungsm\u00f6glichkeit zu bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.640", 
   "children": [], 
   "end": "1205.280", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir erst einmal abwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.280", 
   "children": [], 
   "end": "1206.640", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Modell funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.640", 
   "children": [], 
   "end": "1209.640", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es nicht schon jetzt in Bausch und Bogen kaputtreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.640", 
   "children": [], 
   "end": "1210.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.400", 
   "children": [], 
   "end": "1213.760", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt schon in der GKV sind und ihre Beitr\u00e4ge alleine zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.760", 
   "children": [], 
   "end": "1216.920", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen diesen Zuschuss bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.920", 
   "children": [], 
   "end": "1217.520", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Pauschale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.520", 
   "children": [], 
   "end": "1219.480", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.480", 
   "children": [], 
   "end": "1220.720", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.720", 
   "children": [], 
   "end": "1224.040", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet Hamburg zu Beginn 6 \u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.040", 
   "children": [], 
   "end": "1227.720", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch eine Studie der \u00adBertelsmann-Stiftung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.720", 
   "children": [], 
   "end": "1228.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.600", 
   "children": [], 
   "end": "1230.680", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Bund und L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.680", 
   "children": [], 
   "end": "1237.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir die Beamtinnen und Beamten in die gesetzliche Krankenversicherung des Bundes und der L\u00e4nder einbeziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.120", 
   "children": [], 
   "end": "1243.120", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum Jahr\u00a02030 um bis zu 60\u00a0Milliarden Euro entlasten w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.120", 
   "children": [], 
   "end": "1243.680", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.680", 
   "children": [], 
   "end": "1244.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist eine Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.560", 
   "children": [], 
   "end": "1247.720", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die man einmal nachdenken muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.720", 
   "children": [], 
   "end": "1254.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.160", 
   "children": [], 
   "end": "1259.240", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich an dem Antrag der Linken st\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.240", 
   "children": [], 
   "end": "1260.960", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darin nicht ganz klar her\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.960", 
   "children": [], 
   "end": "1262.200", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie auch denjenigen Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.200", 
   "children": [], 
   "end": "1266.280", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt in der privaten Krankenversicherung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.280", 
   "children": [], 
   "end": "1267.240", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcr \u00f6ffnen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.240", 
   "children": [], 
   "end": "1268.960", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort in die gesetzliche Krankenversicherung zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.960", 
   "children": [], 
   "end": "1269.360", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.360", 
   "children": [], 
   "end": "1270.320", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.320", 
   "children": [], 
   "end": "1272.600", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ich damit Schwierigkeiten h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.600", 
   "children": [], 
   "end": "1281.920", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde automatisch sofort diejenigen Beamtinnen und Beamten oder Pension\u00e4re in die gesetzliche Krankenversicherung locken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.920", 
   "children": [], 
   "end": "1283.360", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt ihre Pr\u00e4mie nicht zahlen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.360", 
   "children": [], 
   "end": "1286.560", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde die gesetzliche Krankenversicherung sofort belasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.560", 
   "children": [], 
   "end": "1288.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist mir der Weg lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.160", 
   "children": [], 
   "end": "1289.480", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.480", 
   "children": [], 
   "end": "1294.680", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen erst einmal diese Ungerechtigkeit bei der Wahlm\u00f6glichkeit am Beginn der Laufbahn der Beamten ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.680", 
   "children": [], 
   "end": "1296.000", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.000", 
   "children": [], 
   "end": "1297.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem sie sich entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.200", 
   "children": [], 
   "end": "1297.520", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.520", 
   "children": [], 
   "end": "1297.880", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.880", 
   "children": [], 
   "end": "1300.440", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auch innerhalb der Koalition noch einmal reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.440", 
   "children": [], 
   "end": "1301.680", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn hat ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.680", 
   "children": [], 
   "end": "1302.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.760", 
   "children": [], 
   "end": "1307.040", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein zweites Thema in seinen Antrittsreden angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.040", 
   "children": [], 
   "end": "1308.320", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.320", 
   "children": [], 
   "end": "1317.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Polizisten im Alter hohe Pr\u00e4mien zahlen m\u00fcssen und dies m\u00f6glicherweise mit ihrer Pension oder ihrem Einkommen nicht kompatibel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.000", 
   "children": [], 
   "end": "1317.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.920", 
   "children": [], 
   "end": "1319.840", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das sei ein schwieriges System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.840", 
   "children": [], 
   "end": "1322.360", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat zwar daraus den Schluss gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.360", 
   "children": [], 
   "end": "1325.800", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die private PKV hier einen Reformbedarf hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.800", 
   "children": [], 
   "end": "1326.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.280", 
   "children": [], 
   "end": "1327.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann es auch anders denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.440", 
   "children": [], 
   "end": "1328.800", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann auch den Weg gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.800", 
   "children": [], 
   "end": "1336.560", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich gerade skizziert habe und den das Land Hamburg jetzt geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.560", 
   "children": [], 
   "end": "1340.680", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.680", 
   "children": [], 
   "end": "1342.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Diskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.320", 
   "children": [], 
   "end": "1343.760", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten sie f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.760", 
   "children": [], 
   "end": "1348.680", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da der Minister ja auch gelegentlich au\u00dferhalb des Koalitionsvertrages Themen nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.680", 
   "children": [], 
   "end": "1350.880", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.880", 
   "children": [], 
   "end": "1352.600", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es ja eine gewisse Offenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.600", 
   "children": [], 
   "end": "1353.400", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.400", 
   "children": [], 
   "end": "1355.200", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht im Koalitionsvertrag stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.200", 
   "children": [], 
   "end": "1356.800", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander zu besprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.800", 
   "children": [], 
   "end": "1357.600", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf setze ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.600", 
   "children": [], 
   "end": "1358.400", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf freue ich mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.400", 
   "children": [], 
   "end": "1359.760", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.760", 
   "children": [], 
   "end": "1372.320", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Christine Aschenberg-Dugnus spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.320", 
   "children": [], 
   "end": "1375.040", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.040", 
   "children": [], 
   "end": "1378.880", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.880", 
   "children": [], 
   "end": "1387.760", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBeamtinnen und Beamten den Weg in die gesetzliche Krankenversicherung erleichtern\u201c klingt erst einmal ganz nett und harmlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.760", 
   "children": [], 
   "end": "1390.520", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es klingt aber auch nur so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.520", 
   "children": [], 
   "end": "1393.680", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns mit dem Inhalt dieses Antrages befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.680", 
   "children": [], 
   "end": "1395.600", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.600", 
   "children": [], 
   "end": "1398.040", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das die B\u00fcchse der Pandora ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.040", 
   "children": [], 
   "end": "1399.480", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.480", 
   "children": [], 
   "end": "1408.000", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der vergiftete Inhalt dieser B\u00fcchse soll vorbereiten auf den Einstieg in die B\u00fcrgerversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.000", 
   "children": [], 
   "end": "1409.240", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Ansinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.240", 
   "children": [], 
   "end": "1412.200", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Ihre Rede hier auch ganz klar gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.200", 
   "children": [], 
   "end": "1415.120", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber warum B\u00fcchse der Pandora? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.120", 
   "children": [], 
   "end": "1425.160", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde n\u00e4mlich den Steuerzahler enorm viel Geld kosten und vor allen Dingen auch zu sehr viel zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.160", 
   "children": [], 
   "end": "1426.520", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.520", 
   "children": [], 
   "end": "1429.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das scheint Sie ja nicht zu interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.560", 
   "children": [], 
   "end": "1430.240", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.240", 
   "children": [], 
   "end": "1433.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die PKV wird ordentlich kleingemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.120", 
   "children": [], 
   "end": "1436.160", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es nicht in Ihr ideologisches Weltbild passt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.160", 
   "children": [], 
   "end": "1439.360", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier eine private Vollversicherung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.360", 
   "children": [], 
   "end": "1441.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen zur Verf\u00fcgung steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.480", 
   "children": [], 
   "end": "1446.440", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal zur Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.440", 
   "children": [], 
   "end": "1452.800", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beihilfe und gesetzliche Krankenversicherung sind zwei v\u00f6llig unterschiedliche Systeme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.800", 
   "children": [], 
   "end": "1455.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben einen v\u00f6llig unterschiedlichen Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.640", 
   "children": [], 
   "end": "1456.920", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.920", 
   "children": [], 
   "end": "1461.440", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beihilfe zahlt ausschlie\u00dflich im Krankheitsfall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.440", 
   "children": [], 
   "end": "1462.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.600", 
   "children": [], 
   "end": "1463.440", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der krank ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.440", 
   "children": [], 
   "end": "1465.800", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fallen also Beihilfekosten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.800", 
   "children": [], 
   "end": "1473.720", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung werden im Gegensatz dazu jeden Monat entrichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.720", 
   "children": [], 
   "end": "1476.640", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also egal und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.640", 
   "children": [], 
   "end": "1479.280", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Beamte krank ist oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.280", 
   "children": [], 
   "end": "1480.760", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.760", 
   "children": [], 
   "end": "1482.320", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.320", 
   "children": [], 
   "end": "1484.440", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde alle teuer zu stehen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.440", 
   "children": [], 
   "end": "1485.000", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.000", 
   "children": [], 
   "end": "1491.600", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssten n\u00e4mlich die Zeche zahlen und damit der Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.600", 
   "children": [], 
   "end": "1493.040", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.040", 
   "children": [], 
   "end": "1498.280", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Beamte in Ihrem Modell wechseln oder sich daf\u00fcr entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.280", 
   "children": [], 
   "end": "1500.400", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde das den Steuerzahler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.400", 
   "children": [], 
   "end": "1501.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.440", 
   "children": [], 
   "end": "1503.840", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der \u201eFAZ\u201c ver\u00f6ffentlicht wurden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.840", 
   "children": [], 
   "end": "1512.120", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in zehn Jahren zwischen 3,2\u00a0Milliarden und 4,4\u00a0Milliarden Euro kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.120", 
   "children": [], 
   "end": "1513.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.880", 
   "children": [], 
   "end": "1521.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr k\u00f6nnten wir zehn Jahre lang sehr viele Vollzeitpflegerinnen und Vollzeitpfleger in der Pflege bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.440", 
   "children": [], 
   "end": "1525.840", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re das Geld besser angelegt als f\u00fcr diese Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.840", 
   "children": [], 
   "end": "1529.280", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen dieser hohen Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.280", 
   "children": [], 
   "end": "1530.640", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.640", 
   "children": [], 
   "end": "1534.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "winken viele Bundesl\u00e4nder ja auch dankend ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.080", 
   "children": [], 
   "end": "1536.560", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von Ihrem Modell h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.560", 
   "children": [], 
   "end": "1537.720", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburg setzt es um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.720", 
   "children": [], 
   "end": "1539.480", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber alle anderen haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.480", 
   "children": [], 
   "end": "1540.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.000", 
   "children": [], 
   "end": "1541.080", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.080", 
   "children": [], 
   "end": "1550.520", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die \u00dcbernahme der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge ist \u00fcber einen sehr langen Zeitraum erheblich teurer als die Beihilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.520", 
   "children": [], 
   "end": "1554.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie begr\u00fcnden Ihren Antrag unter anderem auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.240", 
   "children": [], 
   "end": "1556.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat mich wirklich sehr ge\u00e4rgert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.200", 
   "children": [], 
   "end": "1557.120", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.120", 
   "children": [], 
   "end": "1560.760", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Beamte mit Vorerkrankungen Probleme h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.760", 
   "children": [], 
   "end": "1562.760", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die PKV einzutreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.760", 
   "children": [], 
   "end": "1563.520", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.520", 
   "children": [], 
   "end": "1565.440", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unsinn bei Beamten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.440", 
   "children": [], 
   "end": "1573.360", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Beamtenanw\u00e4rter wird heute unabh\u00e4ngig von seiner Vorerkrankung und seinem Gesundheitszustand in die PKV aufgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.360", 
   "children": [], 
   "end": "1574.560", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.560", 
   "children": [], 
   "end": "1579.720", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Neugeborene mit gesundheitlichen Problemen gilt Kontrahierungszwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.720", 
   "children": [], 
   "end": "1580.240", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.240", 
   "children": [], 
   "end": "1580.720", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.720", 
   "children": [], 
   "end": "1583.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Elternteil in der privaten Versicherung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.520", 
   "children": [], 
   "end": "1589.480", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Risikozuschlag in die Private aufgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.480", 
   "children": [], 
   "end": "1592.360", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie bewusst verschwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.360", 
   "children": [], 
   "end": "1593.120", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.120", 
   "children": [], 
   "end": "1596.000", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden Zuschl\u00e4ge f\u00e4llig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.000", 
   "children": [], 
   "end": "1597.920", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.920", 
   "children": [], 
   "end": "1600.040", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.040", 
   "children": [], 
   "end": "1607.840", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst der Beamtenbund ist gegen Ihr Modell und \u00e4u\u00dfert sehr lautstark verfassungsrechtliche Bedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.840", 
   "children": [], 
   "end": "1610.440", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Nicolaisen hat es schon angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.440", 
   "children": [], 
   "end": "1614.840", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne nur das verfassungsrechtliche Delegationsverbot als Stichwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.840", 
   "children": [], 
   "end": "1618.480", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die GKV m\u00f6chte die Beamten am liebsten gar nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.480", 
   "children": [], 
   "end": "1619.520", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie genau wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.520", 
   "children": [], 
   "end": "1625.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit den wechselwilligen Beamten keine kostendeckenden Einnahmen erzielen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.440", 
   "children": [], 
   "end": "1626.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.960", 
   "children": [], 
   "end": "1628.440", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ganze Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.440", 
   "children": [], 
   "end": "1630.560", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir wirklich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.560", 
   "children": [], 
   "end": "1632.080", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.080", 
   "children": [], 
   "end": "1635.800", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es doch gar nicht um eine Wahlfreiheit f\u00fcr Beamte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.800", 
   "children": [], 
   "end": "1637.080", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.080", 
   "children": [], 
   "end": "1640.320", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es einfach nur um die Schw\u00e4chung der PKV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.320", 
   "children": [], 
   "end": "1641.800", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.800", 
   "children": [], 
   "end": "1644.600", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen um einen Einstieg in die B\u00fcrgerversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.600", 
   "children": [], 
   "end": "1650.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am Ende lassen Sie Ihre ideologischen Wunschtr\u00e4ume vom Steuerzahler bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.880", 
   "children": [], 
   "end": "1653.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht die FDP nicht mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.440", 
   "children": [], 
   "end": "1656.640", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir im Ausschuss auch so mit Ihnen diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.640", 
   "children": [], 
   "end": "1657.640", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.640", 
   "children": [], 
   "end": "1665.880", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat das Wort die Kollegin Maria Klein-Schmeink."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.880", 
   "children": [], 
   "end": "1672.560", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.560", 
   "children": [], 
   "end": "1675.760", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen hier im Haus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.760", 
   "children": [], 
   "end": "1676.880", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eigentlich selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.880", 
   "children": [], 
   "end": "1684.880", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass anl\u00e4sslich eines Antrages der Linken der Vorwurf von Ideologie im Raum steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.880", 
   "children": [], 
   "end": "1686.040", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich fragen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.040", 
   "children": [], 
   "end": "1689.080", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus welchem Antrag nehmen Sie das eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.080", 
   "children": [], 
   "end": "1690.320", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.320", 
   "children": [], 
   "end": "1692.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Antrag geschrieben steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.960", 
   "children": [], 
   "end": "1697.600", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtfertigt in keiner Weise irgendeinen Ideologievorwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.600", 
   "children": [], 
   "end": "1698.640", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.640", 
   "children": [], 
   "end": "1700.880", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aufgezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.880", 
   "children": [], 
   "end": "1702.520", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Gruppe gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.520", 
   "children": [], 
   "end": "1715.480", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht wie alle anderen hier in Deutschland freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung Mitglied werden k\u00f6nnen und daf\u00fcr von ihrem Arbeitgeber auch einen Zuschuss erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.480", 
   "children": [], 
   "end": "1721.360", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist heute die Sachlage f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.360", 
   "children": [], 
   "end": "1724.200", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach eine Ungerechtigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.200", 
   "children": [], 
   "end": "1731.080", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist nat\u00fcrlich das Gegenteil von einer faktischen Wahlfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.080", 
   "children": [], 
   "end": "1732.400", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.400", 
   "children": [], 
   "end": "1736.400", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerne im Mund f\u00fchren und wo Sie immer sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.400", 
   "children": [], 
   "end": "1741.320", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich als Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte einer solchen Position verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.320", 
   "children": [], 
   "end": "1743.440", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verstehe ich in keiner Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.440", 
   "children": [], 
   "end": "1745.240", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie mit diesem Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.240", 
   "children": [], 
   "end": "1748.520", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehr sachlich vorgetragen wurde und aufgeschrieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.520", 
   "children": [], 
   "end": "1752.200", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wirklich argumentativ umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.200", 
   "children": [], 
   "end": "1753.840", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.840", 
   "children": [], 
   "end": "1758.440", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 10\u00a0Prozent Beamtinnen und Beamte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.440", 
   "children": [], 
   "end": "1762.920", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die freiwillige Mitgliedschaft in der GKV unter anderem deshalb w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.920", 
   "children": [], 
   "end": "1768.960", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie entweder vorerkrankt sind und sich in der GKV besser aufgehoben f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.960", 
   "children": [], 
   "end": "1775.520", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie wenig Einkommen haben und deshalb mit einkommensbezogenen Beitr\u00e4gen sehr viel besser dastehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.520", 
   "children": [], 
   "end": "1780.200", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn sie den gesamten Beitrag zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.200", 
   "children": [], 
   "end": "1783.520", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder weil sie viele Kinder haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.520", 
   "children": [], 
   "end": "1786.960", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Vorzug der gesetzlichen Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.960", 
   "children": [], 
   "end": "1792.400", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schlie\u00dfen wir um Himmels willen die Beamtinnen und Beamten von diesen Vorz\u00fcgen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.400", 
   "children": [], 
   "end": "1796.840", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das nicht nachvollziehbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.840", 
   "children": [], 
   "end": "1800.480", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.480", 
   "children": [], 
   "end": "1804.480", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aufstellung verfassungsrechtlich und beamtenrechtlich so sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.480", 
   "children": [], 
   "end": "1806.680", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie versicherungsneutral sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.680", 
   "children": [], 
   "end": "1809.080", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also jeder die M\u00f6glichkeit h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.080", 
   "children": [], 
   "end": "1811.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber faktisch k\u00f6nnen wir nicht davon sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.920", 
   "children": [], 
   "end": "1814.200", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr deutlich geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.200", 
   "children": [], 
   "end": "1815.840", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sprechen Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.840", 
   "children": [], 
   "end": "1819.360", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Mehrbelastungen f\u00fcr den Staatshaushalt gebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.360", 
   "children": [], 
   "end": "1822.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfristig mag das so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.440", 
   "children": [], 
   "end": "1823.480", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.480", 
   "children": [], 
   "end": "1827.800", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Zwischenfrage von Frau Aschenberg-Dugnus zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.800", 
   "children": [], 
   "end": "1828.160", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.160", 
   "children": [], 
   "end": "1833.840", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lasse sie zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.840", 
   "children": [], 
   "end": "1834.320", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.320", 
   "children": [], 
   "end": "1835.000", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.000", 
   "children": [], 
   "end": "1837.560", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Zulassung der Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.560", 
   "children": [], 
   "end": "1838.320", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich wundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.320", 
   "children": [], 
   "end": "1841.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Wahlfreiheit immer nur von einer zur anderen Seite sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.920", 
   "children": [], 
   "end": "1845.240", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich von der PKV in die GKV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.240", 
   "children": [], 
   "end": "1848.120", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Beamten ist das noch nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.120", 
   "children": [], 
   "end": "1851.520", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben schlie\u00dflich eine Versicherungspflichtgrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.520", 
   "children": [], 
   "end": "1853.040", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch denjenigen Arbeitnehmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.040", 
   "children": [], 
   "end": "1857.880", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger als 5\u00a0000\u00a0Euro im Monat bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.880", 
   "children": [], 
   "end": "1860.000", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0000\u00a0Euro im Jahr verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.000", 
   "children": [], 
   "end": "1862.360", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versagen Sie die Wahlfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.360", 
   "children": [], 
   "end": "1864.160", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die PKV zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.160", 
   "children": [], 
   "end": "1867.440", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich st\u00f6rt an unserer Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.440", 
   "children": [], 
   "end": "1871.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihrer Meinung nach die Wahlfreiheit immer nur in eine Richtung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.760", 
   "children": [], 
   "end": "1874.560", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.560", 
   "children": [], 
   "end": "1877.000", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden heute \u00fcber einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.000", 
   "children": [], 
   "end": "1881.000", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem es erst einmal um die Wahlfreiheit f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.000", 
   "children": [], 
   "end": "1887.680", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten an anderer Stelle noch einmal ausf\u00fchrlicher \u00fcber verschiedene Aspekte von Wahlfreiheit reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.680", 
   "children": [], 
   "end": "1889.160", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht heute Abend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.160", 
   "children": [], 
   "end": "1894.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um eine ganz bestimmte Gruppe von Beamtinnen und Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.880", 
   "children": [], 
   "end": "1896.800", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Freiheit heute nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.800", 
   "children": [], 
   "end": "1899.880", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit ihren Beitr\u00e4gen alleingelassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.880", 
   "children": [], 
   "end": "1905.920", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist Gegenstand des Antrages der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.920", 
   "children": [], 
   "end": "1907.040", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.040", 
   "children": [], 
   "end": "1908.880", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann viele dieser Einlassungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.880", 
   "children": [], 
   "end": "1911.400", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade gemacht worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.400", 
   "children": [], 
   "end": "1912.320", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.320", 
   "children": [], 
   "end": "1917.160", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann waren wir bei dem Argument \u201eMehrbelastung f\u00fcr den Staatshaushalt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.160", 
   "children": [], 
   "end": "1918.440", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.440", 
   "children": [], 
   "end": "1923.760", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Welle und Woge von Mehrbelastungen insbesondere auf die L\u00e4nderhaushalte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.760", 
   "children": [], 
   "end": "1926.400", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch auf den Bund zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.400", 
   "children": [], 
   "end": "1933.440", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir erst einmal die gesamten Pensionslasten und damit auch die Beihilfelasten zu stemmen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.440", 
   "children": [], 
   "end": "1940.040", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In gr\u00f6\u00dferem Umfang sind sie in den L\u00e4nderhaushalten nicht wirklich verzeichnet und bereits berechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.040", 
   "children": [], 
   "end": "1942.640", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Bund haben wir an dieser Stelle Probleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.640", 
   "children": [], 
   "end": "1944.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.120", 
   "children": [], 
   "end": "1945.600", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf uns zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.600", 
   "children": [], 
   "end": "1950.560", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Zukunft massiv unsere Haushalte belasten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.560", 
   "children": [], 
   "end": "1952.280", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eigentliche Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.280", 
   "children": [], 
   "end": "1953.360", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.360", 
   "children": [], 
   "end": "1954.880", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die kurzfristige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.880", 
   "children": [], 
   "end": "1955.440", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.440", 
   "children": [], 
   "end": "1957.280", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir kurzfristig schauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.280", 
   "children": [], 
   "end": "1958.480", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein wenn wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.480", 
   "children": [], 
   "end": "1959.880", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.880", 
   "children": [], 
   "end": "1962.000", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der GKV sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.000", 
   "children": [], 
   "end": "1964.600", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ihren Dienstherrn nicht unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.600", 
   "children": [], 
   "end": "1966.720", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das eine kleine Mehrbelastung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.720", 
   "children": [], 
   "end": "1968.880", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.880", 
   "children": [], 
   "end": "1974.240", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Pensionslasten und Beihilfelasten auf unsere \u00f6ffentlichen Haushalte zukommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.240", 
   "children": [], 
   "end": "1976.240", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja nun auch genug Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.240", 
   "children": [], 
   "end": "1977.480", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.480", 
   "children": [], 
   "end": "1983.040", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich eine Einbeziehung der Beamten im Gegenteil f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte rechnen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.040", 
   "children": [], 
   "end": "1984.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben erst mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.640", 
   "children": [], 
   "end": "1985.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und langfristig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.760", 
   "children": [], 
   "end": "1989.600", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hatten wir das ganze Argument der B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.600", 
   "children": [], 
   "end": "1991.040", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich wirklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.040", 
   "children": [], 
   "end": "1993.800", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da h\u00f6rt es dann tats\u00e4chlich auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.800", 
   "children": [], 
   "end": "1994.760", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.760", 
   "children": [], 
   "end": "1997.320", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Beamtenrecht alles notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.320", 
   "children": [], 
   "end": "1999.800", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Abrechnung der Beihilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.800", 
   "children": [], 
   "end": "2004.960", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben zus\u00e4tzlich f\u00fcr die gleichen Leistungen noch einmal die Abrechnung der PKV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.960", 
   "children": [], 
   "end": "2005.640", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.640", 
   "children": [], 
   "end": "2007.760", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben doppelte B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.760", 
   "children": [], 
   "end": "2010.480", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wirkliche B\u00fcrokratielasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.480", 
   "children": [], 
   "end": "2013.480", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich viel sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.480", 
   "children": [], 
   "end": "2016.600", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt an dieser Stelle geht es einfach nur darum,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.600", 
   "children": [], 
   "end": "2021.720", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Situation vorbehaltlos anzuschauen und herauszufinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.720", 
   "children": [], 
   "end": "2025.440", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Wahlfreiheit f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten geschaffen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.440", 
   "children": [], 
   "end": "2026.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.120", 
   "children": [], 
   "end": "2027.360", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendjemandem etwas vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.360", 
   "children": [], 
   "end": "2027.880", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.880", 
   "children": [], 
   "end": "2029.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.400", 
   "children": [], 
   "end": "2030.120", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.120", 
   "children": [], 
   "end": "2030.480", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so scheint es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.480", 
   "children": [], 
   "end": "2034.000", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in der Lage und nicht bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.000", 
   "children": [], 
   "end": "2037.760", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr bedauerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.760", 
   "children": [], 
   "end": "2042.240", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Erich Irlstorfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.240", 
   "children": [], 
   "end": "2055.280", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.280", 
   "children": [], 
   "end": "2057.000", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.000", 
   "children": [], 
   "end": "2059.280", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.280", 
   "children": [], 
   "end": "2062.160", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Titel des Antrags der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.160", 
   "children": [], 
   "end": "2070.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBeamtinnen und Beamten den Weg in die gesetzliche Krankenversicherung erleichtern\u201c gibt dessen Intention nicht vollst\u00e4ndig wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.560", 
   "children": [], 
   "end": "2071.800", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.800", 
   "children": [], 
   "end": "2073.680", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles andere h\u00e4tte mich \u00fcberrascht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.680", 
   "children": [], 
   "end": "2075.120", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Kessler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.120", 
   "children": [], 
   "end": "2076.680", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Ihnen aber eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.680", 
   "children": [], 
   "end": "2079.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja zuvor unseren Minister Spahn angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.680", 
   "children": [], 
   "end": "2080.880", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Spahn ist viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.880", 
   "children": [], 
   "end": "2083.280", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Sicherheit kein Lobbyist der PKV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.280", 
   "children": [], 
   "end": "2084.000", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.000", 
   "children": [], 
   "end": "2084.800", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.800", 
   "children": [], 
   "end": "2087.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ziel vorbeigeschossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.360", 
   "children": [], 
   "end": "2089.040", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen auch noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.040", 
   "children": [], 
   "end": "2092.280", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich folgenden Eindruck nicht loswerde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.280", 
   "children": [], 
   "end": "2093.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Kessler: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.320", 
   "children": [], 
   "end": "2097.400", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es in meinen Augen nicht um die Beamtinnen und Beamten und darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.400", 
   "children": [], 
   "end": "2099.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ihnen zur GKV Zugang verschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.520", 
   "children": [], 
   "end": "2102.440", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das ein weiterer hilfloser Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.440", 
   "children": [], 
   "end": "2109.120", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerversicherung \u00fcber die Hintert\u00fcr einzuf\u00fchren und ein funktionierendes System zu zerschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.120", 
   "children": [], 
   "end": "2112.800", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.800", 
   "children": [], 
   "end": "2114.880", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.880", 
   "children": [], 
   "end": "2116.640", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Pflegeversicherung m\u00fcssen sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.640", 
   "children": [], 
   "end": "2118.880", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die medizinische bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.880", 
   "children": [], 
   "end": "2123.560", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pflegerische Versorgung f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.560", 
   "children": [], 
   "end": "2126.920", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund des demografischen Wandels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.920", 
   "children": [], 
   "end": "2130.200", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen ja mit Sicherheit auch bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.200", 
   "children": [], 
   "end": "2134.480", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dies insbesondere mit Blick auf die Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.480", 
   "children": [], 
   "end": "2143.800", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch auf die Versorgungssicherheit in der Fl\u00e4che eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr unser Gesundheitssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.800", 
   "children": [], 
   "end": "2149.960", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken ist allerdings gerade aus gesundheits\u00f6konomischer Sicht wenig zielf\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.960", 
   "children": [], 
   "end": "2150.240", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.240", 
   "children": [], 
   "end": "2151.880", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.880", 
   "children": [], 
   "end": "2152.720", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnelt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.720", 
   "children": [], 
   "end": "2154.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin hat es ja gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.400", 
   "children": [], 
   "end": "2155.400", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Hamburger Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.400", 
   "children": [], 
   "end": "2165.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem sich Beamte ab August\u00a02018 anstelle des Anspruchs auf Beamtenbeihilfe freiwillig f\u00fcr einen Arbeitgeberzuschuss zur GKV entscheiden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.320", 
   "children": [], 
   "end": "2169.880", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne zeigen wir Ihnen dies auch noch einmal auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.880", 
   "children": [], 
   "end": "2173.000", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann kein Vorbild f\u00fcr die Bundesebene sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.000", 
   "children": [], 
   "end": "2176.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir diese Zahlen anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.040", 
   "children": [], 
   "end": "2179.440", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hierzu im Hamburger Senat gehandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.440", 
   "children": [], 
   "end": "2180.560", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.560", 
   "children": [], 
   "end": "2188.600", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man hier von j\u00e4hrlichen Mehrkosten in H\u00f6he von 5,8\u00a0Millionen Euro allein f\u00fcr die Beamten ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.600", 
   "children": [], 
   "end": "2191.600", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon heute in der GKV versichert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.600", 
   "children": [], 
   "end": "2193.280", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.280", 
   "children": [], 
   "end": "2196.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu k\u00e4men noch die Kosten f\u00fcr alle neuen Beamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.800", 
   "children": [], 
   "end": "2199.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr einen Arbeitgeberzuschuss entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.400", 
   "children": [], 
   "end": "2202.080", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das hochrechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.080", 
   "children": [], 
   "end": "2207.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sind das f\u00fcr Hamburg innerhalb einer Zehnjahresspanne Kosten um die 100\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.600", 
   "children": [], 
   "end": "2208.560", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist fatal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.560", 
   "children": [], 
   "end": "2209.520", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.520", 
   "children": [], 
   "end": "2211.760", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.760", 
   "children": [], 
   "end": "2215.000", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich im \u00dcbrigen auch die anderen L\u00e4nder dagegen ausgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.000", 
   "children": [], 
   "end": "2218.640", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ein solches Modell in Angriff nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.640", 
   "children": [], 
   "end": "2223.600", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die Hamburger Variante im Bund anwenden w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.600", 
   "children": [], 
   "end": "2225.720", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfte Sie doch auch interessieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.720", 
   "children": [], 
   "end": "2233.880", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann entst\u00fcnden hier innerhalb von ungef\u00e4hr zehn Jahren Mehrkosten in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 3\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.880", 
   "children": [], 
   "end": "2237.960", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Summe k\u00f6nnte man die Lohnkosten der 8\u00a0000\u00a0zus\u00e4tzlichen Pflegerinnen und Pfleger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.960", 
   "children": [], 
   "end": "2240.120", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Koalitionsvertrag vorgesehen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.120", 
   "children": [], 
   "end": "2245.080", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern ja auch immer wieder mehr Pflegestellen und bel\u00e4cheln da unseren Koalitionsvertrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.080", 
   "children": [], 
   "end": "2246.520", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "locker \u00fcber viele Jahre hinweg abdecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.520", 
   "children": [], 
   "end": "2248.000", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.000", 
   "children": [], 
   "end": "2250.680", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte schon betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.680", 
   "children": [], 
   "end": "2254.600", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hamburger Modell ist schlichtweg unn\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.600", 
   "children": [], 
   "end": "2258.120", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Kinder von Beamten erhalten eine Beihilfe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.120", 
   "children": [], 
   "end": "2262.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zudem sind Kinderzuschl\u00e4ge fester Bestandteil der Besoldung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.600", 
   "children": [], 
   "end": "2264.240", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.240", 
   "children": [], 
   "end": "2267.040", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Pensionsalter h\u00f6here Beihilfes\u00e4tze greifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.040", 
   "children": [], 
   "end": "2274.480", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Pensionen von Beamten im Durchschnitt ohnehin deutlich h\u00f6her als die Renten in der gesetzlichen Rentenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.480", 
   "children": [], 
   "end": "2282.880", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder und nicht erwerbst\u00e4tige Familienangeh\u00f6rige sind bekannterma\u00dfen im System der gesetzlichen Krankenversicherung beitragsfrei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.880", 
   "children": [], 
   "end": "2288.360", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderreiche Beamtenfamilien h\u00e4tten somit beim Hamburger Modell einen besonderen Anreiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.360", 
   "children": [], 
   "end": "2291.920", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in der gesetzlichen Krankenversicherung zu versichern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.920", 
   "children": [], 
   "end": "2293.440", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Resultat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.440", 
   "children": [], 
   "end": "2297.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt leider auch zur Wahrheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.960", 
   "children": [], 
   "end": "2305.280", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re eine \u00fcberproportionale Belastung der gesetzlichen Krankenversicherung durch eine Versorgung von Versicherten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.280", 
   "children": [], 
   "end": "2308.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine kostendeckenden Beitr\u00e4ge zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.520", 
   "children": [], 
   "end": "2311.720", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mehr an Kosten m\u00fcsste dann die Solidargemeinschaft tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.720", 
   "children": [], 
   "end": "2318.200", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten nat\u00fcrlich schon dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.200", 
   "children": [], 
   "end": "2320.720", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das f\u00fcr Auswirkungen h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.720", 
   "children": [], 
   "end": "2324.080", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auf den Anfang zur\u00fcckkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.080", 
   "children": [], 
   "end": "2328.400", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Karl Lauterbach hat sich ja auch zum Hamburger Modell ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.400", 
   "children": [], 
   "end": "2329.680", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat dazu gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.680", 
   "children": [], 
   "end": "2332.520", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gro\u00dfartiger Schritt zur B\u00fcrgerversicherung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.520", 
   "children": [], 
   "end": "2335.560", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.560", 
   "children": [], 
   "end": "2336.440", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.440", 
   "children": [], 
   "end": "2338.320", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihrem Antrag fordern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.320", 
   "children": [], 
   "end": "2340.480", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja auch offen zugegeben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.480", 
   "children": [], 
   "end": "2346.120", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eben nichts anderes als der schrittweise \u00dcbergang zur B\u00fcrgerversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.120", 
   "children": [], 
   "end": "2348.840", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bas hat vorhin etwas gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.080", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns \u201ein Wallungen zu bringen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.080", 
   "children": [], 
   "end": "2354.320", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bringt uns aber nicht mehr in Wallungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.320", 
   "children": [], 
   "end": "2357.160", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der SPD sind wir so viel gew\u00f6hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.160", 
   "children": [], 
   "end": "2359.800", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher brauche ich nicht einmal eine Blutdrucktablette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.800", 
   "children": [], 
   "end": "2361.680", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich solch eine Rede h\u00f6re; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.680", 
   "children": [], 
   "end": "2363.720", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist v\u00f6llig normal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.720", 
   "children": [], 
   "end": "2368.960", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU stellen uns klar gegen eine B\u00fcrgerversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.960", 
   "children": [], 
   "end": "2374.720", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst die SPD-nahe Hans-B\u00f6ckler-Stiftung macht in ihrer Studie deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.720", 
   "children": [], 
   "end": "2384.560", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch eine B\u00fcrgerversicherung bis zu 50\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze bei den privaten Krankenkassen in Deutschland gef\u00e4hrdet w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.560", 
   "children": [], 
   "end": "2389.160", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gef\u00e4hrdung wollen wir nicht eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.160", 
   "children": [], 
   "end": "2395.440", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesen ganzen Rechenbeispielen muss man auch festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.440", 
   "children": [], 
   "end": "2402.120", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man eine B\u00fcrgerversicherung schaffen und die PKV zerschlagen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.120", 
   "children": [], 
   "end": "2406.080", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde ein funktionierendes System verloren gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.080", 
   "children": [], 
   "end": "2415.120", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit einem j\u00e4hrlichen Budget von circa 15 bis 16\u00a0Milliarden Euro zur medizinischen Infrastruktur beitr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.120", 
   "children": [], 
   "end": "2416.720", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr sehe ich keinen Ausgleich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.720", 
   "children": [], 
   "end": "2419.320", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist rechnerisch nicht nachvollziehbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.320", 
   "children": [], 
   "end": "2420.120", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.120", 
   "children": [], 
   "end": "2422.320", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.320", 
   "children": [], 
   "end": "2424.000", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir nat\u00fcrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.000", 
   "children": [], 
   "end": "2429.120", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen es f\u00fcr Investitionen in ein funktionierendes Vorsorgesystem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.120", 
   "children": [], 
   "end": "2432.400", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier schon festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.400", 
   "children": [], 
   "end": "2443.800", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken halten gem\u00e4\u00df ihrem Konzept zur B\u00fcrgerversicherung die \u00fcberproportionalen Beitr\u00e4ge der PKV zur Finanzierung der medizinischen Infrastruktur"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.800", 
   "children": [], 
   "end": "2446.360", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anscheinend f\u00fcr entbehrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.360", 
   "children": [], 
   "end": "2447.680", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.680", 
   "children": [], 
   "end": "2451.200", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo m\u00f6chten Sie denn dieses Geld herholen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.200", 
   "children": [], 
   "end": "2453.200", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist hier Ihr Ansatz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.200", 
   "children": [], 
   "end": "2455.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht nur fordern und nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.280", 
   "children": [], 
   "end": "2457.280", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es bezahlen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.280", 
   "children": [], 
   "end": "2461.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in meinen Augen wirklich sch\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.760", 
   "children": [], 
   "end": "2463.160", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.160", 
   "children": [], 
   "end": "2465.560", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich in aller Deutlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.560", 
   "children": [], 
   "end": "2466.160", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.160", 
   "children": [], 
   "end": "2467.960", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.960", 
   "children": [], 
   "end": "2468.960", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen gerne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.960", 
   "children": [], 
   "end": "2470.280", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu lade ich alle ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.280", 
   "children": [], 
   "end": "2474.760", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "partei\u00fcbergreifend \u00fcber m\u00f6gliche Reformen der Krankenversicherung diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.760", 
   "children": [], 
   "end": "2476.120", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.120", 
   "children": [], 
   "end": "2480.640", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die Vorschl\u00e4ge sollten konstruktiv und auch \u00f6konomisch sinnvoll sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.640", 
   "children": [], 
   "end": "2483.240", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken ist es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.240", 
   "children": [], 
   "end": "2485.720", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.720", 
   "children": [], 
   "end": "2489.160", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.160", 
   "children": [], 
   "end": "2498.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Punkt ist der Kollege Helge Lindh von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.120", 
   "children": [], 
   "end": "2503.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.160", 
   "children": [], 
   "end": "2508.000", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.000", 
   "children": [], 
   "end": "2512.320", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu vorger\u00fcckter Stunde ist das sozusagen der Abend der Bekenntnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.320", 
   "children": [], 
   "end": "2513.600", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe mich Frau Bas an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.600", 
   "children": [], 
   "end": "2516.320", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor das Privileg der Wahl gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.320", 
   "children": [], 
   "end": "2521.320", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschied auch ich mich f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung und bin sehr zufrieden damit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.320", 
   "children": [], 
   "end": "2521.800", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.800", 
   "children": [], 
   "end": "2530.400", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ideologe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.400", 
   "children": [], 
   "end": "2535.240", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir weiter mit den Bekenntnissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.240", 
   "children": [], 
   "end": "2538.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe noch ein weiteres Bekenntnis an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.840", 
   "children": [], 
   "end": "2542.120", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.120", 
   "children": [], 
   "end": "2544.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es gemerkt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.040", 
   "children": [], 
   "end": "2551.480", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind schon seit Jahrzehnten dem Gedanken der B\u00fcrgerversicherung verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.480", 
   "children": [], 
   "end": "2552.960", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind nicht nur progressiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.960", 
   "children": [], 
   "end": "2558.040", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind im Grunde unseres Herzens in bestimmter Hinsicht auch konservativ."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.040", 
   "children": [], 
   "end": "2561.960", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rem publicam conservare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.960", 
   "children": [], 
   "end": "2565.720", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb achten wir selbstverst\u00e4ndlich das Dienst- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.720", 
   "children": [], 
   "end": "2569.800", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Treueverh\u00e4ltnis und das Alimentationsprinzip. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.800", 
   "children": [], 
   "end": "2572.640", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir h\u00fcten auch den Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.640", 
   "children": [], 
   "end": "2576.960", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auch besorgt um den Bereich Gesundheit als \u00f6ffentliches Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.960", 
   "children": [], 
   "end": "2578.960", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Wettbewerb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.960", 
   "children": [], 
   "end": "2584.280", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Markt der Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.280", 
   "children": [], 
   "end": "2592.160", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Gesundheit ist eben nicht einfach ein marktg\u00e4ngiges Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.160", 
   "children": [], 
   "end": "2595.800", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kranke sind nach unserem Verst\u00e4ndnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.800", 
   "children": [], 
   "end": "2596.400", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.400", 
   "children": [], 
   "end": "2599.080", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele in diesem Hohen Hause teilen dieses Verst\u00e4ndnis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.080", 
   "children": [], 
   "end": "2602.200", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch etwas anderes als Kostenverursacher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.200", 
   "children": [], 
   "end": "2606.720", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es legitim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.720", 
   "children": [], 
   "end": "2612.880", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem Antrag enthaltenen Fragestellungen zu beleuchten und \u00fcber die entsprechenden Schlussfolgerungen zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.880", 
   "children": [], 
   "end": "2617.800", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren ist heute im \u00dcbrigen nicht nur der Abend der Bekenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.800", 
   "children": [], 
   "end": "2619.960", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.960", 
   "children": [], 
   "end": "2620.720", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bald nicht mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.720", 
   "children": [], 
   "end": "2623.800", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welttag des geistigen Eigentums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.800", 
   "children": [], 
   "end": "2627.240", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern deute ich den Antrag der Linken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.240", 
   "children": [], 
   "end": "2628.240", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.240", 
   "children": [], 
   "end": "2631.320", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es zu den parlamentarischen Gepflogenheiten geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.320", 
   "children": [], 
   "end": "2632.840", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.840", 
   "children": [], 
   "end": "2639.120", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man einen Koalitionspartner provozieren kann und den anderen im Grunde dazu bringen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.120", 
   "children": [], 
   "end": "2640.320", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu etwas zuzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.320", 
   "children": [], 
   "end": "2641.800", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man sympathisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.800", 
   "children": [], 
   "end": "2641.960", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.960", 
   "children": [], 
   "end": "2648.280", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werte ihn als stillschweigende Verneigung vor den Bem\u00fchungen der Sozialdemokratie"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.280", 
   "children": [], 
   "end": "2658.160", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die St\u00e4rkung der gesetzlichen Krankenversicherung und der B\u00fcrgerversicherung in Zukunft und als Anerkennung der Bem\u00fchungen des derzeitigen Finanzministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.160", 
   "children": [], 
   "end": "2661.040", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals noch B\u00fcrgermeister von Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.040", 
   "children": [], 
   "end": "2662.440", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.440", 
   "children": [], 
   "end": "2667.320", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Hamburger Modell auf den Weg gebracht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.320", 
   "children": [], 
   "end": "2673.440", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat es immerhin als ein St\u00fcck Sozialgeschichte bezeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.440", 
   "children": [], 
   "end": "2674.480", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.480", 
   "children": [], 
   "end": "2675.200", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.200", 
   "children": [], 
   "end": "2679.440", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Koalitionen Zweckehen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.440", 
   "children": [], 
   "end": "2684.240", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweckehen beruhen auf der Differenz der Partnerinnen und Partner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.240", 
   "children": [], 
   "end": "2686.040", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Liebesehen ist das auch nicht anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.040", 
   "children": [], 
   "end": "2687.640", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00e4re es oft sehr langweilig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.640", 
   "children": [], 
   "end": "2690.800", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind uns doch einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.800", 
   "children": [], 
   "end": "2693.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch Ergebnis des Koalitionsvertrages\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.360", 
   "children": [], 
   "end": "2696.000", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Parit\u00e4t wiederherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.000", 
   "children": [], 
   "end": "2696.880", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.880", 
   "children": [], 
   "end": "2700.200", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zum Beispiel Solo-Selbstst\u00e4ndigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.200", 
   "children": [], 
   "end": "2702.120", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter sind viele K\u00fcnstler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.120", 
   "children": [], 
   "end": "2706.520", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eintritt in die gesetzliche Krankenversicherung erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.520", 
   "children": [], 
   "end": "2708.240", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.240", 
   "children": [], 
   "end": "2714.280", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Personengruppe nicht das Prekariat des 21.\u00a0Jahrhundert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.280", 
   "children": [], 
   "end": "2720.200", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne sehe ich hier gro\u00dfe Einigkeit in Bezug auf die St\u00e4rkung der gesetzlichen Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.200", 
   "children": [], 
   "end": "2721.480", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeiten wir daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.480", 
   "children": [], 
   "end": "2723.800", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beraten wir dar\u00fcber intensiv in den Aussch\u00fcssen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.800", 
   "children": [], 
   "end": "2725.840", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen allen einen wunderbaren Abend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.840", 
   "children": [], 
   "end": "2726.320", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.320", 
   "children": [], 
   "end": "2727.360", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.360", 
   "children": [], 
   "end": "2739.000", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1827 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.000", 
   "children": [], 
   "end": "2742.480", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist die Federf\u00fchrung strittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.480", 
   "children": [], 
   "end": "2748.560", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.560", 
   "children": [], 
   "end": "2755.200", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Linkenfraktion schl\u00e4gt Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Gesundheit vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.200", 
   "children": [], 
   "end": "2760.720", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.720", 
   "children": [], 
   "end": "2763.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Federf\u00fchrung beim Gesundheitsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.640", 
   "children": [], 
   "end": "2764.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.120", 
   "children": [], 
   "end": "2767.040", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.040", 
   "children": [], 
   "end": "2769.880", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Fraktionen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.880", 
   "children": [], 
   "end": "2772.960", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gr\u00fcnen und der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.960", 
   "children": [], 
   "end": "2778.600", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.600", 
   "children": [], 
   "end": "2781.160", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das Zweite ist eindeutig die Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.160", 
   "children": [], 
   "end": "2787.360", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.360", 
   "children": [], 
   "end": "2790.680", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der \u00dcberweisungsvorschlag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.680", 
   "children": [], 
   "end": "2796.120", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen CDU/CSU und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.120", 
   "children": [], 
   "end": "2799.320", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.320", 
   "children": [], 
   "end": "2800.200", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.200", 
   "children": [], 
   "end": "2805.040", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.040", 
   "children": [], 
   "end": "2811.880", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.880", 
   "children": [], 
   "end": "2812.920", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.920", 
   "children": [], 
   "end": "2815.520", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.520", 
   "children": [], 
   "end": "2818.520", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.520", 
   "children": [], 
   "end": "2819.440", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.440", 
   "children": [], 
   "end": "2823.680", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcne und AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.680", 
   "children": [], 
   "end": "2826.680", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erstere war die Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.680", 
   "children": [], 
   "end": "2829.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.640", 
   "children": [], 
   "end": "2833.960", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a018 auf:"
   ]
  }
 ]
}