{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mit dem Erfolg werden wir bitter zu erleben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum \u201eneuen Aufbruch f\u00fcr Europa\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Leitmotiv der GroKo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Politik der vergangenen 25\u00a0Jahre hat sich auf das Abenteuer eingelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene W\u00e4hrung nicht auf das Fundament der eigenen Volkswirtschaft zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf die sehr unterschiedlichen Bodenbeschaffenheiten der derzeit 19\u00a0Volkswirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen geh\u00f6ren Schwellenland\u00f6konomien und Volkswirtschaften der ersten Liga der Weltwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Vorgang ist weltweit und weltwirtschaftsgeschichtlich vorbildlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gescheiterte Lateinische M\u00fcnzunion im 19.\u00a0Jahrhundert einmal au\u00dfen vor gelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungstheorie lag diesem Vorgang nie zugrunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausschlie\u00dflich ein politisches Kalk\u00fcl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Mitterrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Macron der 90er-Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte die Chance gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Aufhebung seines Einspruchs gegen die deutsche Wiedervereinigung politisch bezahlen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hatte \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er liebe Deutschland; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb sei er f\u00fcr zwei deutsche Staaten anstatt nur f\u00fcr ein Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "89.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die D\u2011Mark sei eine Atombombe der Deutschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat er Helmut Kohl zur Abschaffung der D\u2011Mark gezwungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine reine machtpolitische Auseinandersetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit ging es nicht nur um die W\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man damals wissen konnte und heute wei\u00df; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ging um den Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf lange Sicht Zugriff auf die wirtschaftliche Leistung des Nachbarn zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Berater von Mitterrand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monsieur Attali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formulierte \u00f6ffentlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLe boche payera tout\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in pejorativer Ausdrucksweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er pflegte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden alles bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Hintergrund ist der j\u00fcngste Plan von Monsieur Macron einzuordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monsieur le Pr\u00e9sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welchem er einen EU-Finanzminister will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinschaftlichen EU-Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine EU-Bankenrettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine EU-Arbeitsverwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Neugr\u00fcndung der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er es formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieben nordeurop\u00e4ische L\u00e4nder haben schon ihre berechtigte Skepsis \u00f6ffentlich zum Ausdruck gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Deutschland diesen Vorgang beschweigt und in Ehrfurcht erstarrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politische Naivit\u00e4t versus Interessenspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hat soeben Deutschland mit der absoluten H\u00f6he seiner Staatsschulden \u00fcberholt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2,147\u00a0Billionen Euro bei einem BIP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das um 1\u00a0Billion kleiner ist als das deutsche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hat derzeit eine Staatsschuldenquote von fast exakt 100\u00a0Prozent des BIP; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach europ\u00e4ischem Recht sind 60\u00a0Prozent erlaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Euro-Zone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbertrifft mit ihren Staatsschulden bereits in absoluter H\u00f6he die gr\u00f6\u00dfere franz\u00f6sische Volkswirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei um 2,4\u00a0Billionen Euro; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bedeutet einen relativen Schuldenstand von 130\u00a0Prozent gegen\u00fcber dem eigenen BIP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0Prozent d\u00fcrfte es betragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist also ein Versto\u00df gegen euro\u00adp\u00e4isches Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Griechenland mit einer Verschuldungsquote von 190\u00a0Prozent des BIP soll erst gar nicht die Rede sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles sind nicht nur Zahlen in B\u00fcchern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Lebensrealit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden ihren markanten Niederschlag im wirklichen sozialen Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa bei der Jugendarbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betr\u00e4gt in Frankreich \u00fcber 20\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Italien deutlich \u00fcber 30\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Spanien fast 40\u00a0Prozent und in Griechenland deutlich \u00fcber 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist europ\u00e4ische Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor zehn Jahren betrug der Anteil der EU am Weltinlandsprodukt 25\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute noch 17\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in f\u00fcnf Jahren wird er noch 10\u00a0Prozent betragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Erfolgsmodell EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich der Wirklichkeit schon mit gro\u00dfer Leidenschaft verweigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das alles nicht sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB ist zur Bad Bank mutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4lt Staatsanleihen von ebendiesen L\u00e4ndern im Wert von \u00fcber 2\u00a0Billionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dem Weltmarkt nicht verk\u00e4uflich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland sitzt auf 1\u00a0Billion Euro TARGET-Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Beitreibung ungekl\u00e4rt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nullzinspolitik ist eine Enteignung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die EZB betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kostet die deutschen Sparer pro Jahr 25\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein nachhaltiges Leben f\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden durch die EZB in die Irre gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Zone hat die Schuldenkrise hervorgebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorhersehbar\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wird die n\u00e4chste ebenfalls hervorbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "307.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man eine wissenschaftliche Bewertung des Euro-Projekts durch ein hochkar\u00e4tiges wissenschaftliches Institut durchf\u00fchren lie\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.840", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00e4me ein vernichtendes Urteil heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro war eine politische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine \u00f6konomische Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenngleich das unabl\u00e4ssig mit Emphase von Euromanen und Eurokraten beschworen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ehemalige Bundesfinanzminister erkl\u00e4rte am 21.\u00a0August 2011 auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man bei der Euro-Einf\u00fchrung eine vergemeinschaftete Finanzpolitik vergessen habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon damals war Deutschland f\u00fcr eine politische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.080", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fand daf\u00fcr aber keine Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns deshalb entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.960", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion hin zur politischen Einheit zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0und haben\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "349.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 dass der Euro schrittweise die politische Union herbeif\u00fchren wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.320", 
   "children": [], 
   "end": "350.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.360", 
   "children": [], 
   "end": "356.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hauptursache f\u00fcr das skizzierte Scheitern des Euro kann man in einem Bild zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man mehrere Kranke und einige Gesunde in ein Bett legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.080", 
   "children": [], 
   "end": "364.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es wahrscheinlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle krank werden als umgekehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.920", 
   "children": [], 
   "end": "371.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Erfahrungssatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.280", 
   "children": [], 
   "end": "372.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besagen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.480", 
   "children": [], 
   "end": "375.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gesunden die Kranken anstecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.240", 
   "children": [], 
   "end": "378.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist infektiologisch eher unbekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.520", 
   "children": [], 
   "end": "384.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere dass ein gesunder Riese dem Bett entsteigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.160", 
   "children": [], 
   "end": "385.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Suggestion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.160", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit mit t\u00e4glich neuen Zentralisierungsideen vermittelt werden soll\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine v\u00f6llig abwegige Vorstellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.480", 
   "children": [], 
   "end": "395.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.440", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Wahnidee."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa hat die Migration versemmelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "400.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa hat die Finanzen versemmelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.760", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa versemmelt die innere Sicherheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "406.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles kommt in diesem Hause nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.840", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "409.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.200", 
   "children": [], 
   "end": "411.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Kunst des Umgangs mit der Wirklichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.920", 
   "children": [], 
   "end": "414.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den neuen Menschen will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.560", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sofort am Ende meiner Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.240", 
   "children": [], 
   "end": "420.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer den Kontinentalstaat oder den Weltstaat will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.320", 
   "children": [], 
   "end": "422.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat vielleicht Thomas Morus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.400", 
   "children": [], 
   "end": "425.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch Immanuel Kant und Karl Marx gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.880", 
   "children": [], 
   "end": "428.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht jedoch George Orwell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.360", 
   "children": [], 
   "end": "429.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.000", 
   "children": [], 
   "end": "430.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das ins Werk setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.600", 
   "children": [], 
   "end": "431.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gef\u00e4hrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.880", 
   "children": [], 
   "end": "433.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beseitigen die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.760", 
   "children": [], 
   "end": "436.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Demokratie und die Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.400", 
   "children": [], 
   "end": "441.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zu den Menschenrechten geh\u00f6rt die Souver\u00e4nit\u00e4t der V\u00f6lker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.760", 
   "children": [], 
   "end": "444.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie alle bedenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.120", 
   "children": [], 
   "end": "445.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.040", 
   "children": [], 
   "end": "456.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat das Wort der Kollege Eckhardt Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.600", 
   "children": [], 
   "end": "457.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}