{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "4.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.760", 
   "children": [], 
   "end": "5.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD sehen als Koalition ihre Hauptaufgabe in der Sicherung des Zusammenhalts unserer Gesellschaft und der wirtschaftlichen Dynamik in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir im Koalitionsvertrag ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Besserstellung unserer Familien \u00fcber eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von Bildung und Forschung bis hin zu Entlastungen bei Steuern und Abgaben und der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Beginn dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den stabilen finanziellen Gesamtrahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Landes unabdingbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Stabilit\u00e4tspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir auch sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir das Thema Soli mit gro\u00dfer Verantwortung und Vernunft angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU steht f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Abschaffung des Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die grunds\u00e4tzliche Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gef\u00e4llt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Rechtfertigung des Soli steht ja zweifellos infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Koalition haben wir deshalb verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zun\u00e4chst 90\u00a0Prozent der Einkommensbezieher beim Soli entlasten und weitere finanzielle Spielr\u00e4ume ausgewogen nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund der guten wirtschaftlichen Entwicklung durch unsere Politik entstehen und entstehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich ganz zuversichtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Besch\u00e4ftigung mehr Einnahmen bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Rezept auch in dieser Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die weiteren Schritte bis zum vollst\u00e4ndigen Abbau des Soli vertrauensbildend festlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch f\u00fcr den Solidarit\u00e4tszuschlag zur K\u00f6rperschaftsteuer gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir Klarheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerzahler und Unternehmen brauchen Planungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt eine klare Ausstiegsperspektive beim Soli. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 28\u00a0Jahre nach der deutschen Einheit ist ein fester Abbaupfad vertrauensbildend n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Solisenkung sauber in den erwarteten Finanzrahmen eingepasst wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere w\u00e4re eine unverantwortliche R\u00fcckkehr zum Schuldenstaat und ein Versto\u00df gegen die Vorgaben der im Grundgesetz festgelegten Schuldenbremse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushaltsstabilit\u00e4t ist also ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gehen wir sorgsam und verfassungskonform mit dem Geld unserer B\u00fcrger um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sollte Bundesfinanzminister Olaf Scholz vertrauensbildend ein ganzheitliches Soliauslaufgesetz vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Gesetz w\u00e4re f\u00fcr die B\u00fcrger eine klare Ansage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird die geplante Freigrenze noch einmal genau zu betrachten sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Grenzsteuerbelastung von mehr als 50\u00a0Prozent lehnen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.001", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.001", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen auch eine Eingliederung des Soli in den normalen Einkommensteuertarif ab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir bei den Verhandlungen mehrfach verdeutlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU hat klare ordnungspolitische Vorstellungen in ihrer Steuerpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistung muss sich lohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Grundprinzip der Unionspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dient dem Gemeinwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Zusammenhalt der Gesellschaft und die Wachstumskr\u00e4fte gleicherma\u00dfen gest\u00e4rkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere vordringliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das st\u00e4rkt den Zusammenhalt unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtige Reihenfolge einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier von der AfD vorgetragen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Entscheidung des Nieders\u00e4chsischen Finanzgerichts abgeschrieben wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also kein eigenst\u00e4ndiger Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was verfassungskonform und was verfassungswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Bundesverfassungsgericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Koalition einen klaren Weg vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorhandenen Haushaltsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Verbesserung der Wohnraumversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Lage der Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Infrastruktur und vor allem in der Zukunftsforschung zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld ist dort gut angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "353.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns das letzten Endes die Chancen auf eine ganzheitliche Soliabschaffung er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.480", 
   "children": [], 
   "end": "360.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne lade ich alle hier im Deutschen Bundestag sehr herzlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.560", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in dieser Frage zu bewegen und gemeinsam dar\u00fcber zu beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "370.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.520", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Vertrauensbildung zugunsten der Steuerzahler und der Unternehmen in unserem Land voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "384.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir unsere Gesichtspunkte und Grunds\u00e4tze in der Ordnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.120", 
   "children": [], 
   "end": "385.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Steuerpolitik verdeutlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.200", 
   "children": [], 
   "end": "386.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.200", 
   "children": [], 
   "end": "386.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.480", 
   "children": [], 
   "end": "388.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Michelbach.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.720", 
   "children": [], 
   "end": "390.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.840", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "395.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mann mit dem Zollstock."
   ]
  }
 ]
}