{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.560", 
   "children": [], 
   "end": "3.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe in meiner Rede erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.560", 
   "children": [], 
   "end": "4.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.200", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Irak genau in dieser Frage nicht alleinzulassen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so zu handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sie auf andere abschiebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war schon im Jahr\u00a02015 im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch vorher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damals bereits dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige der gr\u00f6\u00dften Fluchtursachen des Mittleren und Nahen Ostens sind Kriege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerkriege und Instabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung hier unterst\u00fctzend t\u00e4tig ist und daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die instabilen Staaten des Mittleren und Nahen Ostens wieder ein St\u00fcck weit stabiler werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wie Maulhelden herumt\u00f6nen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland m\u00fcsse Verantwortung \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rufe ich Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tragen Sie dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Irak und f\u00fcr die deutschen Soldatinnen und Soldaten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist Florian Hahn f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}