{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem Amt und zu Ihrer Rede! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie \u00fcbernehmen ein schweres Erbe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Ihre Vorg\u00e4ngerin im Laufe ihrer Amtszeit erkannt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beim Erhalt der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nichts anderes geht es bei der Umweltpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "radikale Ansagen braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Vorg\u00e4ngerin hat diese Ansagen auch zunehmend get\u00e4tigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie war aber leider noch nicht einmal im Ansatz in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entsprechenden Ma\u00dfnahmen auch durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ihren gr\u00f6\u00dften Erfolg hat Ihre Vorg\u00e4ngerin den Neustart in der Endlagersuche bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Standortauswahlgesetz war aber nun gerade kein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aus der Regierung kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vom Parlament erarbeitet wurde,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in ganz anderer Weise als die Regierung in ihrer gesamten Regierungszeit in der Lage war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gravierendes umweltpolitisches Problem gemeinsam im Konsens anzupacken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierungskoalition bleibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umweltministerin wechselt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Umweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keiner kennt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "titelt die Deutsche Welle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss nun nicht unbedingt ein Nachteil sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich da zum Beispiel an den neuen Verkehrsminister oder den neuen Innenminister denke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Umweltministerin richten sich noch Erwartungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einiges kennt man doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Mitgliedschaften zum Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Umweltpolitik relevant: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IG\u00a0BCE und NABU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Naturschutzhintergrund ist ein Muss f\u00fcr eine Umweltministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur IG\u00a0BCE f\u00e4llt mir als Erstes deren Kampf f\u00fcr lange Laufzeiten der Kohlekraftwerke ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bogen schl\u00e4gt sich zur NRW-Kohle-SPD und zur Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sich hier von der Rolle der Interessenvertreterin freischwimmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberzeugen Sie uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Kohlekommission auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr eine richtige Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die politische Aufgabe Kohleausstieg die Stakeholder an einen Tisch zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aber eines daf\u00fcr mitgeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Verhinderung eines Strukturbruchs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorrangig geht es um die Verhinderung des Klimakollapses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre gro\u00dfen Aufgaben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie selbst genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind der Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Insektensterben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.640", 
   "children": [], 
   "end": "157.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Luftreinhaltung in den St\u00e4dten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Koalitionsvertrag benennt diese Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind eigentlich Ihre B\u00fcndnispartner in der Regierung f\u00fcr diese Aufgaben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Klimaschutz firmiert in Ihrem Haus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "real verankert ist er aber in anderen H\u00e4usern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wirtschaftsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Verkehrsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Landwirtschaftsministerium und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem nun auch noch der Bau aus dem Umweltministerium abgezogen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Innenministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierungserkl\u00e4rung der Kanzlerin und die Vorstellungen dieser einzelnen H\u00e4user haben nicht gerade den Eindruck hinterlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Klimaschutz eine hoch angesiedelte Aufgabe ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsminister hat Klimaschutz und Energiewende gerade einmal zwei aussagelose S\u00e4tze gewidmet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verkehrsminister hat gar nichts dazu gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landwirtschaftsministerin auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Innenminister wei\u00df vermutlich gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sein Ministerium etwas mit Klimaschutz zu tun hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fr\u00fchere Klimakanzlerin hat die Klimaschutzziele\u00a02030 bekr\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ger\u00e4uschlose Entsorgung der 2020-Ziele befreit erst einmal von dem Zwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit notwendigen Ma\u00dfnahmen auseinanderzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn selbst der Energiewendestaatssekret\u00e4r Rainer Baake,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viel Geduld mit Verschleppungen bewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun unter Protest das Wirtschaftsministerium verl\u00e4sst,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist die Frage berechtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sich denn jetzt noch f\u00fcr Klimaschutz zust\u00e4ndig f\u00fchlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welcher Priorit\u00e4tensetzung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nach Amtsantritt sehr schnell von Industriepolitik geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Ihrem Ministerium irgendwie mit Umweltpolitik vers\u00f6hnt werden m\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich dachte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auweia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist der SPD-interne Konflikt der letzten Legislatur zwischen Industriepolitik im Wirtschaftsministerium und Umweltpolitik im Umweltministerium in einer Person zusammengef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun haben Sie heute von sozial\u00f6kologischer Industriepolitik geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings meinen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gebe es schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich f\u00fcr die zw\u00f6lf Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich Mitglied im Deutschen Bundestag bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht best\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00f6kologische Industriepolitik hat gerade Ihre Gewerkschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die IG\u00a0BCE, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an vielen Stellen verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00fcne Frage ist in der Tat auch eine rote Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade als gr\u00fcne Frage ist sie noch lange nicht beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag spricht von der umfassenden Bek\u00e4mpfung des Insektensterbens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben das Aktionsprogramm Insektenschutz genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "319.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft genau was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.600", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wei\u00df das irgendjemand in der Regierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.760", 
   "children": [], 
   "end": "323.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.760", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jeder wird wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Insektenschutz nicht ohne eine Ver\u00e4nderung der Praxis in der Landwirtschaft zu haben sein wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An den Widerstand des Landwirtschaftsministeriums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "339.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Begrenzung von Stickstoffeintr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Neonicotinoiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Glyphosat oder darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht l\u00e4nger zu viele Tiere auf zu wenig Fl\u00e4che sein d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnern sich viele von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat sich der Blick von vorgestern auf die Probleme von heute und morgen immer wieder durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.840", 
   "children": [], 
   "end": "356.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir bei diesen Themen keinen Schritt weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.880", 
   "children": [], 
   "end": "359.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnlich ist es beim Thema Luftreinhaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.680", 
   "children": [], 
   "end": "367.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Konflikt zwischen menschlicher Gesundheit und Wirtschaftsinteressen hat sich die alte Bundesregierung auf die Seite der Industrie gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.040", 
   "children": [], 
   "end": "370.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Verkehrsminister setzt diese Linie fort; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.240", 
   "children": [], 
   "end": "372.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wundert nicht wirklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.440", 
   "children": [], 
   "end": "384.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kapitel \u201eUmwelt und Gesundheit\u201c im Koalitionsvertrag und die darin vorgesehene Weiterentwicklung eines Aktionsprogramms Umwelt und Gesundheit k\u00f6nnen Sie schreddern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.160", 
   "children": [], 
   "end": "385.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr die F\u00fc\u00dfe\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.400", 
   "children": [], 
   "end": "387.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie es nicht fertigbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.000", 
   "children": [], 
   "end": "398.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Dieselkonflikt ganz klar die Priorit\u00e4t \u201emenschliche Gesundheit\u201c zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.480", 
   "children": [], 
   "end": "401.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich der Ministerin noch ein Versprechen mitgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.720", 
   "children": [], 
   "end": "403.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Schulze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.120", 
   "children": [], 
   "end": "406.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich entsprechend Ihrer Vorstellungsrede"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem neuen Amt klar f\u00fcr den Erhalt unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen positionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.600", 
   "children": [], 
   "end": "413.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Ihnen gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr notwendigen Ma\u00dfnahmen in die parlamentarische Beratung zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.400", 
   "children": [], 
   "end": "421.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie unsere volle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.120", 
   "children": [], 
   "end": "425.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie stattdessen Teil der Ignoranz gegen\u00fcber umweltpolitischen Belangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.680", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie gestern und heute beim Wirtschafts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "429.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.760", 
   "children": [], 
   "end": "432.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landwirtschaftsministerium wieder realisieren mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.560", 
   "children": [], 
   "end": "435.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sto\u00dfen Sie auf unseren erbitterten Widerstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.600", 
   "children": [], 
   "end": "445.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion erteile ich das Wort dem Kollegen Carsten Tr\u00e4ger."
   ]
  }
 ]
}