{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um meinen gesch\u00e4tzten Koalitionspartner schon einmal in Wallungen zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich vorweg sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht unbekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD f\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten uns \u00fcber den Antrag der Linken nicht unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ein gemeinsames Versicherungssystem h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Fakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die Linke in ihrem Antrag anspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "resultieren aus diesen zwei unterschiedlichen Systemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nebeneinander existieren und unterschiedliche Voraussetzungen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss das noch einmal erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ja aus ideologischen Gr\u00fcnden gegen eine B\u00fcrgerversicherung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie damit kriege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem m\u00f6chte ich auf das Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier zur Debatte steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beamten haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde hier gerade angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wahlrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber kein echtes Wahlrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beamter kann zwar entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er in die gesetzliche oder in die private Krankenversicherung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns aber fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer geht denn in die gesetzliche Krankenversicherung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht viele Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Behinderung oder schon schwere Erkrankungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie w\u00fcrde es sonst richtig teuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist doch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unterschiedliche Voraussetzungen in den beiden Systemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der gesetzlichen Krankenversicherung spielt das Einkommen zwar bis zu einer gewissen Grenze eine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkrankungen spielen aber keine Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Solidarit\u00e4tsprinzip zugrunde liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.680", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der privaten Krankenversicherung wird es im Alter richtig teuer bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich Erkrankungen habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es f\u00fcr Beamte am Anfang ihrer Laufbahn schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine echte Wahl zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden quasi in die private Krankenversicherung gedr\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie krank sind oder Behinderungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem werden sie noch bestraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie den Beitrag in der PKV komplett alleine bezahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es hier eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lohnt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Ausschuss einmal dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das gerechtfertigt ist und ob\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.320", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf einer Wahlfreiheit besteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine echte Wahlfreiheit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das auch ganz anders regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich indem man eine B\u00fcrgerversicherung einf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade ist vom Hamburger Modell die Rede gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein erster richtiger Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelungen sollen zum 1.\u00a0August 2018 in Kraft treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird den Beamten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens zu Beginn der Laufbahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einfach so zwischendurch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest angeboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die monatliche Pauschale in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das verfassungswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin keine Juristin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber eine freiwillige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diese Pauschale annimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Entscheidungsm\u00f6glichkeit zu bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten wir erst einmal abwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Modell funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es nicht schon jetzt in Bausch und Bogen kaputtreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt schon in der GKV sind und ihre Beitr\u00e4ge alleine zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekommen diesen Zuschuss bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Pauschale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger Schritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.600", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet Hamburg zu Beginn 6 \u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch eine Studie der \u00adBertelsmann-Stiftung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Bund und L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir die Beamtinnen und Beamten in die gesetzliche Krankenversicherung des Bundes und der L\u00e4nder einbeziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum Jahr\u00a02030 um bis zu 60\u00a0Milliarden Euro entlasten w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist eine Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die man einmal nachdenken muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich an dem Antrag der Linken st\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darin nicht ganz klar her\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie auch denjenigen Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt in der privaten Krankenversicherung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcr \u00f6ffnen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort in die gesetzliche Krankenversicherung zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch ich damit Schwierigkeiten h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde automatisch sofort diejenigen Beamtinnen und Beamten oder Pension\u00e4re in die gesetzliche Krankenversicherung locken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt ihre Pr\u00e4mie nicht zahlen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde die gesetzliche Krankenversicherung sofort belasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist mir der Weg lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen erst einmal diese Ungerechtigkeit bei der Wahlm\u00f6glichkeit am Beginn der Laufbahn der Beamten ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem sie sich entscheiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir auch innerhalb der Koalition noch einmal reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Spahn hat ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein zweites Thema in seinen Antrittsreden angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Polizisten im Alter hohe Pr\u00e4mien zahlen m\u00fcssen und dies m\u00f6glicherweise mit ihrer Pension oder ihrem Einkommen nicht kompatibel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das sei ein schwieriges System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat zwar daraus den Schluss gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die private PKV hier einen Reformbedarf hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann es auch anders denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann auch den Weg gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich gerade skizziert habe und den das Land Hamburg jetzt geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "310.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Diskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.320", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten sie f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da der Minister ja auch gelegentlich au\u00dferhalb des Koalitionsvertrages Themen nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.840", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es ja eine gewisse Offenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "323.400", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht im Koalitionsvertrag stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander zu besprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf setze ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "327.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf freue ich mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.120", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Christine Aschenberg-Dugnus spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}