{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.200", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich m\u00f6chte gleich zu Beginn auf den Punkt eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den gerade hier im Haus diskutiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns alle einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorgehen der T\u00fcrken in Nordsyrien ist v\u00f6lkerrechtswidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gesamte Haus teilt diese Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nach den Aussagen der Kollegen Schmid und Frei sowie der Aussagen vonseiten der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Linken und der Gr\u00fcnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der FDP teilt diese Auffassung auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geben 100\u00a0Prozent der Mitglieder des Bundestages der Regierung den Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das v\u00f6lkerrechtswidrige Vorgehen der T\u00fcrkei in Nordsyrien nachzudenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die milit\u00e4rische Offensive der T\u00fcrkei in Nordsyrien l\u00e4uft seit dem 20.\u00a0Januar unter dem euphemistischen Namen \u201eOlivenzweig\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem Namen denkt man an Frieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch statt f\u00fcr Frieden zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heizt die Offensive den Konflikt in Syrien weiter an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Vorr\u00fccken der t\u00fcrkischen Truppen wurden bereits mehrere Hundert Menschen in der Zivilbev\u00f6lkerung get\u00f6tet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wird die Gro\u00dfstadt Afrin belagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr die 300\u00a0000\u00a0Einwohner wird die humanit\u00e4re Lage immer bedrohlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wasser- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Stromversorgung wurde zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Nahrungsmittelvorr\u00e4te sind de facto aufgebraucht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einigen Teilen der Stadt kursieren bereits Hunger und Not."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die t\u00fcrkische Offensive f\u00fchrt zu weiteren Binnenfl\u00fcchtlingen in Syrien und destabilisiert das Land auch jenseits des Kampfgebietes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paradoxerweise f\u00fchrt die Offensive zu einer Schw\u00e4chung des Kampfes gegen den IS. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Kurdenmilizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher mit uns gegen den IS gek\u00e4mpft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verteidigen stattdessen jetzt das Gebiet gegen die T\u00fcrken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Verhalten eines verantwortungsbewussten NATO-Partners hat dies meines Erachtens erkennbar wenig zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei hat die UNO und die NATO lediglich \u00fcber ihre Offensive informiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sich mit ihren Partnern abzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beruft sich dabei auf das Selbstverteidigungsrecht nach Artikel\u00a051 der UN-Charta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie liefert keine stichhaltigen Beweise f\u00fcr einen Angriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine derartige Selbstverteidigung rechtfertigen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eher kommt einem der Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Erdogan beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Tr\u00e4ume von einem neuen Osmanischen Reich in die Tat umzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die t\u00fcrkische Milit\u00e4roffensive ist v\u00f6lkerrechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist nicht abgestimmt mit den \u00adNATO-Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie heizt den Konflikt in Syrien weiter an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie st\u00e4rkt dem teuflischen IS dabei den R\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher fordert die FDP:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stopp der R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcstungsexporte auszusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war v\u00f6llig korrekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Anfrage des Kollegen Nouripour wiederum hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Umsetzung ja wohl offensichtlich \u00e4u\u00dferst mangelhaft war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Regierung diesen Fehler nicht wiederholt und den Ank\u00fcndigungen endlich Taten folgen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Stopp der R\u00fcstungsexporte muss konsequent umgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritik innerhalb der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja schon l\u00e4nger Probleme mit der T\u00fcrkei innerhalb der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie nur an die t\u00fcrkische Blockade jeglicher Kooperation mit \u00d6sterreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die \u00d6sterreicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Stopp der EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beitrittsverhandlungen gefordert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik der Bundesregierung an der T\u00fcrkei ist schlicht zu zur\u00fcckhaltend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi zahn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ergebnislos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch zur t\u00fcrkischen Offensive in Syrien hat man im NATO-Rat viel zu kleinlaut um Zur\u00fcckhaltung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gebeten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen den NATO-Rat ja gerade dazu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen und transatlantischen Partnern auf die T\u00fcrkei einzuwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt deutliche Kritik an der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roffensive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stopp der EU-Beitrittsverhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr einen Stopp gab es bereits viele Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vor der Offensive in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere seit dem gescheiterten Putschversuch vom Juli\u00a02016 wandelt sich die T\u00fcrkei schrittweise in einen autorit\u00e4ren Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt andauernd Verst\u00f6\u00dfe gegen Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Presse-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Versammlungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es erfolgen willk\u00fcrliche Verhaftungen von angeblichen Unterst\u00fctzern des Putsches und angeblichen Unterst\u00fctzern des Terrorismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zehntausende Menschen sind der Willk\u00fcr von Pr\u00e4sident Erdogan und seiner Regierung ausgeliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 100\u00a0000\u00a0Staatsbedienstete wurden wegen haneb\u00fcchener Vorw\u00fcrfe aus dem Dienst entlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00dcbergang von einer Demokratie zu einer Autokratie ist in vollem Gange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So jemand hat in der EU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so leid es mir tut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.040", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zu Ihrem letzten Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun mein letzter Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beinhaltet f\u00fcr die FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist etwas Neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in diesem Hause\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Erweiterung der Zollunion und keine Visafreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns sind gute wirtschaftliche Beziehungen nicht alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Freundschaft mit dem t\u00fcrkischen Volk von unserer Reaktion auf die Milit\u00e4roffensive der t\u00fcrkischen Regierung trennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nun ist wirklich Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Pr\u00e4sident Erdogan deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Belastungsgrenze mehr als erreicht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.520", 
   "children": [], 
   "end": "318.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war Ihre erste Rede.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Heike H\u00e4nsel."
   ]
  }
 ]
}