{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Wochen berichtete die Jesidin Farida Abbas vor dem UN-Menschenrechtsrat von ihren Erlebnissen als Gefangene des \u201eIslamischen Staates\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.880", 
   "children": [], 
   "end": "5.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.120", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Kinder wurden entf\u00fchrt oder get\u00f6tet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend der IS Kinder zwangskonvertierte und sie zu Selbstmordattent\u00e4tern auszubilden versuchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden die Frauen als Sexsklavinnen gehalten und weiterverkauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brannten unsere H\u00e4user, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen und Gemeinschaftsr\u00e4ume nieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir niemals wieder in unser Land zur\u00fcckkehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese furchtbaren Verbrechen sind keine vier Jahre her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tte die internationale Gemeinschaft nicht eingegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es zu einem V\u00f6lkermord gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist der IS milit\u00e4risch weitgehend besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.041", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz der internationalen Koalition war ein Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.041", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben auch die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr einen wichtigen Beitrag geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schreckensherrschaft des IS zu beenden und einen Genozid zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.441", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihren Einsatz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.441", 
   "children": [], 
   "end": "14.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings warne ich davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt wieder die Banner mit der Aufschrift \u201eMission Accomplished\u201c auszurollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war bereits vor 15\u00a0Jahren eine von vielen fatalen Fehleinsch\u00e4tzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die es dem Irak heute besser ginge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb war das Nein zum Irakkrieg\u00a02003 die richtige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erfolg \u00fcber den IS gleicht dem Rizinusstrauch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dessen Schatten sich der Prophet Jona vor den Toren Ninives ausruhte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Strauch verdorrte innerhalb einer Nacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein Wurm an seinen Wurzeln nagte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns jetzt im Schatten dieses Erfolgs \u00fcber den IS ausruhen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird auch dieser Strauch verdorren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Herausforderungen sind gro\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innerirakischen Konfliktlinien zwischen Zentralregierung und Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Schiiten und Sunniten k\u00f6nnen jederzeit aufbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran und Saudi-Arabien k\u00e4mpfen um die Vorherrschaft im Mittleren Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.841", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei k\u00e4mpft v\u00f6lkerrechtswidrig gegen die Kurden in Syrien und plant angeblich \u00c4hnliches im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.841", 
   "children": [], 
   "end": "26.842", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien befindet sich noch immer in einem B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.842", 
   "children": [], 
   "end": "26.843", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Region destabilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.843", 
   "children": [], 
   "end": "26.844", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch der IS selbst nagt an den Wurzeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.844", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Irak braucht Stabilit\u00e4t und Wiederaufbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ben\u00f6tigt einen umfassenden Ansatz aus Diplomatie und Entwicklungshilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus zivilen und milit\u00e4rischen Komponenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr leistet dazu weiterhin einen wichtigen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Einsatz ist mit einem hohen Risiko verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil wir ihn an die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen anpassen und sich der Schwerpunkt vom Norden in den Zentralirak verschiebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in eine der gef\u00e4hrlichsten Regionen der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dieses Risiko erfordert eine besondere Sorgfalt bei allen Belangen unserer Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen improvisierte Sprengfallen braucht unsere Truppe die passende Schutzausr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine sichere Unterkunft und gepanzerte Fahrzeuge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen bereits zur Ausbildung bereitstehen und nicht erst im Einsatzgebiet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.161", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.161", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "guten Abend! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie eine Zwischenfrage von Herrn Hampel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.121", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.121", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben von der AfD zu dem Punkt schon genug geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Spezialisten unserer Bundeswehr werden auch in diesem Einsatz wieder einmal im Besonderen gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Sprengstoffexperten f\u00fcr den Bereich Counter-IED, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.241", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ausbilderinnen und Ausbilder der Sanit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.241", 
   "children": [], 
   "end": "38.242", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Fachleute f\u00fcr Logistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.242", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personal in diesen Spezialbereichen ist aber leider eine Mangelressource, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.001", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieben Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.001", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einsatzsystematik\u00a04/20, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Wechsel von vier Monaten Stehzeit und 20\u00a0Monaten Regeneration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss gerade in solch einem gef\u00e4hrlichen Gebiet gew\u00e4hrleistet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Einsatzrealit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das leider nicht immer der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausreichende Regeneration und ausreichend Personal sind die Grundlagen f\u00fcr die personelle Durchhaltef\u00e4higkeit bei solchen Eins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.721", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss f\u00fcr beides sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.721", 
   "children": [], 
   "end": "44.722", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.722", 
   "children": [], 
   "end": "44.723", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.723", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Tauber mir genau das im Verteidigungsausschuss zugesichert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit unsere Truppe im Gastland Rechtssicherheit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es ein Status of Forces Agreement mit der irakischen Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf muss die Bundesregierung achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir Parlamentarierinnen und Parlamentarier werden sie dabei kontrollieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.961", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.961", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sitzung des UN-Menschenrechtsrates sagte Farida Abbas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jesiden wollten wieder in den Nordirak zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie h\u00e4tten keinen Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den sie zur\u00fcckkehren k\u00f6nnten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Unterst\u00fctzung und Schutz werde es deshalb im Irak bald keine Jesiden mehr geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.081", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.081", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen im Irak diese Unterst\u00fctzung und diesen Schutz zu bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen dabei an ihrer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.361", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.361", 
   "children": [], 
   "end": "56.362", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.362", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hitschler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.001", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.001", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt aber f\u00fcr alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Herr Hampel."
   ]
  }
 ]
}