{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.160", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach meinen Vorrednern m\u00f6chte ich zur\u00fcckkehren zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die NATO-Mission Sea Guardian im Wesentlichen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Lagebilderstellung im Mittelmeerraum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hinzuf\u00fcgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe \u00fcberhaupt nichts dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO als B\u00fcndnis ein Lagebild vom Mittelmeer erstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man muss sich nat\u00fcrlich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es dazu am Ende des Tages dieses Mandates bedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lagebilderstellung ist eine der Standardaufgaben der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung \u00fcber Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr im Rahmen von Mandaten hier in diesem Hohen Hause ist mit Sicherheit eine der schwierigsten Gewissensfragen \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir als Abgeordnete k\u00f6nnen da zu Recht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Aufgabenspektrum m\u00f6glichst pr\u00e4zise kennen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssen absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Gefahren wir die Soldatinnen und Soldaten schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn man den Mandatstext liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie uns heute zur dritten Verl\u00e4ngerung des Mandats vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht zum wiederholten Mal eher um eine Art Blankoscheck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aufgabenspektrum des Mandats ist un\u00fcberschaubar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist unvorhersehbar und damit f\u00fcr das Parlament in letzter Konsequenz unkontrollierbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden n\u00e4mlich nicht nur von Seeraum\u00fcberwachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von der Bek\u00e4mpfung von Terrorismus bis hin zur Durchsetzung eines Waffenembargos gegen Libyen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganzer Strau\u00df an Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem vorliegenden Mandat kann die Bundeswehr im Mittelmeer quasi \u00fcberall agieren und Aufgaben \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir hier im Hohen Hause andere Mandate wie EUNAVFOR MED beschlossen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Zusammenhang kann man zu Recht die Ausbildung der libyschen K\u00fcstenwache kritisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns also die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum beschlie\u00dfen wir ein Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gro\u00dfe \u00dcberlappungen mit anderen Mandaten aufweist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen wir in diesem Hohen Haus und in den Aussch\u00fcssen in der Lage sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundeswehr macht und was sie nicht macht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Mandatsklarheit hat das nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Getoppt wird das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es eben erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Vollmacht zur Ausbildung von K\u00fcstenwachen in Anrainerstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist im Text v\u00f6llig unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wann mit welchem Ziel ausgebildet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterh\u00f6hlt die parlamentarische Kontrolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin M\u00f6ller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es vorhin erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es nur darum ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schiffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Rahmen anderer Missionen durch das Mittelmeer fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei diesem NATO-Verband anmelden und an der Lagebilderstellung beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4re meine erste Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Braucht es \u00fcberhaupt einen Mandatstext zu dieser Aufgabe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man dann nach einer harten Diskussion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin f\u00fcr Argumente immer offen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Ergebnis k\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sein k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Soldaten beschossen werden und sie deshalb irgendeine Handhabe brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich in einem solchen Fall wehren d\u00fcrfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber muss man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sich dennoch die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es diesen Mandatstext dazu braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort meiner Fraktion ist da ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Mandatstext braucht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir diesem Mandatstext so nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss zur AfD und zu ihrem Entschlie\u00dfungsantrag:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mich nach der Diskussion der vergangenen Woche hier im Hohen Hause gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Diskussion Niederschlag im Entschlie\u00dfungsantrag gefunden h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin da leider entt\u00e4uscht worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.800", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute mit Nein stimmen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich mit Blick auf unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Mittelmeer ihren Dienst leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sekunde! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Redner versucht gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit Ihrem Text auseinanderzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Sie wirklich bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder zuzuh\u00f6ren oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt wirklich f\u00fcr alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Raum zu verlassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier auch nur ansatzweise die Soldatinnen und Soldaten unserer Marine in die N\u00e4he von Schleppern r\u00fcckt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das also insinuiert oder so tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden sie an dieser Stelle irgendein Beiwerk leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Verh\u00f6hnung all derjenigen Angeh\u00f6rigen unserer Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.720", 
   "children": [], 
   "end": "276.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Dienst im Mittelmeer treu und pflichtbewusst erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tobias Lindner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Beyer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}