{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Namen auch wirklich verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss zuallererst denjenigen zielgerichtet helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Hilfe bed\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss also das Gegenteil von Gie\u00dfkannenpolitik sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie darf Menschen nicht entm\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie muss echte Hilfe zur Selbsthilfe sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie muss dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen wieder auf den eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die grundlegende Zielsetzung unserer Sozialpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter diesem Motto lassen sich im Koalitionsvertrag eine ganze Reihe von Punkten finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich neue Chancen er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei manchem Redebeitrag der Oppositionspolitiker habe ich mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie nicht doch an einer leichten oder auch schweren Leseschw\u00e4che leiden;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn erstens haben wir eine hervorragende wirtschaftliche Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die Chance gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitslosigkeit in Deutschland massiv abzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sich auch in diesem Jahr fortsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem haben wir tats\u00e4chlich eine Problemgruppe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Langzeitarbeitslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcnf und mehr Jahre arbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben es verdammt schwer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendeine Chance auf dem Arbeitsmarkt zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZielgerichtet\u201c hei\u00dft deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Gruppe von Langzeitarbeitslosen die Chance zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch wieder in Arbeit zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf zielt unser gemeinsames Programm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in Gang setzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wollen wir die Leute nicht durch ein neues Hilfesystem drehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vorrangig Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt f\u00fcr diese Personen f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin M\u00fcller-Gemmeke?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich fragen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.680", 
   "children": [], 
   "end": "149.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Konzept eines sozialen Arbeitsmarktes schon sehr lange Zeit fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ein Projekt macht aber nur Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht wieder ein klitzekleines Progr\u00e4mmchen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeitlich befristet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man braucht entsprechende Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird der soziale Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich mit einem Passiv-Aktiv-Transfer finanziert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wird es nur so sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Koalitionsvertrag momentan steht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Eingliederungstitel um 4\u00a0Milliarden Euro erh\u00f6ht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was etwas ganz anderes w\u00e4re als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir fordern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen Passiv-Aktiv-Transfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit eine ausreichende Zahl von Menschen das Angebot und die Chance bekommt und damit es dauerhaft erm\u00f6glicht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin M\u00fcller-Gemmeke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um unser ehrgeiziges Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung in Deutschland zu erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzusetzen und zum Erfolg zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedarf es einer riesigen Kraftanstrengung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gerade diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeitsmarktfern sind und die mehrere sogenannte Vermittlungshemmnisse haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Arbeitsmarkt zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zu aktivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen durch Lohnkostenzusch\u00fcsse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihnen den Weg in Arbeit zu ebnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostet in der Tat Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag stehen dazu zwei Dinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erh\u00f6hen den sogenannten Eingliederungstitel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Haushaltstitel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Mittel f\u00fcr solche Programme entnommen werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Jahr um 1\u00a0Milliarde Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich innerhalb einer Legislaturperiode um 4\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Bundesl\u00e4ndern erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Passiv-Aktiv-Transfer einzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich f\u00fcr das Arbeitslosengeld\u00a0II ausgebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Weg in Arbeit zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Koalitionsvertrag miteinander eine tolle Vereinbarung getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unser Vorhaben anzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es am Arbeitsmarkt am schwersten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Weg in Arbeit zu ebnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "294.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch ein kurzes Wort zu der sogenannten Hartz-IV-Debatte sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kann doch nicht in erster Linie darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Regelsatz zu hoch oder zu niedrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch nicht die erste Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die erste Frage lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie komme ich raus aus Hartz\u00a0IV und Arbeitslosengeld\u00a0II? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir organisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.240", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat ist eine unserer wichtigsten Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Alterssicherung auf sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.080", 
   "children": [], 
   "end": "327.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Kollege Vogel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die typische FDP-Rede ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.680", 
   "children": [], 
   "end": "332.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrde zulasten der jungen Generation gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.600", 
   "children": [], 
   "end": "335.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Gr\u00f6he hat schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.560", 
   "children": [], 
   "end": "338.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generationengerechtigkeit hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.080", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss auf beide\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die \u00c4lteren wie auf die Jungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "341.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns war wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.480", 
   "children": [], 
   "end": "344.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas Ehrgeizigeres festzulegen als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was heute im Gesetz steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.400", 
   "children": [], 
   "end": "353.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass der Beitragssatz f\u00fcr die J\u00fcngeren bis zum Jahr\u00a02025 nicht \u00fcber 20\u00a0Prozent steigen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.120", 
   "children": [], 
   "end": "357.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits helfen wir zielgerichtet denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.680", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es besonders schwer haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "361.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Punkt ist zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.800", 
   "children": [], 
   "end": "364.880", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Erwerbsminderungsrente verbessern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.880", 
   "children": [], 
   "end": "370.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aufgrund einer Krankheit oder eines Unfalls nicht mehr arbeiten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.480", 
   "children": [], 
   "end": "372.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr f\u00fcr das Alter vorsorgen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.560", 
   "children": [], 
   "end": "373.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht privat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.680", 
   "children": [], 
   "end": "375.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verdient die Hilfe des Sozialstaates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.560", 
   "children": [], 
   "end": "376.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.160", 
   "children": [], 
   "end": "379.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erwerbsminderungsrente f\u00fcr diese Menschen deutlich zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.440", 
   "children": [], 
   "end": "387.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Zuw\u00e4chse im Bereich der Grundsicherung sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.040", 
   "children": [], 
   "end": "388.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Leute dabei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.120", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberhaupt keinen Anspruch an die Rentenversicherung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "393.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ebenso notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.120", 
   "children": [], 
   "end": "398.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine verpflichtende Altersvorsorge f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige in Deutschland einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder muss dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.840", 
   "children": [], 
   "end": "401.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Geld verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.280", 
   "children": [], 
   "end": "403.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas auf die Seite legen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.120", 
   "children": [], 
   "end": "405.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Alter davon leben zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.760", 
   "children": [], 
   "end": "409.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine verpflichtende Altersvorsorge f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.360", 
   "children": [], 
   "end": "416.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sie in dieser Koalition miteinander vereinbart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.800", 
   "children": [], 
   "end": "418.080", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.080", 
   "children": [], 
   "end": "421.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 18,6\u00a0Prozent Rentenversicherungsbeitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.320", 
   "children": [], 
   "end": "423.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir seit 1.\u00a0Januar dieses Jahres haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.400", 
   "children": [], 
   "end": "426.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ein historisch niedriger Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.040", 
   "children": [], 
   "end": "429.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nur durch die gute wirtschaftliche Entwicklung m\u00f6glich wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.120", 
   "children": [], 
   "end": "432.400", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle fr\u00fcheren Prognosen haben etwas ganz anderes vorausgesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.400", 
   "children": [], 
   "end": "432.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.840", 
   "children": [], 
   "end": "436.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Handlungsm\u00f6glichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.000", 
   "children": [], 
   "end": "438.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.920", 
   "children": [], 
   "end": "446.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegen all dem Gejammer in vielen Bundestagsdebatten und \u00f6ffentlichen Debatten gibt es in diesem Jahr die Sensation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.640", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am 1.\u00a0Juli nicht nur die Rente um \u00fcber 3\u00a0Prozent steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch das Rentenniveau ansteigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "456.240", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.240", 
   "children": [], 
   "end": "457.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die Oppositionsredner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.920", 
   "children": [], 
   "end": "461.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sonst immer die Jammerorgie \u00fcber das sinkende Rentenniveau anstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.200", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute Freudent\u00e4nze auff\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.200", 
   "children": [], 
   "end": "472.760", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil am 1.\u00a0Juli 2018 das Rentenniveau steigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.760", 
   "children": [], 
   "end": "475.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.040", 
   "children": [], 
   "end": "479.320", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist eigentlich das gro\u00dfe Zukunftsprojekt der Gro\u00dfen Koalition?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.320", 
   "children": [], 
   "end": "479.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.800", 
   "children": [], 
   "end": "483.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich Arbeit und Soziales ist das klar benannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.600", 
   "children": [], 
   "end": "485.320", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der Herr Kollege Kurth meinte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.320", 
   "children": [], 
   "end": "488.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit etwas kritischen Worten kommentieren zu m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.000", 
   "children": [], 
   "end": "489.120", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.120", 
   "children": [], 
   "end": "490.040", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.040", 
   "children": [], 
   "end": "492.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nationale Weiterbildungsstrategie in Gang zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.240", 
   "children": [], 
   "end": "497.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der der Staat und die Sozialpartner zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.280", 
   "children": [], 
   "end": "500.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir jeder Arbeitnehmerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.600", 
   "children": [], 
   "end": "504.640", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedem Arbeitnehmer in Deutschland die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.640", 
   "children": [], 
   "end": "506.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich beruflich so fort- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.520", 
   "children": [], 
   "end": "508.520", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weiterzubilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.520", 
   "children": [], 
   "end": "514.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er oder sie auf die Zukunft der digitalisierten Arbeitswelt vorbereitet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.120", 
   "children": [], 
   "end": "516.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das gr\u00f6\u00dfte Zukunftsprojekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.240", 
   "children": [], 
   "end": "522.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir sozialstaatlich in diesen kommenden Jahren auf die Beine stellen m\u00fcssen und auf die Beine stellen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.560", 
   "children": [], 
   "end": "524.640", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Abstiegs\u00e4ngste f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.640", 
   "children": [], 
   "end": "526.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den Menschen die Zukunft auftun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.800", 
   "children": [], 
   "end": "528.520", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Ziel unserer Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.520", 
   "children": [], 
   "end": "536.360", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.360", 
   "children": [], 
   "end": "537.000", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.000", 
   "children": [], 
   "end": "540.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unserer besonderen Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.120", 
   "children": [], 
   "end": "542.600", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren auch die Menschen mit Behinderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.600", 
   "children": [], 
   "end": "547.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem Bundesteilhabegesetz in der letzten Legislaturperiode einen gro\u00dfen Schritt gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.760", 
   "children": [], 
   "end": "550.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt kommt es darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.320", 
   "children": [], 
   "end": "553.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Gesetz auch in der Realit\u00e4t umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.560", 
   "children": [], 
   "end": "555.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft f\u00fcr mich vor allen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.440", 
   "children": [], 
   "end": "560.200", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Teilhabe an Ausbildung und Arbeit f\u00fcr Menschen mit Behinderungen voranzubringen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.200", 
   "children": [], 
   "end": "563.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verl\u00e4ngerung der Assistierten Ausbildung ist zum Beispiel ein wichtiger Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.400", 
   "children": [], 
   "end": "567.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und au\u00dferdem die Teilhabe dadurch zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.720", 
   "children": [], 
   "end": "577.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir durch Investitionen im \u00f6ffentlichen Raum und allen Bereichen des Alltags Barrierefreiheit wirklich m\u00f6glich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.640", 
   "children": [], 
   "end": "580.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zentrale Ziel ist f\u00fcr mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.120", 
   "children": [], 
   "end": "597.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine inklusive Gesellschaft schaffen und in den kommenden Jahren einen gro\u00dfen Schritt in Sachen Barrierefreiheit und bei der Teilhabe von Menschen mit Behinderungen vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.560", 
   "children": [], 
   "end": "602.160", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.160", 
   "children": [], 
   "end": "603.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.200", 
   "children": [], 
   "end": "608.960", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin R\u00fcffer muss ja als Behindertenbeauftragte der Gr\u00fcnenfraktion etwas dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.960", 
   "children": [], 
   "end": "611.120", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es schon die eigenen Redner vergessen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.120", 
   "children": [], 
   "end": "616.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war aber eine harte Keule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.320", 
   "children": [], 
   "end": "618.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.280", 
   "children": [], 
   "end": "621.440", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kennen wir so gar nicht von Ihnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.440", 
   "children": [], 
   "end": "622.120", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.120", 
   "children": [], 
   "end": "624.280", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hie\u00df ja zum Bundesteilhabegesetz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.280", 
   "children": [], 
   "end": "626.320", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Gesetz ist vor dem Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.320", 
   "children": [], 
   "end": "628.120", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss einfach sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.120", 
   "children": [], 
   "end": "634.280", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in Ihrem langen Koalitionsvertrag zu diesem Thema wirklich nur Trippelschritte finden lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.280", 
   "children": [], 
   "end": "635.960", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.960", 
   "children": [], 
   "end": "637.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier an den Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.080", 
   "children": [], 
   "end": "637.920", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Schwierigkeiten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.920", 
   "children": [], 
   "end": "639.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nachgebessert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.400", 
   "children": [], 
   "end": "641.320", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte man in epischer Breite ausf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.320", 
   "children": [], 
   "end": "643.480", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte auf einen anderen Punkt eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.480", 
   "children": [], 
   "end": "645.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf den Bereich der Barrierefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.760", 
   "children": [], 
   "end": "650.720", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten dazu eine intensive Auseinandersetzung im Rahmen der Reform des BGG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.720", 
   "children": [], 
   "end": "653.040", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Behindertengleichstellungsgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.040", 
   "children": [], 
   "end": "655.760", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind heute und wir waren damals der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.760", 
   "children": [], 
   "end": "658.920", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Privaten in die Verantwortung genommen werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.920", 
   "children": [], 
   "end": "659.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.880", 
   "children": [], 
   "end": "664.640", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Leben von Menschen mit Behinderungen findet nicht statt in der \u00f6ffentlichen Verwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.640", 
   "children": [], 
   "end": "667.000", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es findet statt in Kneipen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.000", 
   "children": [], 
   "end": "668.840", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es findet statt in Kinos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.840", 
   "children": [], 
   "end": "670.000", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es findet da statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.000", 
   "children": [], 
   "end": "671.640", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo unser Leben auch stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.640", 
   "children": [], 
   "end": "674.960", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es aber keine Verpflichtung zur Schaffung von Barrierefreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.960", 
   "children": [], 
   "end": "677.480", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die inklusive Gesellschaft gestalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.480", 
   "children": [], 
   "end": "684.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen auch in diesem Bereich Private in die Verantwortung genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.800", 
   "children": [], 
   "end": "687.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat man in den USA in den 70er-Jahren begonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.680", 
   "children": [], 
   "end": "689.560", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 40\u00a0Jahre Versp\u00e4tung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.560", 
   "children": [], 
   "end": "692.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jetzt wirklich an der Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.000", 
   "children": [], 
   "end": "694.400", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin R\u00fcffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.400", 
   "children": [], 
   "end": "700.280", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zwischenfrage zielt auf einen Punkt ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.280", 
   "children": [], 
   "end": "704.280", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem wir unterschiedliche Herangehensweisen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.280", 
   "children": [], 
   "end": "706.560", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine \u00dcberzeugung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.560", 
   "children": [], 
   "end": "710.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob ich mit rein gesetzlichen Verpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.680", 
   "children": [], 
   "end": "712.720", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.720", 
   "children": [], 
   "end": "713.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von jemandem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.760", 
   "children": [], 
   "end": "714.880", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel einem Gastwirt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.880", 
   "children": [], 
   "end": "716.160", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.160", 
   "children": [], 
   "end": "716.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.920", 
   "children": [], 
   "end": "720.880", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei uns im l\u00e4ndlichen Raum noch eine Gastwirtschaft zugemacht wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.880", 
   "children": [], 
   "end": "727.400", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob ich durch entsprechende F\u00f6rderung etwas in Bewegung setze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.400", 
   "children": [], 
   "end": "729.400", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sehr unterschiedliche Herangehensweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.400", 
   "children": [], 
   "end": "729.840", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.840", 
   "children": [], 
   "end": "733.160", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber das F\u00f6rdern eher zum Ziel kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.160", 
   "children": [], 
   "end": "737.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein Beispiel nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.080", 
   "children": [], 
   "end": "739.680", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlicherweise muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.680", 
   "children": [], 
   "end": "743.960", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das die Frau Kollegin Tack in den Koalitionsverhandlungen angesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.960", 
   "children": [], 
   "end": "746.120", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es auf den sch\u00f6nen Dorffesten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.120", 
   "children": [], 
   "end": "749.000", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die auch wir Abgeordnete gerne gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.000", 
   "children": [], 
   "end": "752.880", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich eine Behindertentoilette? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.880", 
   "children": [], 
   "end": "754.320", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meistens nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.320", 
   "children": [], 
   "end": "756.680", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nur einmal ein Thema zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.680", 
   "children": [], 
   "end": "758.640", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es nicht ein sch\u00f6nes F\u00f6rderprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.640", 
   "children": [], 
   "end": "760.480", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir miteinander initiieren k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.480", 
   "children": [], 
   "end": "764.640", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr jeden Landkreis in Deutschland eine solche mobile Behindertentoilette anzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.640", 
   "children": [], 
   "end": "766.000", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Dorffesten steht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.000", 
   "children": [], 
   "end": "767.960", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon w\u00e4re wieder ein St\u00fcck Barrierefreiheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.960", 
   "children": [], 
   "end": "769.720", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht durch gesetzliche Anordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.720", 
   "children": [], 
   "end": "771.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch F\u00f6rderprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.040", 
   "children": [], 
   "end": "771.840", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.840", 
   "children": [], 
   "end": "772.680", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.680", 
   "children": [], 
   "end": "775.720", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Art und Weise werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.720", 
   "children": [], 
   "end": "776.840", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.840", 
   "children": [], 
   "end": "780.160", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch entsprechende Investitionsanreize und F\u00f6rderungen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.160", 
   "children": [], 
   "end": "784.960", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den kommenden Jahren beim Thema Barrierefreiheit einen weiteren gro\u00dfen Schritt vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.960", 
   "children": [], 
   "end": "791.240", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.240", 
   "children": [], 
   "end": "793.200", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will zum Schluss zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.200", 
   "children": [], 
   "end": "795.320", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.320", 
   "children": [], 
   "end": "797.720", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade die Sozialpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.720", 
   "children": [], 
   "end": "799.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Politik f\u00fcr neue Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.560", 
   "children": [], 
   "end": "802.000", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr Zielgenauigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.000", 
   "children": [], 
   "end": "804.160", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr Hilfe zur Selbsthilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.160", 
   "children": [], 
   "end": "806.880", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eine moderne und zukunftsgerichtete Arbeitsmarkt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.880", 
   "children": [], 
   "end": "807.800", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sozialpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.800", 
   "children": [], 
   "end": "810.240", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns in den kommenden Jahren gemeinsam diesen Weg gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.240", 
   "children": [], 
   "end": "810.241", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.241", 
   "children": [], 
   "end": "810.680", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.680", 
   "children": [], 
   "end": "810.960", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wei\u00df.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.960", 
   "children": [], 
   "end": "811.800", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.800", 
   "children": [], 
   "end": "815.000", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pascal Kober f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}