{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Deutschland keine sozialen Herausforderungen g\u00e4be. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden in Ihrem Antrag die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Wirklichkeit in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich schlechter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Wirklichkeit so verzerrt darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann helfen Sie niemandem und verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf kluge L\u00f6sungen kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch weniger helfen allerdings Ihre politischen Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen politisch bestimmten Mindestlohn von 12\u00a0Euro fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zugleich die Frage zu beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dann auch die dadurch teurer werdenden Produkte und Dienstleistungen noch nachgefragt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielen Sie Roulette mit den Arbeitspl\u00e4tzen der Menschen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verdr\u00e4ngen am Ende mehr Menschen von ihrem Arbeitsplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt ihnen zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb bitten wir Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zukunft von solchen blumigen und fantasievollen Vorschl\u00e4gen Abstand zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich der sozialen Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie sich aber auch der volkswirtschaftlichen Klugheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Menschen in Arbeit bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie mit einem bedingungslosen Grundeinkommen einfach nur ruhigzustellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Arbeitsplatz bedeutet immer auch soziale Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Arbeitsplatz ist mehr als nur Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb ist ein bedingungsloses Grundeinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Menschen abzuschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich gibt es einen sozialpolitischen Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da richtet sich mein Blick allerdings auf die Gro\u00dfe Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie im Moment diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht auch aus meiner Sicht leider meilenweit an der Problemstellung vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment sprechen Sie \u00fcber ein neues Regelinstrument: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "150\u00a0000\u00a0Personen wollen Sie in einem Sonderarbeitsmarkt f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Menschen ausgliedern und sie letztendlich dort abstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem solchen Sonderarbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von der realen Arbeitserfahrung weit weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen durch Qualifizierung im Arbeitsmarkt ihre F\u00e4higkeiten erweitern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verhindern damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen mit zunehmender Erfahrung und Bew\u00e4hrung in der Arbeitswelt in neue Jobs aufsteigen k\u00f6nnen und sich wirklich am Markt entfalten und Chancen nutzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufbau einer Sonderwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Sonderarbeitsmarktes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruhigt vielleicht Ihre innerparteilichen Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit und Chancen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft diese Form der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung aber nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie beispielsweise gegen die immer mehr zunehmende B\u00fcrokratie in den Jobcentern vorgehen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "166.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile werden knapp 1\u00a0Milliarde Euro von den F\u00f6rderma\u00dfnahmen abgezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.720", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ausreichend Geld f\u00fcr die Verwaltung der Arbeitsuchenden zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu viel Geld; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist etwas falsch am System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da anzusetzen und nach L\u00f6sungen zu suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es beispielsweise auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zuverdienstgrenzen zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit den Menschen in Hartz\u00a0IV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Geld mehr bleibt als nur 20\u00a0Cent pro verdientem Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Kommunen beim Ausbau der Kinderbetreuung noch besser unterst\u00fctzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie noch flexiblere Betreuungszeiten anbieten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit weniger Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alleinerziehend sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Hartz\u2011IV-Leistungen angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es schlie\u00dflich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie durch konsequente Einf\u00fchrung des Passiv-Aktiv-Tauschs mehr Menschen als bisher eine Chance auf Qualifizierung im ersten Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lesen zwar in Ihrem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Thema ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber anstatt die L\u00e4nder an einen Tisch zu holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Instrument wirklich durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcndigen Sie nur an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umsetzen wollen Sie es letztlich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussionen der letzten Wochen innerhalb der Gro\u00dfen Koalition \u00fcber einen sozialen Arbeitsmarkt und die Erh\u00f6hung von Hartz\u00a0IV lassen leider bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kommenden vier Jahre verlorene Jahre im Kampf gegen Armut und f\u00fcr mehr Aufstiegsm\u00f6glichkeiten sein werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Strengmann-Kuhn f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}