{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprechen sich in Ihrem Gesetzentwurf f\u00fcr eine Entlastung der Steuerzahler aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erscheint zun\u00e4chst einmal unterst\u00fctzenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man allerdings nicht der Auffassung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur ein armer Staat ein guter Staat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das gerne betonen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist diesem Entlastungsbedarf der Steuerzahler ein anderer Bedarf entgegenzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der Bedarf an Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daseinsvorsorge und Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss man eine Balance herstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr steht die seri\u00f6se Haushaltspolitik der Sozialdemokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind zu dem Schluss gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Tat ein Entlastungsbedarf besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht f\u00fcr alle und nicht f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied in der Einsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine Sozialdemokratin von einem populistischen Liberalen unterscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner warnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Soli ist das Paradebeispiel f\u00fcr eine schier unendliche Belastung.\u201c Das soll wohl ein lustiges Wortspiel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit aber ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die steuerliche Belastung von Spitzenverdienern in Deutschland ist auf einem historischen Tiefpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es \u00fcberhaupt keinen Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spitzenverdiener weiter zu entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein klares Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Entlastungen im Umfang von rund 10\u00a0Milliarden Euro sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gezielt bei den Beziehern unterer Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne harte Abbruchkante, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also ohne dass zuk\u00fcnftig entsprechende Lohnsteigerungen bestraft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.080", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir eine Freigrenze mit Gleitzone einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das zu einer tats\u00e4chlich sinnvollen Verteilung der zuk\u00fcnftigen Solidarbeitr\u00e4ge auf die unterschiedlich breiten Schultern f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Durchschnittsverdiener mit einem zu versteuernden Jahreseinkommen in H\u00f6he von beispielsweise 34\u00a0000\u00a0Euro w\u00fcrde dann beim Solidarit\u00e4tszuschlag etwa 255\u00a0Euro einsparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist immerhin schon der Preis f\u00fcr ein schickes neues Kinderfahrrad zum Geburtstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr uns z\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden aber gleichzeitig 10\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr notwendige Investitionen einnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer will hier anzweifeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht notwendig w\u00e4re?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen in diesem Haus \u00fcber das Auseinanderfallen von Lebensverh\u00e4ltnissen und die notwendige Umsetzung der digitalen Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treffen selber politische Entscheidungen \u00fcber den notwendigen Strukturwandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir ihn aber auch gestalten und die notwendigen Kompensationen bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir beides: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entlastung kleiner Einkommen und die Finanzierung von Investitionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eigentliche Clou in unserem Konzept besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir 50\u00a0Prozent der notwendigen Einnahmen behalten und trotzdem 90\u00a0Prozent der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kann man sich nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.640", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr all das nicht interessieren und sich lieber auf formal-juristischen Begr\u00fcndungen ausruhen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen in Ihrem Gesetzentwurf ausschlie\u00dflich und damit konstruiert einen Zusammenhang zwischen dem Soli und dem Solidarpakt\u00a0II her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auf zwei Gl\u00e4sern \u201eErdnussbuttercreme\u201c steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss in beiden noch lange nicht dieselbe Erdnussbuttercreme enthalten sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Solidarpakt ist die Verabredung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern besondere Finanzmittel zum Abbau teilungsbedingter Sonderlasten durch den L\u00e4nderfinanzausgleich zukommen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist aber nicht mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag zu verwechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von allen Steuerpflichtigen zu entrichten ist und nicht zweckgebunden f\u00fcr den Aufbau Ost erhoben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir inzwischen in ganz Deutschland den Bedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infrastrukturma\u00dfnahmen in unseren strukturschwachen Regionen zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr dieses Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt an die Zukunft des Landes zu denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie sich aber lieber hinter diesem Gesetzentwurf und unbest\u00e4tigten Verfassungsbedenken verstecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht mittragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir Ihrem Gesetzentwurf nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster spricht in der Debatte der Kollege Kay Gottschalk von der AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}