{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.960", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von uns aus ein herzliches Willkommen im Kreis der Lobbyisten f\u00fcr die wichtigste gesellschaftliche Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in Deutschland gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nett\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast alle und auch fast immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familien zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann vereint uns auch der Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam L\u00f6sungen zu erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war immer der Geist unserer Familienpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann verschiedene Positionen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben uns aber an den Bedarfen der Familien und der Kinder zu orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde gleich darauf eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht alles geschafft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren gemeinsam in der Familienpolitik vieles zum Positiven ver\u00e4ndert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt noch offene Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Themen Kinderarmut und Kinderschutz werden eine bedeutende Rolle spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur an eines erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser einen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir hier \u00fcber die Familienpolitik debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es mehr als vier Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen Kinder herausgeholt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Gewalt oder Missbrauch erfahren oder weil sie vernachl\u00e4ssigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange diese Situation in Deutschland vorherrscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir als Lobbyisten in der Familienpolitik die besondere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns um die Kinder zu k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Harder-K\u00fchnel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden noch konstatieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.760", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir seit 2005 einen Paradigmenwechsel in der Familienpolitik erlebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir streiten \u00fcber die Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir streiten daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Freiheit der Familien bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Wahlfreiheit st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Familien st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt unsere eigene Ideologie zu verk\u00f6rpern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Wertsch\u00e4tzung an den Tag legen und M\u00f6glichkeiten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Bindungen und Verantwortungs\u00fcbernahme zu st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen kein ideologiebehaftetes Bild der Familienpolitik darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Blick in den Koalitionsvertrag werfen und das mit dem in Verbindung bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten Jahren in der Familienpolitik geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ergebnisse durchaus positiv sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geburtenrate ist in den letzten Jahren gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch eine Auswirkung der Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bereits vor vielen Jahren auf den Weg gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will drei Bereiche in der allgemeinen Familienpolitik ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Dreieck abbilden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Zeit f\u00fcr die Familie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Zeit ist die Ressource der Zukunft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich auch finanzielle Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns jetzt in der Gro\u00dfen Koalition vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Infrastruktur weiter auszubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bereits angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf schaffen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses zu kombinieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der Ausbau im Krippenbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daf\u00fcr haben wir die 3,5\u00a0Milliarden Euro auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Frage angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns besonders wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir den Qualit\u00e4tsausbau im Kitabereich ebenso wie den Rechtsanspruch auf einen Betreuungsplatz in der Ganztagsbetreuung im Grundschulalter auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das haben uns die Familien gespiegelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zwar toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr einen Rechtsanspruch f\u00fcr den Kitabereich auf den Weg gebracht habt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn das Kind in die Schule kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bricht diese Betreuung ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss es eine Linie geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen haben wir uns an genau diesen Bedarfen zu orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir jetzt in der Gro\u00dfen Koalition umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in der Gro\u00dfen Koalition insbesondere das Thema Digitalisierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema der FDP\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eVereinfachung f\u00fcr Familien\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es auch um die Umsetzung der M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Digitalisierung bietet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit dem Thema Zeit sehen wir Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Inanspruchnahme haushaltsnaher Dienstleistungen und das Recht auf befristete Teilzeit vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erm\u00f6glicht den Familien Flexibilit\u00e4t bei der Gestaltung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir bei den haushaltsnahen Dienstleistungen vorsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zu Entlastungen f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.560", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns bei den finanziellen Leistungen einiges vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur das Baukindergeld oder die Erh\u00f6hung des Kindergeldes um 25\u00a0Euro erw\u00e4hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der heutigen Generalaussprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man merkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Linien verlaufen und wo die grunds\u00e4tzlichen Positionen \u00fcbereinstimmen und wo nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch zwei Punkte zu erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Menschlichkeit einer Gesellschaft zeigt sich nicht zuletzt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie mit den schw\u00e4chsten Mitgliedern umgeht\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat schon Helmut Kohl gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie haben das Wohl der Kinder angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf Dinge nicht leugnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinderarmut ist weiterhin bedr\u00fcckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass fast jedes f\u00fcnfte Kind arm oder armutsgef\u00e4hrdet ist und dass f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der betroffenen Kinder Armut ein Dauerzustand ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir in der 18.\u00a0Legislaturperiode viel gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unter anderem den Kinderzuschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kindergeld und den Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende erh\u00f6ht sowie das Unterhaltsvorschussgesetz auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir uns in der Koalition vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur den Kinderzuschlag zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch endlich die sogenannte Abbruchkante zu beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.040", 
   "children": [], 
   "end": "281.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen Wert darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Kindergeld und Kinderzuschlag unter dem Strich auf das s\u00e4chliche Existenzminimum in H\u00f6he von 399\u00a0Euro kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Punkte sind der Freibetrag f\u00fcr Verm\u00f6gen und Einkommen des Kindes aus Erwerbst\u00e4tigkeit und die Entb\u00fcrokratisierung der familienpolitischen Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfachheit nutzt gerade denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ganze System der familienpolitischen Leistungen zu durchschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "312.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Verbesserung der Teilhabe an Kultur und Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.360", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um Ausbau und Entb\u00fcrokratisierung des Teilhabepakets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Einzelantr\u00e4ge soll reduziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel f\u00fcr das Schulstarterpaket sollen aufgestockt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "326.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Eigenanteil bei der gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung in Kitas und Schulen soll endlich entfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.920", 
   "children": [], 
   "end": "328.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausbau der Kindertagesbetreuung dient\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf komme ich immer wieder zur\u00fcck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch der Erreichung dieses Ziels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut wollen wir die staatlichen Leistungen effizienter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zielgenauer und bedarfsorientierter gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "342.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Anreize und insbesondere Leistungsanreize schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.800", 
   "children": [], 
   "end": "346.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne hier den schon oft erw\u00e4hnten Ranzen als Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.680", 
   "children": [], 
   "end": "347.320", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.320", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder mit einem vern\u00fcnftigen Ranzen zur Schule gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Ranzen muss von ihren Eltern bezahlt werden k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "354.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es macht die Kinder stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Eltern in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.920", 
   "children": [], 
   "end": "357.480", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ranzen zu bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.480", 
   "children": [], 
   "end": "362.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir Leistungsbereitschaft und Berufst\u00e4tigkeit f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.360", 
   "children": [], 
   "end": "365.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Schluss noch einen Punkt ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.040", 
   "children": [], 
   "end": "367.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich bereits am Anfang erw\u00e4hnt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.120", 
   "children": [], 
   "end": "368.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Thema Kinderschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.520", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vier Kinder werden in der Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir hier diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.160", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einer Familie herausgeholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie gef\u00e4hrdet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir den Kinderschutz als Schwerpunkt im Koalitionsvertrag festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.400", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die fr\u00fchen Hilfen fortf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "388.280", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns den Kampf gegen sexuellen Kindesmissbrauch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.280", 
   "children": [], 
   "end": "389.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.000", 
   "children": [], 
   "end": "392.680", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Opferschutz und das Verfolgen von Straftaten im Netz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.680", 
   "children": [], 
   "end": "393.560", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eCyber-Grooming\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.560", 
   "children": [], 
   "end": "394.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Fahnen schreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.720", 
   "children": [], 
   "end": "402.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Hinweisen auf sexuelle Gewalt muss zur Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrdungslage eine Stellungnahme von Fachleuten f\u00fcr Gewaltschutz und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.720", 
   "children": [], 
   "end": "403.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit relevant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.840", 
   "children": [], 
   "end": "406.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rechtsmedizin eingeholt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.120", 
   "children": [], 
   "end": "406.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.560", 
   "children": [], 
   "end": "408.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe muss weiter reformiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.160", 
   "children": [], 
   "end": "410.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode beim Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.840", 
   "children": [], 
   "end": "413.320", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendschutzgesetz einen ersten Schritt gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.320", 
   "children": [], 
   "end": "415.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4ngt leider noch im Bundesrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.440", 
   "children": [], 
   "end": "421.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden darauf aufbauen und uns in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren intensiv damit befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.560", 
   "children": [], 
   "end": "422.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Reform der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.880", 
   "children": [], 
   "end": "426.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe vern\u00fcnftig und in breiter Absprache mit Verb\u00e4nden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.920", 
   "children": [], 
   "end": "430.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tr\u00e4gern und Betroffenen auf den Weg bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.960", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Eltern haben uns die R\u00fcckmeldung gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "433.960", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht verstehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.960", 
   "children": [], 
   "end": "437.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie im Umgang mit ihrem Kind so benachteiligt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.720", 
   "children": [], 
   "end": "438.840", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.840", 
   "children": [], 
   "end": "444.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien in schwierigen Fragen Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.520", 
   "children": [], 
   "end": "445.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.240", 
   "children": [], 
   "end": "446.840", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.840", 
   "children": [], 
   "end": "447.920", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Jahren eine Reform der Kinder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.920", 
   "children": [], 
   "end": "450.880", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jugendhilfe gemeinschaftlich auf den Weg gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.880", 
   "children": [], 
   "end": "452.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Namen auch verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.960", 
   "children": [], 
   "end": "457.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.920", 
   "children": [], 
   "end": "463.000", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion der Kollegin Katja Suding."
   ]
  }
 ]
}