{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dagegen Widerspruch?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussprache wird mit der Rednerin von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Manuela Rottmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle sind mit dem Kopf fast schon im Wahlkreis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie aber trotzdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt noch einmal aufzupassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es kann durchaus sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihrem Wahlkreis unangenehme Fragen gestellt bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele von Ihnen werden dabei nicht gut ausschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nach einer Antwort suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern hat das Landgericht Hamburg dem K\u00e4ufer eines VW-Diesels den Anspruch zugesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Diesel einzutauschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Diesel ist nicht m\u00e4ngelfrei gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er mit einer Softwarenachr\u00fcstung ausgestattet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sie auf Ihren Dieselgipfeln seit Jahren versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leute abzuspeisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gratuliere dem tapferen Kl\u00e4ger zu diesem Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Nerven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Mut und zu auch dem Budget, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das er offensichtlich hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich alleine gegen VW zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen garantieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihnen im Wahlkreis werden Sie die Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in genau derselben Situation sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht das Geld und nicht die Nerven haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich alleine gegen VW zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was ist mit mir?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktion von der VW-Zentrale in Wolfsburg auf dieses Urteil zeigt ziemlich genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welch desolatem und r\u00fcckst\u00e4ndigem Zustand der deutsche Zivilprozess in dieser Frage ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "VW sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Gerichte haben anders entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt warten wir einmal die Berufung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bekommt der gute Mann sicher nicht mehr recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen also letztlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr m\u00fcsst immer noch alle einzeln gegen uns klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht ihr einen verdammt langen Atem.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so sieht das deutsche Zivilrecht aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen haben unter der Federf\u00fchrung meiner gesch\u00e4tzten Kollegin Renate K\u00fcnast hier schon 2013 einen Gesetzentwurf f\u00fcr eine Gruppenklage eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der alles ge\u00e4ndert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Betroffenen h\u00e4tten sich mit \u00fcberschaubarem Risiko zusammentun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Anspr\u00fcche gegen VW gemeinsam und mit ordentlicher Vertretung durchsetzen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten nicht zig Gerichte mit denselben tats\u00e4chlichen und rechtlichen Feststellungen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00e4ren auf dem Weg zur Rechtssicherheit f\u00fcr VW und f\u00fcr die K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer schon einen wesentlichen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Menschen in diesem Land h\u00e4tten endlich das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Staat einmal an ihrer Seite steht und nicht nur an der Seite der Trickser mit guten Anw\u00e4lten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag kommen Sie nun viel zu sp\u00e4t mit einer absoluten Minimall\u00f6sung um die Ecke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versprechen den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenigstens Verj\u00e4hrungen Ende\u00a02018 zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist noch nicht einmal klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei Ihren Ideen die Verj\u00e4hrung \u00fcberhaupt gehemmt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Klageregister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr dessen Einrichtung das Justizministerium mindestens zwei Jahre ansetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht einmal in Sichtweite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf aus dem Justizministerium bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwar der private K\u00e4ufer eines Diesels sich einer Musterfeststellungsklage anschlie\u00dfen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der genau dasselbe Auto gekauft hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er kein Verbraucher ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie absurd ist das denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier sonntags viel vom Vertrauen der Menschen in diesen Staat und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machten uns Sorgen und wollten daf\u00fcr k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie es wiedergewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von Ihnen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ehemaligen Volksparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie von den Dieselfreunden von der FDP oder der AfD suchen an den unm\u00f6glichsten Stellen nach M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Vertrauen wiederherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau hier w\u00e4re eine solche Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau hier k\u00f6nnten Sie es tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten sich an die Seite der normalen Leute stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Rechtsabteilung haben und deren Rechtsschutzversicherung ihnen den Vogel zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie gegen VW klagen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "296.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten diejenigen in die Schranken weisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Gewinne deswegen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie darauf vertrauen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "302.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schon keiner klagen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun Sie aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00fcnsche Ihnen viel Vergn\u00fcgen und viel Erfolg bei der Beantwortung dieser Fragen in Ihrem Wahlkreis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "320.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Sebastian Steineke das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "331.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Worte muss man dazu einmal sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Rechtsstaat funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen ja gerade die von Ihnen zitierten Urteile. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat funktioniert doch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf einigen Internetseiten k\u00f6nnen Sie sich ellenlange Listen von auch stattgebenden Urteilen ansehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Rechtsstaat nicht funktionieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "347.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also schlichtweg falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.480", 
   "children": [], 
   "end": "350.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auch einmal so deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur\u00fcck zur Sache: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier mit uns einen Gesetzentwurf beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "357.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun zum dritten Mal vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.600", 
   "children": [], 
   "end": "363.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist identisch mit einem Gesetzentwurf aus 2014 und einem Gesetzentwurf aus 2013."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.320", 
   "children": [], 
   "end": "364.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.120", 
   "children": [], 
   "end": "364.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie ge\u00e4ndert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.880", 
   "children": [], 
   "end": "365.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Einleitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.880", 
   "children": [], 
   "end": "368.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch ist der Gesetzentwurf aber keinen Deut besser geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.560", 
   "children": [], 
   "end": "370.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir ihm auch nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.360", 
   "children": [], 
   "end": "371.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entwurf sieht vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir auch einmal etwas zu Ihrem Entwurf sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja nicht getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "380.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Zivilprozessordnung einen eigenen Abschnitt \u00fcber Gruppenverfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.360", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nennen wir es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "381.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sammelklagen nach amerikanischem Vorbild\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.600", 
   "children": [], 
   "end": "384.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.520", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "387.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollen mehrere Personen Anspr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.600", 
   "children": [], 
   "end": "389.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den gleichen Lebenssachverhalt betreffen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.640", 
   "children": [], 
   "end": "390.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0keine Zwischenfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.480", 
   "children": [], 
   "end": "390.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.800", 
   "children": [], 
   "end": "394.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam gerichtlich geltend machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.360", 
   "children": [], 
   "end": "395.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie hatten lange genug Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.880", 
   "children": [], 
   "end": "400.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrem Entwurf soll dies nicht nur zur Feststellung des Anspruchs erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.320", 
   "children": [], 
   "end": "406.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in Form einer Leistungsklage mit B\u00fcndelung aller Anspr\u00fcche betrieben werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg eine echte Sammelklage pur nach amerikanischem Vorbild"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.520", 
   "children": [], 
   "end": "411.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit uns nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.880", 
   "children": [], 
   "end": "412.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.480", 
   "children": [], 
   "end": "414.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es sehr gut verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.960", 
   "children": [], 
   "end": "417.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt sogar Ihr eigener Sachverst\u00e4ndiger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.160", 
   "children": [], 
   "end": "420.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einf\u00fchrung solcher Sammelklagen nach amerikanischem Vorbild"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.800", 
   "children": [], 
   "end": "423.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widerspricht diametral unserer Rechtsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.960", 
   "children": [], 
   "end": "428.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine besondere W\u00fcrdigung des Einzelfalls f\u00e4llt vollst\u00e4ndig aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.400", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch einfach mal zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "433.040", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Drohpotenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auch in den USA bei diesem Instrument \u00fcblich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.440", 
   "children": [], 
   "end": "437.760", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist immens hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.760", 
   "children": [], 
   "end": "441.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden Beklagte regelm\u00e4\u00dfig in Vergleiche gezwungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einem nicht vorhersehbaren insbesondere medialen Druck vorzubeugen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.680", 
   "children": [], 
   "end": "449.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen enden solche Verfahren in den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.000", 
   "children": [], 
   "end": "451.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird es auch bei Ihrem Vorschlag sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.240", 
   "children": [], 
   "end": "454.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu 90\u00a0Prozent in einem Vergleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.000", 
   "children": [], 
   "end": "455.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu 90\u00a0Prozent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.360", 
   "children": [], 
   "end": "457.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge ist eine Klage\u00adindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.160", 
   "children": [], 
   "end": "460.280", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gefundenes Fressen f\u00fcr die entsprechenden Kanzleien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.280", 
   "children": [], 
   "end": "463.840", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201emyRight/Hausfeld\u201c spielt in Deutschland ja heute schon eine Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.840", 
   "children": [], 
   "end": "469.120", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende eines solchen Verfahrens steht im Zweifel \u00fcbrigens auch kein rechtssicheres Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.120", 
   "children": [], 
   "end": "470.640", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das sich irgendjemand berufen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.640", 
   "children": [], 
   "end": "472.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur ein abgekaufter Vergleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.640", 
   "children": [], 
   "end": "476.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem kein einziger Verbraucher in diesem Land etwas hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.680", 
   "children": [], 
   "end": "480.360", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht ernsthaft in Ihrem Interesse sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.360", 
   "children": [], 
   "end": "482.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es nun wirklich nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.120", 
   "children": [], 
   "end": "484.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezeichnend ist auch Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.200", 
   "children": [], 
   "end": "487.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern Sie sich einmal an die Anh\u00f6rung von 2015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.760", 
   "children": [], 
   "end": "488.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat Ihr Sachverst\u00e4ndiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.960", 
   "children": [], 
   "end": "489.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Halfmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.760", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihren vorliegenden Entwurf entscheidend mitverfasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.760", 
   "children": [], 
   "end": "496.560", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diesen Fragen interessante Aussagen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.560", 
   "children": [], 
   "end": "504.640", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schl\u00e4gt n\u00e4mlich einen f\u00fcr die Anw\u00e4lte der Kl\u00e4gerseite verg\u00fctungsbezogenen Anreiz im Kostenrecht sowie Erfolgshonorare vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.640", 
   "children": [], 
   "end": "508.120", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner Stellungnahme zur Anh\u00f6rung hei\u00dft es zudem:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.120", 
   "children": [], 
   "end": "511.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus gesamtgesellschaftlicher Sicht ist es kaum relevant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.000", 
   "children": [], 
   "end": "518.640", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwa der durch rechtswidrige AGB in einem Lebensversicherungsvertrag gesch\u00e4digte Verbraucher\u00a0X seinen exakten Schaden ersetzt erh\u00e4lt oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.640", 
   "children": [], 
   "end": "520.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt er selber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.160", 
   "children": [], 
   "end": "521.440", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ihm unbenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.440", 
   "children": [], 
   "end": "524.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etablierten Mechanismen des Verfahrensrechts zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.880", 
   "children": [], 
   "end": "527.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu seinem konkret-individuellem Recht zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.760", 
   "children": [], 
   "end": "529.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da er dies aber de facto kaum tut,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.640", 
   "children": [], 
   "end": "532.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0deswegen legen wir einen eigenen Entwurf vor\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.080", 
   "children": [], 
   "end": "539.440", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsteht das gesellschaftliche Problem der \u00f6konomischen Fehlanreize zugunsten eines rechtswidrigen Verhaltens der Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.440", 
   "children": [], 
   "end": "540.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese zu korrigieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.720", 
   "children": [], 
   "end": "544.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es nicht notwendig\u00a0\u2026\u00a0Verbraucher\u00a0\u2026 perfekt zu entsch\u00e4digen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.080", 
   "children": [], 
   "end": "545.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht es noch einmal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.400", 
   "children": [], 
   "end": "547.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist es aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.000", 
   "children": [], 
   "end": "548.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Mechanismus zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.440", 
   "children": [], 
   "end": "556.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem massenhaft relevantes rechtswidriges Verhalten identifiziert und einer \u00f6konomisch vern\u00fcnftigen L\u00f6sung zugef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.280", 
   "children": [], 
   "end": "558.880", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist demnach in erster Linie Ihr Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.880", 
   "children": [], 
   "end": "560.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unternehmen zu bestrafen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.200", 
   "children": [], 
   "end": "561.480", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das so deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.480", 
   "children": [], 
   "end": "563.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob der Verbraucher seinen Schaden ersetzt bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.720", 
   "children": [], 
   "end": "567.360", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach diesem Entwurf v\u00f6llig unklar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.360", 
   "children": [], 
   "end": "574.880", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Politik auf dem R\u00fccken der Verbraucherinnen und Verbraucher ist aus unserer Sicht nicht akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.880", 
   "children": [], 
   "end": "576.280", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.280", 
   "children": [], 
   "end": "578.920", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den haben Sie in Ihrem Entwurf nicht ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.920", 
   "children": [], 
   "end": "581.760", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir uns lange dar\u00fcber unterhalten haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.760", 
   "children": [], 
   "end": "587.160", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tten Sie entsprechend anpassen und auch die Hinweise des Richterbundes mit aufnehmen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.160", 
   "children": [], 
   "end": "590.440", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r nach Artikel\u00a0103 Grundgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.440", 
   "children": [], 
   "end": "591.360", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das m\u00fcssen wir ja nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.360", 
   "children": [], 
   "end": "592.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja einen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.120", 
   "children": [], 
   "end": "593.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wunderbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.760", 
   "children": [], 
   "end": "598.240", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrem Entwurf w\u00fcrde sich der Teilnehmer einer Gruppe anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.240", 
   "children": [], 
   "end": "601.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch einen Gruppenf\u00fchrer vor Gericht vertreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.920", 
   "children": [], 
   "end": "603.800", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat aber keinerlei M\u00f6glichkeiten mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.800", 
   "children": [], 
   "end": "606.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das weitere Verfahren Einfluss zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.280", 
   "children": [], 
   "end": "610.920", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfte aus unserer Sicht mit Artikel\u00a0103 nicht mehr im Einklang stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.920", 
   "children": [], 
   "end": "613.400", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sehen wir ein zweistufiges Verfahren vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.400", 
   "children": [], 
   "end": "616.000", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese Einschr\u00e4nkung nicht enth\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.000", 
   "children": [], 
   "end": "616.240", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.240", 
   "children": [], 
   "end": "616.520", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.520", 
   "children": [], 
   "end": "617.560", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.560", 
   "children": [], 
   "end": "628.880", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres wesentliches Problem Ihres Entwurfs ist die Frage der Klagebefugnis nach \u00a7\u00a0611 ZPO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.880", 
   "children": [], 
   "end": "642.800", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den einzelnen Gesch\u00e4digten k\u00f6nnen bei Ihnen auch Verb\u00e4nde nach Unterlassungsklagengesetz oder nach dem Verzeichnis nach Artikel\u00a04 der Unterlassungsklagenrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union klagen und einen entsprechenden Antrag bei Gericht einreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.800", 
   "children": [], 
   "end": "643.440", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.440", 
   "children": [], 
   "end": "645.000", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder x-beliebige Verband, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.000", 
   "children": [], 
   "end": "646.040", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Europa gegr\u00fcndet wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.040", 
   "children": [], 
   "end": "647.880", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach welchen Vorschriften auch immer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.880", 
   "children": [], 
   "end": "649.400", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klagebefugnis h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.400", 
   "children": [], 
   "end": "654.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00f6ffnet dem Missbrauch T\u00fcr und Tor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.000", 
   "children": [], 
   "end": "658.640", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir im Gegensatz dazu im aktuellen Koalitionsvertrag festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.640", 
   "children": [], 
   "end": "663.800", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Klagebefugnis auf festgelegte qualifizierte Einrichtungen beschr\u00e4nken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.800", 
   "children": [], 
   "end": "666.640", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Entstehung einer Klageindustrie zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.640", 
   "children": [], 
   "end": "671.800", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sperren uns aber gerade nicht gegen Verbesserungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.800", 
   "children": [], 
   "end": "672.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.440", 
   "children": [], 
   "end": "676.160", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Koalitionsvertrag eine gemeinsame L\u00f6sung dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.160", 
   "children": [], 
   "end": "680.080", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Musterfeststellungsklage f\u00fcr Verbraucher zu \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.080", 
   "children": [], 
   "end": "684.520", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetz gibt es dieses Instrument schon l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.520", 
   "children": [], 
   "end": "688.880", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden die grundlegenden Rechtsfragen und Tatsachen vorab gekl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.880", 
   "children": [], 
   "end": "690.880", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesch\u00e4digten haben dann die M\u00f6glichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.880", 
   "children": [], 
   "end": "693.800", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bleibt auch der Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r gewahrt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.800", 
   "children": [], 
   "end": "697.520", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre eigenen Schadensersatzforderungen geltend zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.520", 
   "children": [], 
   "end": "698.720", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entsprechenden Passagen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.720", 
   "children": [], 
   "end": "699.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.040", 
   "children": [], 
   "end": "699.400", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.400", 
   "children": [], 
   "end": "700.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss sie hier nicht im Einzelnen vortragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.920", 
   "children": [], 
   "end": "703.840", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Gesetzentwurf zum 1.\u00a0November dieses Jahres vorlegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.840", 
   "children": [], 
   "end": "705.200", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir sehr guten Mutes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.200", 
   "children": [], 
   "end": "707.080", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bekommen wir gut hin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.080", 
   "children": [], 
   "end": "710.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die entsprechenden Punkte vorab zu kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.200", 
   "children": [], 
   "end": "718.120", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden wir die Einleitung des Verfahrens von einer schl\u00fcssigen Darlegung einer Mindestzahl von zehn Betroffenen abh\u00e4ngig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.120", 
   "children": [], 
   "end": "724.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden f\u00fcr die Durchsetzung des Verfahrens von 50\u00a0Anmelderinnen und Anmeldern zum Klageregister eine Frist von zwei Monaten festsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.800", 
   "children": [], 
   "end": "727.840", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Effektivit\u00e4t des Verfahrens zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.840", 
   "children": [], 
   "end": "729.480", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns der richtige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.480", 
   "children": [], 
   "end": "731.480", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht der Weg einer Sammelklage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.480", 
   "children": [], 
   "end": "736.880", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht bietet der Entwurf keine rechtstechnisch gute L\u00f6sung und keine Weiterentwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.880", 
   "children": [], 
   "end": "739.080", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ihn deshalb in dieser Form ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.080", 
   "children": [], 
   "end": "739.800", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.800", 
   "children": [], 
   "end": "747.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention der Kollegin Manuela Rottmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.560", 
   "children": [], 
   "end": "757.080", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verweis auf die US-Sammelklage ist ungef\u00e4hr so schlagkr\u00e4ftig wie das Vertr\u00f6sten auf Softwarenachr\u00fcstungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.080", 
   "children": [], 
   "end": "758.880", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich einmal damit befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.880", 
   "children": [], 
   "end": "761.040", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die US-Sammelklage ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.040", 
   "children": [], 
   "end": "762.240", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.240", 
   "children": [], 
   "end": "765.120", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nichts davon in diesem Gesetzentwurf enthalten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.120", 
   "children": [], 
   "end": "767.160", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie damit ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.160", 
   "children": [], 
   "end": "772.000", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verbraucherinnen und Verbrauchern und den Unternehmen ein st\u00e4rkeres Recht vor Gericht zuzubilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.000", 
   "children": [], 
   "end": "774.480", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen Sie einfach nicht die Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.480", 
   "children": [], 
   "end": "778.520", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sammelklage in den USA erm\u00f6glicht nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.520", 
   "children": [], 
   "end": "780.240", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den tats\u00e4chlichen Schaden einzuklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.240", 
   "children": [], 
   "end": "781.800", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in unserem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.800", 
   "children": [], 
   "end": "782.320", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.320", 
   "children": [], 
   "end": "783.880", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafsch\u00e4den einzuklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.880", 
   "children": [], 
   "end": "785.800", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand will das hier einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.800", 
   "children": [], 
   "end": "788.920", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Amerikaner haben einen anderen Grundsatz als wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.920", 
   "children": [], 
   "end": "792.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht der Verlierer tr\u00e4gt die Kosten des Verfahrens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.640", 
   "children": [], 
   "end": "795.040", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dort gibt es Erfolgshonorare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.040", 
   "children": [], 
   "end": "797.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand will das hier einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.240", 
   "children": [], 
   "end": "804.880", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Anforderungen an die Darlegung des Schadensersatzes und die tats\u00e4chlichen Darlegungen sind in den USA niedriger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.880", 
   "children": [], 
   "end": "806.800", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand will das hier einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.800", 
   "children": [], 
   "end": "808.240", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Popanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.240", 
   "children": [], 
   "end": "809.920", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am allerschlimmsten finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.920", 
   "children": [], 
   "end": "812.920", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von einer Klageindustrie reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.920", 
   "children": [], 
   "end": "815.880", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um ganz normale Leute geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.880", 
   "children": [], 
   "end": "817.520", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht so viel Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.520", 
   "children": [], 
   "end": "821.640", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergleichbare Rechtsabteilungen oder gro\u00dfe Kanzleien zur Verf\u00fcgung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.640", 
   "children": [], 
   "end": "824.400", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die diskreditieren Sie als Klageindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.400", 
   "children": [], 
   "end": "825.560", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sch\u00fctzen Sie die Klageabwehrindustrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.560", 
   "children": [], 
   "end": "833.440", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Steineke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.440", 
   "children": [], 
   "end": "833.760", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.760", 
   "children": [], 
   "end": "834.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.280", 
   "children": [], 
   "end": "834.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.760", 
   "children": [], 
   "end": "835.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie noch einmal darauf hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.480", 
   "children": [], 
   "end": "836.720", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man es noch einmal deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.720", 
   "children": [], 
   "end": "838.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Klageindustrie gibt es schon heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.680", 
   "children": [], 
   "end": "843.840", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "MyRight und Hausfeld erhalten Summen von bis zu 35\u00a0Prozent der gezahlten Gelder und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.840", 
   "children": [], 
   "end": "844.960", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Markt aufzurollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.960", 
   "children": [], 
   "end": "847.440", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deswegen wollen wir eine Musterfeststellungsklage einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.440", 
   "children": [], 
   "end": "849.480", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens deutlich g\u00fcnstiger ist als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.480", 
   "children": [], 
   "end": "851.120", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in Ihrem Gesetzentwurf vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.120", 
   "children": [], 
   "end": "853.520", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute kommen billiger und schneller zu ihrem Recht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.520", 
   "children": [], 
   "end": "854.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.680", 
   "children": [], 
   "end": "857.040", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen handwerklich schlechten Gesetzentwurf vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.040", 
   "children": [], 
   "end": "859.240", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man Ihnen einmal sagen d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.240", 
   "children": [], 
   "end": "865.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Dr.\u00a0Johannes Fechner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.040", 
   "children": [], 
   "end": "868.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.120", 
   "children": [], 
   "end": "870.040", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.040", 
   "children": [], 
   "end": "872.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.960", 
   "children": [], 
   "end": "879.240", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der noch immer unfassbare Skandal um die manipulierten Abgaswerte hat uns allen gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.240", 
   "children": [], 
   "end": "881.480", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dreist Firmen in Deutschland Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.480", 
   "children": [], 
   "end": "884.760", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch andere Unternehmen t\u00e4uschen und betr\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.760", 
   "children": [], 
   "end": "898.840", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil dabei oft hohe finanzielle Sch\u00e4den entstehen und weil sich gerade kleinere Verbraucher einer \u00dcbermacht von Konzernen mit in der Tat gro\u00dfen Rechtsabteilungen und Finanzmitteln f\u00fcr Anw\u00e4lte gegen\u00fcbersehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.840", 
   "children": [], 
   "end": "902.880", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir handeln und Verbraucherinnen und Verbrauchern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.880", 
   "children": [], 
   "end": "904.520", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne auch dem kleinen Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.520", 
   "children": [], 
   "end": "905.280", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Rottmann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.280", 
   "children": [], 
   "end": "906.760", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr und effektivere M\u00f6glichkeiten geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.760", 
   "children": [], 
   "end": "908.080", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Rechte durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.080", 
   "children": [], 
   "end": "909.200", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.200", 
   "children": [], 
   "end": "910.080", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.080", 
   "children": [], 
   "end": "911.520", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch recht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.520", 
   "children": [], 
   "end": "914.480", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schnell und vor allem ohne gro\u00dfes Kostenrisiko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.480", 
   "children": [], 
   "end": "920.840", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen werden wir diese Ziele nicht erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.840", 
   "children": [], 
   "end": "923.760", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorschlag ist in meinen Augen viel zu kompliziert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.760", 
   "children": [], 
   "end": "924.880", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.880", 
   "children": [], 
   "end": "926.120", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von Ihnen gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.120", 
   "children": [], 
   "end": "930.200", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa Hunderte oder gar Tausende Kl\u00e4ger einen Prozess f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.200", 
   "children": [], 
   "end": "933.800", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcsste ein Gericht in jedem Einzelfall die Schadensh\u00f6he beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.800", 
   "children": [], 
   "end": "936.600", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigene Gutachten einholen und eigene Zeugen anh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.600", 
   "children": [], 
   "end": "939.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den individuellen Schaden zu berechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.000", 
   "children": [], 
   "end": "941.600", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde zu viel zu langen Prozessen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.600", 
   "children": [], 
   "end": "943.880", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen doch gerade schnelle Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.880", 
   "children": [], 
   "end": "945.640", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer jetzt seinen Diesel nachr\u00fcsten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.640", 
   "children": [], 
   "end": "949.600", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will schnell sein Recht und den Schadensersatz f\u00fcr die Umr\u00fcstung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.600", 
   "children": [], 
   "end": "951.800", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetz ist untauglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.800", 
   "children": [], 
   "end": "954.120", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es zu endlosen Prozessen f\u00fchren wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.120", 
   "children": [], 
   "end": "956.640", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Rottmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.640", 
   "children": [], 
   "end": "963.040", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen vor allem das Kostenrisiko nach dem Grundsatz \u201eVerlierer zahlt\u201c auf den Verbraucher abw\u00e4lzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.040", 
   "children": [], 
   "end": "964.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr falsch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.280", 
   "children": [], 
   "end": "965.880", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dadurch verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.880", 
   "children": [], 
   "end": "968.680", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verbraucher ein solches Verfahren eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.680", 
   "children": [], 
   "end": "971.840", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ihrem Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.840", 
   "children": [], 
   "end": "973.120", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel besser ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.120", 
   "children": [], 
   "end": "974.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es so zu regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.440", 
   "children": [], 
   "end": "977.560", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das mit der Musterfeststellungsklage tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.560", 
   "children": [], 
   "end": "984.360", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese hat die SPD in den Koalitionsvertrag hineinverhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.360", 
   "children": [], 
   "end": "989.480", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Musterfeststellungsklage ist ein Meilenstein f\u00fcr den Verbraucherschutz in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.480", 
   "children": [], 
   "end": "998.240", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierte Einrichtungen wie etwa die Verbraucherzentrale werden in Musterprozessen f\u00fcr die Verbraucher die strittigen Fragen kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.240", 
   "children": [], 
   "end": "1000.480", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Fragen rechtsverbindlich gekl\u00e4rt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.480", 
   "children": [], 
   "end": "1005.760", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann jeder Verbraucher seine Anspr\u00fcche in einem Prozess geltend machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.760", 
   "children": [], 
   "end": "1011.520", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem dann ausschlie\u00dflich \u00fcber seine individuellen Schadensersatzanspr\u00fcche entschieden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.520", 
   "children": [], 
   "end": "1016.520", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilnehmen kann man an einem Musterprozess ganz einfach durch eine Registrierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.520", 
   "children": [], 
   "end": "1020.120", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Justiz organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.120", 
   "children": [], 
   "end": "1022.360", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da besteht kein nennenswertes Kostenrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.360", 
   "children": [], 
   "end": "1025.560", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Registrierung wird nur eine kleine Geb\u00fchr kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.560", 
   "children": [], 
   "end": "1028.200", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Verbraucher seinen eigenen Prozess f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.200", 
   "children": [], 
   "end": "1035.560", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat er die Ergebnisse des Musterfeststellungsprozesses quasi im R\u00fccken und damit die besten Prozessaussichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.560", 
   "children": [], 
   "end": "1037.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vor allem in den F\u00e4llen wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.280", 
   "children": [], 
   "end": "1040.280", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ein Verbraucher abgezockt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.280", 
   "children": [], 
   "end": "1042.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es aber nicht um sehr gro\u00dfe Summen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.120", 
   "children": [], 
   "end": "1044.040", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in solchen F\u00e4llen hinzukommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.040", 
   "children": [], 
   "end": "1046.120", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verbraucher das Kostenrisiko zu tragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.120", 
   "children": [], 
   "end": "1047.760", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird er erst recht davon absehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.760", 
   "children": [], 
   "end": "1049.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Rechte geltend zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.920", 
   "children": [], 
   "end": "1051.840", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.840", 
   "children": [], 
   "end": "1054.600", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht ausdr\u00fccklich im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.600", 
   "children": [], 
   "end": "1056.840", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Klageindustrie verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.840", 
   "children": [], 
   "end": "1060.520", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch im Sinn eines Unternehmens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.520", 
   "children": [], 
   "end": "1062.480", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich nicht Tausenden von Klagen ausgesetzt sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.480", 
   "children": [], 
   "end": "1064.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur einem einzigen Musterprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.680", 
   "children": [], 
   "end": "1069.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Rechtsfragen gekl\u00e4rt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.200", 
   "children": [], 
   "end": "1071.680", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch schaffen wir mehr Fairness im Wettbewerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.680", 
   "children": [], 
   "end": "1072.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.440", 
   "children": [], 
   "end": "1075.760", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Unternehmen betr\u00fcgt und dann die Gewinne einbeh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.760", 
   "children": [], 
   "end": "1082.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr wird das Instrument der Musterfeststellungsklage auch zu mehr Fairness im Wettbewerb beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.480", 
   "children": [], 
   "end": "1084.320", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.320", 
   "children": [], 
   "end": "1084.920", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.920", 
   "children": [], 
   "end": "1087.640", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD durchgesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.640", 
   "children": [], 
   "end": "1090.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bis zum 1.\u00a0November dieses Jahres\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.240", 
   "children": [], 
   "end": "1091.120", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Zielmarke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.120", 
   "children": [], 
   "end": "1092.880", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.880", 
   "children": [], 
   "end": "1093.520", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Steineke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.520", 
   "children": [], 
   "end": "1094.880", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihn auch beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.880", 
   "children": [], 
   "end": "1097.840", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass das Gesetz zum 1.\u00a0November in Kraft tritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.840", 
   "children": [], 
   "end": "1102.640", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen drohende Verj\u00e4hrungen zum Jahreswechsel\u00a02018/19 ausdr\u00fccklich verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.640", 
   "children": [], 
   "end": "1103.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.640", 
   "children": [], 
   "end": "1105.480", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz wichtiges Gesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.480", 
   "children": [], 
   "end": "1105.680", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.680", 
   "children": [], 
   "end": "1108.240", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines der wichtigsten im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.240", 
   "children": [], 
   "end": "1109.560", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir uns vorgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.560", 
   "children": [], 
   "end": "1111.760", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucher m\u00fcssen zu ihrem Recht kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.760", 
   "children": [], 
   "end": "1112.440", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.440", 
   "children": [], 
   "end": "1113.560", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss recht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.560", 
   "children": [], 
   "end": "1116.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schnell und ohne Kostenrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.160", 
   "children": [], 
   "end": "1120.120", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dem dient unsere Musterfeststellungsklage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.120", 
   "children": [], 
   "end": "1120.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.840", 
   "children": [], 
   "end": "1133.240", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag dem Kollegen Professor Dr.\u00a0Lothar Maier von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.240", 
   "children": [], 
   "end": "1140.760", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.760", 
   "children": [], 
   "end": "1142.280", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.280", 
   "children": [], 
   "end": "1149.200", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland ein auch im internationalen Vergleich hohes Niveau des Verbraucherschutzes erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.200", 
   "children": [], 
   "end": "1154.520", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des rechtlichen Verbraucherschutzes ebenso wie des institutionellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.520", 
   "children": [], 
   "end": "1162.680", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der etwa durch international renommierte Einrichtungen wie die Stiftung Warentest oder die Verbraucherzentralen vertreten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.680", 
   "children": [], 
   "end": "1164.480", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat gleichwohl nicht verhindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.480", 
   "children": [], 
   "end": "1170.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor eine enorm hohe Zahl von sogenannten Verbraucherstreitigkeiten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.200", 
   "children": [], 
   "end": "1174.360", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Rechtsstreitigkeiten zwischen Verbrauchern und Anbietern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.360", 
   "children": [], 
   "end": "1177.120", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Statistiken der \u00f6ffentlichen Rechtsausk\u00fcnfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.120", 
   "children": [], 
   "end": "1182.880", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Statistiken der Verbraucherzentralen belegen das zum Teil mit erschreckenden Zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.880", 
   "children": [], 
   "end": "1184.840", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bestimmte Branchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.840", 
   "children": [], 
   "end": "1189.520", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die sich solche Streitigkeiten besonders konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.520", 
   "children": [], 
   "end": "1191.920", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren etwa Fluggesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.920", 
   "children": [], 
   "end": "1193.000", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versicherungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.000", 
   "children": [], 
   "end": "1193.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strom- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.480", 
   "children": [], 
   "end": "1194.600", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gasanbieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.600", 
   "children": [], 
   "end": "1196.040", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Telefongesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.040", 
   "children": [], 
   "end": "1198.080", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch kleinere Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.080", 
   "children": [], 
   "end": "1199.720", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Sparten t\u00e4tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.720", 
   "children": [], 
   "end": "1205.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbel beleumdet Teile der Partnervermittlungsagenturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.320", 
   "children": [], 
   "end": "1208.280", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Anbieter von Bauleistungen usw."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.280", 
   "children": [], 
   "end": "1212.000", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation versch\u00e4rft sich durch den Onlinehandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.000", 
   "children": [], 
   "end": "1215.560", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere durch den grenz\u00fcberschreitenden Onlinehandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.560", 
   "children": [], 
   "end": "1219.320", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den sehr schwer rechtliche Unterst\u00fctzung zu finden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.320", 
   "children": [], 
   "end": "1225.840", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland zum Beispiel gibt es solche Unterst\u00fctzung haupts\u00e4chlich durch das Europ\u00e4ische Verbraucherzentrum in Kehl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.840", 
   "children": [], 
   "end": "1230.200", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Streitwerte in diesem Bereich sind oftmals sehr niedrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.200", 
   "children": [], 
   "end": "1231.600", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind so niedrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.600", 
   "children": [], 
   "end": "1233.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich viele Anw\u00e4lte scheuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.680", 
   "children": [], 
   "end": "1239.200", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in solchen Verfahren f\u00fcr Verbraucher t\u00e4tig zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.200", 
   "children": [], 
   "end": "1241.200", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.200", 
   "children": [], 
   "end": "1246.440", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesch\u00e4digten verzichten auf die Geltendmachung ihrer Anspr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.440", 
   "children": [], 
   "end": "1248.720", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bestimmte Anbieter k\u00f6nnen sich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.720", 
   "children": [], 
   "end": "1252.400", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unlauterer Wettbewerb lohnt immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.400", 
   "children": [], 
   "end": "1256.440", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Verbrauchern muss die Scheu vor Gerichtsverfahren genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.440", 
   "children": [], 
   "end": "1257.520", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.520", 
   "children": [], 
   "end": "1265.200", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gruppenverfahren dazu durchaus ein geeignetes Instrument darstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.200", 
   "children": [], 
   "end": "1269.560", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weltweit versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.560", 
   "children": [], 
   "end": "1275.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfahren der kollektiven Rechtsdurchsetzung zu etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.000", 
   "children": [], 
   "end": "1278.160", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in etlichen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.160", 
   "children": [], 
   "end": "1282.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne hier stellvertretend die skandinavischen L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.600", 
   "children": [], 
   "end": "1284.920", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tschechische Republik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.920", 
   "children": [], 
   "end": "1285.640", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.640", 
   "children": [], 
   "end": "1287.000", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.000", 
   "children": [], 
   "end": "1289.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Niederlande; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.120", 
   "children": [], 
   "end": "1290.880", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt noch einige andere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.880", 
   "children": [], 
   "end": "1292.160", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geschieht aus der Erkenntnis heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.160", 
   "children": [], 
   "end": "1297.000", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Einzelverfahren allein dieses Problem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.000", 
   "children": [], 
   "end": "1300.560", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird auf das abschreckende Beispiel der Vereinigten Staaten verwiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.560", 
   "children": [], 
   "end": "1305.920", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in dieser Debatte wurde darauf verwiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.920", 
   "children": [], 
   "end": "1314.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo durch die Class Actions ein wirklich enormes Missbrauchspotenzial geschaffen worden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.320", 
   "children": [], 
   "end": "1317.440", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist nicht vergleichbar mit den Instrumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.440", 
   "children": [], 
   "end": "1320.920", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Gesetzentwurf vorgeschlagen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.920", 
   "children": [], 
   "end": "1325.240", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Misere in den USA ist verursacht durch Erfolgshonorare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.240", 
   "children": [], 
   "end": "1328.440", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch die Bereitschaft der amerikanischen Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.440", 
   "children": [], 
   "end": "1333.440", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enorm hohe Schadensersatzsummen zuzubilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.440", 
   "children": [], 
   "end": "1336.760", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen das allermeiste bei den Kl\u00e4gern gar nicht ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.760", 
   "children": [], 
   "end": "1338.600", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei Anw\u00e4lten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.600", 
   "children": [], 
   "end": "1344.640", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme in den USA sind auch durch das sogenannte Opt-out-Verfahren gekennzeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.640", 
   "children": [], 
   "end": "1352.880", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem alle Betroffenen in einer bestimmten Problematik automatisch Teilnehmer eines Verfahrens werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.880", 
   "children": [], 
   "end": "1358.800", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie sich dazu eigens gemeldet haben und oftmals auch ohne dass sie es \u00fcberhaupt wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.800", 
   "children": [], 
   "end": "1360.560", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.560", 
   "children": [], 
   "end": "1362.800", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann der Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.800", 
   "children": [], 
   "end": "1363.760", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.760", 
   "children": [], 
   "end": "1366.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus reizvoll erscheinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.160", 
   "children": [], 
   "end": "1373.560", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber mit den Reizen von Gesetzentw\u00fcrfen ist es manchmal so wie mit den Reizen von Menschen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.560", 
   "children": [], 
   "end": "1379.440", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den ersten Blick und aus der Ferne betrachtet erscheinen sie blendend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.440", 
   "children": [], 
   "end": "1381.400", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen sie sehr gut aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.400", 
   "children": [], 
   "end": "1385.120", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man ihnen etwas n\u00e4her tritt und sie bei Tageslicht betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.120", 
   "children": [], 
   "end": "1389.400", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen sich doch einige Unebenheiten und Macken heraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.400", 
   "children": [], 
   "end": "1397.880", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine dieser Macken ist nach unserer Auffassung der Anwendungsbereich des Gesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.880", 
   "children": [], 
   "end": "1400.080", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist viel zu breit definiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.080", 
   "children": [], 
   "end": "1403.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgeschlossen sind praktisch nur Familiensachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.200", 
   "children": [], 
   "end": "1404.560", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.560", 
   "children": [], 
   "end": "1409.320", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den solche Gesetzentw\u00fcrfe eigentlich gedacht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.320", 
   "children": [], 
   "end": "1411.440", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Verbraucherstreitigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.440", 
   "children": [], 
   "end": "1414.200", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast an den Rand ger\u00fcckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.200", 
   "children": [], 
   "end": "1418.480", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematisch erscheint uns auch die breite Antragsbefugnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.480", 
   "children": [], 
   "end": "1421.880", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Einladung f\u00fcr Gro\u00dfkanzleien sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.880", 
   "children": [], 
   "end": "1424.560", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Klagen zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.560", 
   "children": [], 
   "end": "1430.040", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte die Gefahr einer Klageindustrie in Deutschland durch die Hintert\u00fcr bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.040", 
   "children": [], 
   "end": "1438.520", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antragsbefugnis sollte auf die Listen begrenzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.520", 
   "children": [], 
   "end": "1449.200", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in \u00a7\u00a0611 Nummer\u00a02 des Entwurfs genannt werden und in deren Mittelpunkt die Verbraucherverb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.200", 
   "children": [], 
   "end": "1451.080", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade die Verbraucherzentralen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.080", 
   "children": [], 
   "end": "1451.800", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.800", 
   "children": [], 
   "end": "1460.120", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jahrzehntelange Erfahrung mit dem Abwickeln solcher Verfahren haben und die auch nur dann t\u00e4tig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.120", 
   "children": [], 
   "end": "1463.400", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mit gro\u00dfer Sicherheit annehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.400", 
   "children": [], 
   "end": "1465.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Verfahren gewinnen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.600", 
   "children": [], 
   "end": "1471.040", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die vorgesehene Kostenregelung erscheint uns problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.040", 
   "children": [], 
   "end": "1474.520", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist sicherlich sehr akzeptabel f\u00fcr die Anw\u00e4lte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.520", 
   "children": [], 
   "end": "1481.040", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verbrauchern bringt sie aber im Vergleich zu den Kosten von Einzelverfahren nur wenige Vorteile. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.040", 
   "children": [], 
   "end": "1491.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich k\u00f6nnte das Erfordernis der anwaltlichen Vertretung einen R\u00fcckschritt gegen\u00fcber Einzelverfahren mit geringem Streitwert bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.240", 
   "children": [], 
   "end": "1493.480", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.480", 
   "children": [], 
   "end": "1497.480", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzentwurf geht in die richtige Richtung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.480", 
   "children": [], 
   "end": "1502.160", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er braucht noch eine ganze Reihe von tiefgreifenden Korrekturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.160", 
   "children": [], 
   "end": "1504.400", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zustimmungsf\u00e4hig zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.400", 
   "children": [], 
   "end": "1505.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.040", 
   "children": [], 
   "end": "1508.120", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen dar\u00fcber im Ausschuss zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.120", 
   "children": [], 
   "end": "1508.720", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.720", 
   "children": [], 
   "end": "1522.160", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP-Fraktion hat das Wort die Kollegin Katharina Kloke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.160", 
   "children": [], 
   "end": "1524.640", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.640", 
   "children": [], 
   "end": "1533.000", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.000", 
   "children": [], 
   "end": "1540.120", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Tagesordnung steht eines der hei\u00dfesten rechtspolitischen Themen dieses Jahres: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.120", 
   "children": [], 
   "end": "1542.080", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kollektive Rechtsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.080", 
   "children": [], 
   "end": "1547.440", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen heute nicht \u00fcber die von der GroKo angek\u00fcndigte Musterfeststellungsklage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.440", 
   "children": [], 
   "end": "1548.040", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.040", 
   "children": [], 
   "end": "1549.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel sei vorweggenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.760", 
   "children": [], 
   "end": "1551.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen wie beim BER: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.480", 
   "children": [], 
   "end": "1557.560", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baustelle dichtmachen und noch einmal ganz von vorne anfangen ist wahrscheinlich am g\u00fcnstigsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.560", 
   "children": [], 
   "end": "1560.800", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem interessierten Laien dr\u00e4ngt sich dieser Eindruck auf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.800", 
   "children": [], 
   "end": "1563.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlreiche Experten haben ihn best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.600", 
   "children": [], 
   "end": "1569.400", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit ist der Entwurf der Gr\u00fcnen f\u00fcr ein Gruppenverfahren verdienstvoll; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.400", 
   "children": [], 
   "end": "1571.120", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er hat auch Schw\u00e4chen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.120", 
   "children": [], 
   "end": "1572.800", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens handelt es sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.800", 
   "children": [], 
   "end": "1573.600", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.600", 
   "children": [], 
   "end": "1575.360", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein eigenes Konzept. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.360", 
   "children": [], 
   "end": "1576.720", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und er l\u00f6st zweitens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.720", 
   "children": [], 
   "end": "1577.640", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.640", 
   "children": [], 
   "end": "1582.240", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reihe von Problemen deutlich besser als das notleidende GroKo-Modell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.240", 
   "children": [], 
   "end": "1585.240", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das n\u00e4her anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.240", 
   "children": [], 
   "end": "1586.040", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.040", 
   "children": [], 
   "end": "1591.480", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugangsschranken runter ist gleich mehr Rechtsdurchsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.480", 
   "children": [], 
   "end": "1594.360", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen ist vom Grundsatz her wenig einzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.360", 
   "children": [], 
   "end": "1597.080", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt zum liberalen Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.080", 
   "children": [], 
   "end": "1603.080", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder freie Mensch sein Recht auch geltend machen und mithilfe des Rechts durchsetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.080", 
   "children": [], 
   "end": "1604.600", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat ist daf\u00fcr da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.600", 
   "children": [], 
   "end": "1608.840", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faire und freiheitliche Spielregeln f\u00fcr den Einzelnen aufzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.840", 
   "children": [], 
   "end": "1613.080", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schafft er den bestm\u00f6glichen Rahmen f\u00fcr Wettbewerb und Innovation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.080", 
   "children": [], 
   "end": "1615.080", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient dem Wohle aller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.080", 
   "children": [], 
   "end": "1618.160", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das spricht f\u00fcr Instrumente des kollektiven Rechtsschutzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.160", 
   "children": [], 
   "end": "1622.160", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das spricht f\u00fcr die Absenkung von Zugangsschranken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.160", 
   "children": [], 
   "end": "1623.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was man aber beachten muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.640", 
   "children": [], 
   "end": "1630.080", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZugangsschranken runter\u201c bedeutet erst einmal einen deutlich st\u00e4rkeren Zulauf zu den Gerichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.080", 
   "children": [], 
   "end": "1633.520", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Justizsystem wird zun\u00e4chst einmal zus\u00e4tzlich be- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.520", 
   "children": [], 
   "end": "1635.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.360", 
   "children": [], 
   "end": "1639.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Belastung soll ausgeglichen oder gar \u00fcberkompensiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.960", 
   "children": [], 
   "end": "1646.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll aus der umfassenden B\u00fcndelung von bestimmten Pr\u00fcfungsfragen in einem einzigen Gruppenverfahren erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.160", 
   "children": [], 
   "end": "1649.240", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber erst einmal nur eine spekulative Hoffnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.240", 
   "children": [], 
   "end": "1650.280", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.280", 
   "children": [], 
   "end": "1654.080", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sofern das Gruppenverfahren nicht im vollstreckbaren Vergleich endet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.080", 
   "children": [], 
   "end": "1658.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Teilnehmer eine individuelle Klage an das Gruppenverfahren anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.640", 
   "children": [], 
   "end": "1661.520", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um seine individuellen Anspr\u00fcche tats\u00e4chlich durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.520", 
   "children": [], 
   "end": "1667.320", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht noch einmal durch alle Instanzen und hat also eine weitere Inanspruchnahme der Gerichte zur Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.320", 
   "children": [], 
   "end": "1669.240", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Gewissheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.240", 
   "children": [], 
   "end": "1671.280", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen den B\u00fcrgern also auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.280", 
   "children": [], 
   "end": "1673.000", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sie etwas kostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.000", 
   "children": [], 
   "end": "1676.600", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rker in Anspruch genommene Gerichte entsprechend auszustatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.600", 
   "children": [], 
   "end": "1680.120", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie den Zugang zum Recht vereinfachen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.120", 
   "children": [], 
   "end": "1680.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.800", 
   "children": [], 
   "end": "1685.080", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie dem KapMuG die Idee der einfachen Teilnahme entleihen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.080", 
   "children": [], 
   "end": "1688.320", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positiv f\u00fcr den einzelnen Teilnehmer des Gruppenverfahrens ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.320", 
   "children": [], 
   "end": "1690.720", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er so relativ leicht verhindern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.720", 
   "children": [], 
   "end": "1692.600", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seine Anspr\u00fcche verj\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.600", 
   "children": [], 
   "end": "1694.400", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seine Teilnahme erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.400", 
   "children": [], 
   "end": "1698.480", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss am Ende auch das Urteil im Gruppenverfahren gegen sich gelten lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.480", 
   "children": [], 
   "end": "1700.360", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zun\u00e4chst einmal konsequent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.360", 
   "children": [], 
   "end": "1703.080", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hochproblematisch ist allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.080", 
   "children": [], 
   "end": "1704.000", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Teilnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.000", 
   "children": [], 
   "end": "1707.920", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht vom Gericht als Gruppenkl\u00e4ger ausgew\u00e4hlt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.920", 
   "children": [], 
   "end": "1709.240", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.240", 
   "children": [], 
   "end": "1713.160", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Prozesshandlungen vorzunehmen oder rechtlich geh\u00f6rt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.160", 
   "children": [], 
   "end": "1716.640", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber ein Frontalunfall mit dem Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.640", 
   "children": [], 
   "end": "1721.480", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVor Gericht hat jedermann Anspruch auf rechtliches Geh\u00f6r\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.480", 
   "children": [], 
   "end": "1724.520", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es in Artikel\u00a0103 Grundgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.520", 
   "children": [], 
   "end": "1727.560", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man am Gruppenverfahren freiwillig teilnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.560", 
   "children": [], 
   "end": "1729.200", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein hinreichendes Argument; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.200", 
   "children": [], 
   "end": "1731.440", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jede Klage ist freiwillig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.440", 
   "children": [], 
   "end": "1735.320", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem kann das rechtliche Geh\u00f6r noch verletzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.320", 
   "children": [], 
   "end": "1739.520", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die scheinbare Vertretung durch den Gruppenkl\u00e4ger entsch\u00e4rft das Problem nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.520", 
   "children": [], 
   "end": "1743.480", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er handelt nur f\u00fcr sich selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.480", 
   "children": [], 
   "end": "1752.280", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend sind vielmehr die formelle Verfahrensbeteiligung und die M\u00f6glichkeit der unmittelbaren Beeintr\u00e4chtigung in eigenen Rechten durch den Verfahrensausgang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.280", 
   "children": [], 
   "end": "1754.200", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim KapMuG ist das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.200", 
   "children": [], 
   "end": "1761.120", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im dort geregelten Musterverfahren k\u00f6nnen die sogenannten Beigeladenen selbst Prozesshandlungen wirksam vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.120", 
   "children": [], 
   "end": "1764.520", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Punkt betrifft die Klagebefugnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.520", 
   "children": [], 
   "end": "1768.120", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gehen Sie bewusst einen anderen Weg als das KapMuG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.120", 
   "children": [], 
   "end": "1771.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus der Sicht der FDP ist er nicht erstrebenswert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.200", 
   "children": [], 
   "end": "1774.600", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist aus unserer Sicht nicht richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.600", 
   "children": [], 
   "end": "1777.120", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Paternalismus Vorschub zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.120", 
   "children": [], 
   "end": "1780.000", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten es nicht f\u00fcr der Weisheit letzten Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.000", 
   "children": [], 
   "end": "1785.200", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neues Verbandsklageinstrument f\u00fcr \u201equalifizierte Einrichtungen\u201c zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.200", 
   "children": [], 
   "end": "1790.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo schon die bestehenden Verbandsklagem\u00f6glichkeiten nicht so genutzt werden wie gedacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.600", 
   "children": [], 
   "end": "1794.000", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht noch mehr Paternalismus in diesem Land; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.000", 
   "children": [], 
   "end": "1796.840", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen m\u00fcndige Verbraucher und freie B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.840", 
   "children": [], 
   "end": "1798.120", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.120", 
   "children": [], 
   "end": "1803.600", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort nun die Kollegin Amira Mohamed Ali."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.600", 
   "children": [], 
   "end": "1811.120", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.120", 
   "children": [], 
   "end": "1816.080", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.080", 
   "children": [], 
   "end": "1818.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.920", 
   "children": [], 
   "end": "1829.080", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die im vorliegenden Gesetzentwurf vorgeschlagene Gruppenklage soll es Verbraucherinnen und Verbrauchern erleichtert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.080", 
   "children": [], 
   "end": "1830.640", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Rechte durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.640", 
   "children": [], 
   "end": "1834.080", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke teilt dieses Ziel und auch die Analyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.080", 
   "children": [], 
   "end": "1835.720", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier aktuell L\u00fccken gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.720", 
   "children": [], 
   "end": "1838.760", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja ganze Instrumente zur Rechtsdurchsetzung fehlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.760", 
   "children": [], 
   "end": "1840.880", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dringlich das Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.880", 
   "children": [], 
   "end": "1844.280", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich sp\u00e4testens mit dem Dieselabgasskandal gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.280", 
   "children": [], 
   "end": "1845.840", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute ist nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.840", 
   "children": [], 
   "end": "1849.680", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung mit dem millionenfachen Betrug umgehen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.680", 
   "children": [], 
   "end": "1850.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.520", 
   "children": [], 
   "end": "1856.600", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unt\u00e4tigkeit der Bundesregierung ist ein Skandal auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.600", 
   "children": [], 
   "end": "1858.680", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke akzeptiert das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.680", 
   "children": [], 
   "end": "1859.840", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.840", 
   "children": [], 
   "end": "1861.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.920", 
   "children": [], 
   "end": "1863.200", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun schlagen die Gr\u00fcnen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.200", 
   "children": [], 
   "end": "1864.120", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.120", 
   "children": [], 
   "end": "1867.120", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die B\u00fcndelung von individuellen Anspr\u00fcchen erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.120", 
   "children": [], 
   "end": "1868.400", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Entwurf hei\u00dft es konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.400", 
   "children": [], 
   "end": "1870.680", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich mindestens zehn Personen zusammentun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.680", 
   "children": [], 
   "end": "1872.520", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen gemeinsamen Gerichtsprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.520", 
   "children": [], 
   "end": "1873.480", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gruppenverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.480", 
   "children": [], 
   "end": "1874.360", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anzustrengen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.360", 
   "children": [], 
   "end": "1875.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.080", 
   "children": [], 
   "end": "1876.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sp\u00e4ter gef\u00e4llt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.120", 
   "children": [], 
   "end": "1877.160", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt dann f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.160", 
   "children": [], 
   "end": "1879.000", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an diesem Verfahren beteiligt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.000", 
   "children": [], 
   "end": "1880.600", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt allerdings voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.600", 
   "children": [], 
   "end": "1883.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betroffenen sich einen Anwalt genommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.160", 
   "children": [], 
   "end": "1886.560", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Einzelnen ist das erst einmal ein Kostenrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.560", 
   "children": [], 
   "end": "1888.560", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Risiko steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.560", 
   "children": [], 
   "end": "1893.440", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kl\u00e4gerzahl im Laufe des Verfahrens unter neun sinkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.440", 
   "children": [], 
   "end": "1895.760", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann ist das Gruppenverfahren nicht mehr m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.760", 
   "children": [], 
   "end": "1898.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das halten wir f\u00fcr kritisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.120", 
   "children": [], 
   "end": "1901.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was durch diesen Vorschlag auch nicht gel\u00f6st wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.040", 
   "children": [], 
   "end": "1904.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Problem der sogenannten Streusch\u00e4den. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.040", 
   "children": [], 
   "end": "1904.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon spricht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.800", 
   "children": [], 
   "end": "1908.240", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es eine gro\u00dfe Anzahl von Sch\u00e4den gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.240", 
   "children": [], 
   "end": "1910.400", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr sich genommen so klein sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.400", 
   "children": [], 
   "end": "1913.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Einzelne die Sache gar nicht weiterverfolgen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.480", 
   "children": [], 
   "end": "1916.440", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Berechnung zu hoher Versandkosten im Onlinewarenhandel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.440", 
   "children": [], 
   "end": "1919.960", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einige Cent zu teure Telefongespr\u00e4ch ist ein weiteres Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.960", 
   "children": [], 
   "end": "1921.240", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um kleine Betr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.240", 
   "children": [], 
   "end": "1922.840", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Unrecht von Tausenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.840", 
   "children": [], 
   "end": "1926.400", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausenden oder gar Millionen Kunden eingefordert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.400", 
   "children": [], 
   "end": "1927.960", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.960", 
   "children": [], 
   "end": "1930.800", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gro\u00dfe Unternehmen Reibach machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.800", 
   "children": [], 
   "end": "1933.880", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie massenhaft ein paar Cent oder Euro zu viel berechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.880", 
   "children": [], 
   "end": "1935.240", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.240", 
   "children": [], 
   "end": "1938.120", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der einzelne Betroffene deswegen schon nicht klagen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.120", 
   "children": [], 
   "end": "1939.440", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier braucht es ein einfaches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.440", 
   "children": [], 
   "end": "1941.080", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kosteng\u00fcnstiges Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.080", 
   "children": [], 
   "end": "1942.200", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Menschen sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.200", 
   "children": [], 
   "end": "1946.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor jeder Art der Abzocke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.240", 
   "children": [], 
   "end": "1950.440", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert deshalb einfache und niedrigschwellige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.440", 
   "children": [], 
   "end": "1951.320", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrem Recht zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.320", 
   "children": [], 
   "end": "1953.640", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne gro\u00dfes Kostenrisiko. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.640", 
   "children": [], 
   "end": "1955.800", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das schafft Rechtssicherheit und Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.800", 
   "children": [], 
   "end": "1958.280", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.280", 
   "children": [], 
   "end": "1962.560", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Bundesregierung Verbraucherrechte tats\u00e4chlich sch\u00fctzen und st\u00e4rken m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.560", 
   "children": [], 
   "end": "1965.640", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss sie endlich eine deutliche Ausweitung des kollektiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.640", 
   "children": [], 
   "end": "1966.640", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des gemeinsamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.640", 
   "children": [], 
   "end": "1968.000", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klagerechts veranlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.000", 
   "children": [], 
   "end": "1974.240", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so k\u00f6nnen Verbraucherzentralen und -verb\u00e4nde oder auch Anwaltskanzleien Rechtssicherheit f\u00fcr die Betroffenen herbeif\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.240", 
   "children": [], 
   "end": "1977.920", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bedarf zeigt sich deutlich an dem bereits erw\u00e4hnten Abgasskandal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.920", 
   "children": [], 
   "end": "1983.040", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit existiert ein Flickenteppich von Entscheidungen zu der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.040", 
   "children": [], 
   "end": "1992.680", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Dieselfahrzeughalterinnen und -halter aufgrund illegal verbauter Abschalteinrichtungen Anspruch auf R\u00fcckgabe oder Schadenersatz haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.680", 
   "children": [], 
   "end": "1994.400", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen k\u00f6nnen ihr Risiko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.400", 
   "children": [], 
   "end": "1999.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einem Gerichtsprozess zu verlieren und dann auf hohen Kosten sitzen zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.080", 
   "children": [], 
   "end": "1999.560", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einsch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.560", 
   "children": [], 
   "end": "1999.960", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie z\u00f6gern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.960", 
   "children": [], 
   "end": "2000.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu klagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.560", 
   "children": [], 
   "end": "2001.720", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und laufen dabei Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.720", 
   "children": [], 
   "end": "2004.480", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Anspr\u00fcche durch Verj\u00e4hrung zu verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.480", 
   "children": [], 
   "end": "2006.280", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht inakzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.280", 
   "children": [], 
   "end": "2013.360", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weg zur L\u00f6sung dieses Problems w\u00e4re eine effektive Musterfeststellungsklage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.360", 
   "children": [], 
   "end": "2014.960", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so ausgestaltet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.960", 
   "children": [], 
   "end": "2015.560", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.560", 
   "children": [], 
   "end": "2017.520", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von derselben Sachlage betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.520", 
   "children": [], 
   "end": "2018.800", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon auch profitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.800", 
   "children": [], 
   "end": "2019.520", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.520", 
   "children": [], 
   "end": "2023.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt ein Gericht in einer Sache ein Urteil zugunsten der Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.240", 
   "children": [], 
   "end": "2029.480", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen alle von der gleichen Situation betroffenen Personen sich auf genau dieses Urteil berufen und sich bei Gericht einen Titel holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.480", 
   "children": [], 
   "end": "2031.320", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit ihre Rechte durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.320", 
   "children": [], 
   "end": "2032.080", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.080", 
   "children": [], 
   "end": "2032.720", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.720", 
   "children": [], 
   "end": "2033.120", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.120", 
   "children": [], 
   "end": "2034.720", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selber klagen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.720", 
   "children": [], 
   "end": "2036.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der effektivste Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.200", 
   "children": [], 
   "end": "2039.880", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen zu ihrem Recht zu verhelfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.880", 
   "children": [], 
   "end": "2041.560", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat nun angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.560", 
   "children": [], 
   "end": "2046.080", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im November ein Gesetz \u00fcber die Musterfeststellungsklage verabschiedet werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.080", 
   "children": [], 
   "end": "2046.520", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.520", 
   "children": [], 
   "end": "2047.400", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.400", 
   "children": [], 
   "end": "2048.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen uns daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.320", 
   "children": [], 
   "end": "2050.120", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht nur bei der Ank\u00fcndigung bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.120", 
   "children": [], 
   "end": "2055.520", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass endlich Taten folgen und die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher auch wirklich gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.520", 
   "children": [], 
   "end": "2060.480", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Abgasskandal droht bereits die Verj\u00e4hrung der Anspr\u00fcche der Betroffenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.480", 
   "children": [], 
   "end": "2066.160", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundesregierung hat im Verbraucherschutz die letzten Jahre leider im Schlafwagen verbracht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.160", 
   "children": [], 
   "end": "2066.960", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Angst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.960", 
   "children": [], 
   "end": "2068.480", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird sie wecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.480", 
   "children": [], 
   "end": "2069.800", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.800", 
   "children": [], 
   "end": "2077.720", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Volker Ullrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.720", 
   "children": [], 
   "end": "2083.960", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.960", 
   "children": [], 
   "end": "2089.200", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.200", 
   "children": [], 
   "end": "2096.680", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsdurchsetzung f\u00fcr Verbraucher wird einer der Schwerpunkte in der Rechtspolitik der Gro\u00dfen Koalition sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.680", 
   "children": [], 
   "end": "2098.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns deswegen darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.400", 
   "children": [], 
   "end": "2104.120", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir um die strukturelle Ungleichheit bei der Durchsetzung von Klein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.120", 
   "children": [], 
   "end": "2105.520", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Streusch\u00e4den wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.520", 
   "children": [], 
   "end": "2113.280", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zugang zum Recht ist oftmals erschwert durch die fehlende M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.280", 
   "children": [], 
   "end": "2117.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkt und einfach Recht zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.000", 
   "children": [], 
   "end": "2118.960", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch durch die H\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.960", 
   "children": [], 
   "end": "2122.440", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das aktuelle Zivilprozessrecht vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.440", 
   "children": [], 
   "end": "2124.400", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.400", 
   "children": [], 
   "end": "2125.680", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.680", 
   "children": [], 
   "end": "2136.000", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Zugang zum Recht weiter erleichtern und gleichzeitig f\u00fcr die Gerichte die Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung des Rechts verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.000", 
   "children": [], 
   "end": "2137.640", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das deswegen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.640", 
   "children": [], 
   "end": "2142.880", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die bisherigen Instrumente noch nicht vollst\u00e4ndig geeignet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.880", 
   "children": [], 
   "end": "2145.760", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ziele zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.760", 
   "children": [], 
   "end": "2153.760", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klagem\u00f6glichkeiten der Verb\u00e4nde nach dem Unterlassungsklagengesetz sind pr\u00e4ventiv und ein gutes Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.760", 
   "children": [], 
   "end": "2160.360", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um verbraucherfeindliche Klauseln gerade in den Bereichen Mobilfunk und Elektrizit\u00e4t zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.360", 
   "children": [], 
   "end": "2165.880", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetz hat sich in der Praxis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.880", 
   "children": [], 
   "end": "2167.120", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssen wir ehrlich sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.120", 
   "children": [], 
   "end": "2170.680", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zu schwerf\u00e4llig und zu langwierig erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.680", 
   "children": [], 
   "end": "2175.040", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt beispielsweise das Verfahren um die Erstattung bei der Telekom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.040", 
   "children": [], 
   "end": "2178.400", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich jetzt mittlerweile \u00fcber ein Jahrzehnt zieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.400", 
   "children": [], 
   "end": "2183.560", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir ein neues und ein gutes Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.560", 
   "children": [], 
   "end": "2190.520", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Anspr\u00fcche von Verbrauchern zu b\u00fcndeln und um Verbrauchern zu ihrem Recht zu verhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.520", 
   "children": [], 
   "end": "2198.000", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen an der Seite der Verbraucher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.000", 
   "children": [], 
   "end": "2199.560", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.560", 
   "children": [], 
   "end": "2209.920", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der vorgeschlagene Gesetzentwurf der Kollegen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen diesem Ansinnen gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.920", 
   "children": [], 
   "end": "2214.480", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diesen Gesetzentwurf bereits mehrmals im Deutschen Bundestag debattiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.480", 
   "children": [], 
   "end": "2219.080", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die grundlegenden juristischen Fragestellungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.080", 
   "children": [], 
   "end": "2221.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieser Gesetzentwurf aufwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.600", 
   "children": [], 
   "end": "2223.840", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht beantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.840", 
   "children": [], 
   "end": "2225.680", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben bestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.680", 
   "children": [], 
   "end": "2227.000", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Rottmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.000", 
   "children": [], 
   "end": "2227.760", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.760", 
   "children": [], 
   "end": "2229.760", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es d\u00fcrfe nicht auf das Geld ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.760", 
   "children": [], 
   "end": "2231.680", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand bei Klein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.680", 
   "children": [], 
   "end": "2233.800", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Streusch\u00e4den klagt oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.800", 
   "children": [], 
   "end": "2236.440", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie aber von jemandem verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.440", 
   "children": [], 
   "end": "2238.600", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen Anwalt nimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.600", 
   "children": [], 
   "end": "2241.640", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen ja einen Anwaltszwang verankern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.640", 
   "children": [], 
   "end": "2249.480", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss er entweder die Erstberatungsgeb\u00fchr von \u00fcber 200\u00a0Euro aufbringen oder umst\u00e4ndlich erst einmal seine Rechtsschutzversicherung fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.480", 
   "children": [], 
   "end": "2251.000", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er klagen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.000", 
   "children": [], 
   "end": "2253.520", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein einfacher Zugang zum Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.520", 
   "children": [], 
   "end": "2256.440", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erschweren den Zugang zum Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.440", 
   "children": [], 
   "end": "2258.360", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen auch sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.360", 
   "children": [], 
   "end": "2262.120", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit \u00a7\u00a0619 Ihres Entwurfs bewirkt w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.120", 
   "children": [], 
   "end": "2265.320", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da f\u00fchren Sie einen sogenannten Gruppenkl\u00e4ger ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.320", 
   "children": [], 
   "end": "2270.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gruppenkl\u00e4ger soll f\u00fcr die Gruppe die entsprechenden Prozesshandlungen vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.800", 
   "children": [], 
   "end": "2272.160", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.160", 
   "children": [], 
   "end": "2274.200", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie im gleichen Paragrafen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.200", 
   "children": [], 
   "end": "2284.160", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Gruppenkl\u00e4ger durch die anderen nicht in Haftung genommen werden kann und dass kein Schuldverh\u00e4ltnis begr\u00fcndet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.160", 
   "children": [], 
   "end": "2285.080", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.080", 
   "children": [], 
   "end": "2286.680", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gruppenkl\u00e4ger kann machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.680", 
   "children": [], 
   "end": "2287.560", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.560", 
   "children": [], 
   "end": "2289.960", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht verbraucherfreundlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.960", 
   "children": [], 
   "end": "2291.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen bitte auch sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.200", 
   "children": [], 
   "end": "2298.080", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr eine komplizierte Regelung in \u00a7\u00a0623 bez\u00fcglich der Frage des Vergleiches vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.080", 
   "children": [], 
   "end": "2300.320", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demnach soll ein Vergleich nur zustande kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.320", 
   "children": [], 
   "end": "2303.440", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn weniger als 30\u00a0Prozent den Austritt aus dem Vergleich erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.440", 
   "children": [], 
   "end": "2305.840", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie es nicht andersherum gel\u00f6st und festgelegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.840", 
   "children": [], 
   "end": "2307.400", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn 50\u00a0Prozent beitreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.400", 
   "children": [], 
   "end": "2308.560", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gilt der Vergleich\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.560", 
   "children": [], 
   "end": "2311.840", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine wesentlich einfachere Regelung gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.840", 
   "children": [], 
   "end": "2320.000", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich sind auch die Regelungen \u00fcber die Berufung ziemlich kompliziert und verbraucherfeindlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.000", 
   "children": [], 
   "end": "2322.600", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gruppenkl\u00e4ger kann n\u00e4mlich Berufung einlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.600", 
   "children": [], 
   "end": "2324.800", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Wirkung f\u00fcr die Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.800", 
   "children": [], 
   "end": "2329.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass jemand aus der Gruppe irgendwie aus der Berufung austreten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.080", 
   "children": [], 
   "end": "2334.680", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erh\u00f6hen Sie das Prozesskostenrisiko f\u00fcr die gesamte Gruppe auf Kosten derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.680", 
   "children": [], 
   "end": "2337.840", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich nur eine Erstattung der Streusch\u00e4den wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.840", 
   "children": [], 
   "end": "2340.800", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist Ihr Gesetzentwurf zu kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.800", 
   "children": [], 
   "end": "2344.600", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "baut zu hohe H\u00fcrden auf und kann den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.600", 
   "children": [], 
   "end": "2347.240", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechtsdurchsetzung f\u00fcr den Verbraucher zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.240", 
   "children": [], 
   "end": "2348.720", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.720", 
   "children": [], 
   "end": "2350.360", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.360", 
   "children": [], 
   "end": "2351.800", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus inhaltlichen Gr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.800", 
   "children": [], 
   "end": "2356.200", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.200", 
   "children": [], 
   "end": "2362.760", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden als Gro\u00dfe Koalition alsbald einen Gesetzentwurf zur Musterfeststellungsklage vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.760", 
   "children": [], 
   "end": "2364.440", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.440", 
   "children": [], 
   "end": "2367.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit der Zugang zum Recht wesentlich erleichtert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.440", 
   "children": [], 
   "end": "2371.080", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden nur anerkannte Verb\u00e4nde klagebefugt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.080", 
   "children": [], 
   "end": "2375.160", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird ein sehr niederschwelliges Klageregister geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.160", 
   "children": [], 
   "end": "2379.160", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen auch die Verfahrensfristen verk\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.160", 
   "children": [], 
   "end": "2387.640", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Durchsetzung des Rechts anders als im Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetz nicht Monate oder Jahre dauert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.440", 
   "children": [], 
   "end": "2391.600", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde die Zwischenfrage zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.600", 
   "children": [], 
   "end": "2392.800", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.800", 
   "children": [], 
   "end": "2393.560", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.560", 
   "children": [], 
   "end": "2395.600", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Rottmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.600", 
   "children": [], 
   "end": "2398.880", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.880", 
   "children": [], 
   "end": "2400.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.280", 
   "children": [], 
   "end": "2402.520", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.520", 
   "children": [], 
   "end": "2405.400", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern ist ein VW-H\u00e4ndler verurteilt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.400", 
   "children": [], 
   "end": "2407.240", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der arme Mann oder die arme Frau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.240", 
   "children": [], 
   "end": "2408.160", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df es nicht genau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.160", 
   "children": [], 
   "end": "2411.440", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ja gar nichts f\u00fcr diesen mangelhaften Wagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.440", 
   "children": [], 
   "end": "2416.920", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er k\u00f6nnte sich jetzt mit anderen H\u00e4ndlern zusammentun und seinerseits VW in Regress nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.920", 
   "children": [], 
   "end": "2421.080", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da der Konzern f\u00fcr diese Manipulation verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.080", 
   "children": [], 
   "end": "2423.120", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Verbraucherzentrale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.120", 
   "children": [], 
   "end": "2423.680", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.680", 
   "children": [], 
   "end": "2425.400", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird diesen H\u00e4ndler vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.400", 
   "children": [], 
   "end": "2426.960", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie wollen Sie das Problem l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.960", 
   "children": [], 
   "end": "2428.640", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der H\u00e4ndler kein Verbraucher ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.640", 
   "children": [], 
   "end": "2431.320", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht alleine gegen VW."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.080", 
   "children": [], 
   "end": "2442.520", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage der Klagebefugnis im Rahmen der Musterfeststellungsklage wird von der gesetzlichen Ausgestaltung abh\u00e4ngig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.520", 
   "children": [], 
   "end": "2446.400", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade f\u00fcr den Bereich des Handwerks oder der kleineren H\u00e4ndler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.400", 
   "children": [], 
   "end": "2447.960", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den ich Sympathie habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.960", 
   "children": [], 
   "end": "2450.680", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir beispielsweise eine Klagebefugnis der Industrie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.680", 
   "children": [], 
   "end": "2453.160", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelskammern in das Gesetz schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.160", 
   "children": [], 
   "end": "2455.560", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir ihnen genau in den F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.560", 
   "children": [], 
   "end": "2460.520", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen H\u00e4ndler oder Handwerker letzten Endes auf dem Regress sitzen bleiben w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.520", 
   "children": [], 
   "end": "2464.280", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rechtsschutzm\u00f6glichkeit gegen\u00fcber den gr\u00f6\u00dferen Unternehmen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.280", 
   "children": [], 
   "end": "2466.560", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fairness muss auf beiden Seiten vorhanden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.560", 
   "children": [], 
   "end": "2467.320", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.320", 
   "children": [], 
   "end": "2471.240", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie genau bei diesem Punkt an den Gesetzesberatungen mitwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.240", 
   "children": [], 
   "end": "2475.600", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.600", 
   "children": [], 
   "end": "2477.360", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns auch \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.360", 
   "children": [], 
   "end": "2488.160", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir kleinere Streusch\u00e4den oder Erstattungsbetr\u00e4ge im Bereich von wenigen Euro f\u00fcr die Verbraucher handhabbarer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.160", 
   "children": [], 
   "end": "2489.720", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das typische Beispiel ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.720", 
   "children": [], 
   "end": "2498.480", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jemand kauft sich \u00fcber eine App eine Fahrkarte bei einem Verkehrsunternehmen wie der Deutschen Bahn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.480", 
   "children": [], 
   "end": "2500.760", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zug kommt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.760", 
   "children": [], 
   "end": "2505.200", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den Erstattungsanspruch von 4,90\u00a0Euro oder 7,80\u00a0Euro geltend zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.200", 
   "children": [], 
   "end": "2510.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss oftmals umst\u00e4ndlich ein Formular ausgef\u00fcllt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.040", 
   "children": [], 
   "end": "2512.680", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss zuk\u00fcnftig gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.680", 
   "children": [], 
   "end": "2520.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erstattung auf die gleiche Art und Weise vorgenommen werden kann wie der Kauf der entsprechenden Fahrkarte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.680", 
   "children": [], 
   "end": "2524.000", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier brauchen wir Waffengleichheit und Fairness. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.000", 
   "children": [], 
   "end": "2527.560", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das \u00fcbrigens in der letzten Wahlperiode schon dadurch gel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.560", 
   "children": [], 
   "end": "2528.680", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.680", 
   "children": [], 
   "end": "2532.960", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Vertrag muss auf die gleiche Art und Weise gek\u00fcndigt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.960", 
   "children": [], 
   "end": "2534.560", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er geschlossen wurde.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.560", 
   "children": [], 
   "end": "2536.240", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Erstattungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.240", 
   "children": [], 
   "end": "2539.360", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viel vor im Bereich des Verbraucherschutzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.360", 
   "children": [], 
   "end": "2542.120", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es beherzt und sehr tatkr\u00e4ftig anpacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.120", 
   "children": [], 
   "end": "2542.880", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade jeden ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.880", 
   "children": [], 
   "end": "2544.480", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier mitzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.480", 
   "children": [], 
   "end": "2546.880", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.880", 
   "children": [], 
   "end": "2552.120", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Rednerin in dieser Sitzungswoche ist die Kollegin Sarah Ryglewski f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.120", 
   "children": [], 
   "end": "2558.640", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.640", 
   "children": [], 
   "end": "2562.240", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.240", 
   "children": [], 
   "end": "2563.640", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.640", 
   "children": [], 
   "end": "2565.720", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.720", 
   "children": [], 
   "end": "2568.520", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Ende der Sitzungswoche zu einem so wichtigen Thema zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.520", 
   "children": [], 
   "end": "2569.920", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist etwas Besonderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.920", 
   "children": [], 
   "end": "2573.000", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde jetzt nicht die ganze Debatte zusammenfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.000", 
   "children": [], 
   "end": "2574.120", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich sehr gut fand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.120", 
   "children": [], 
   "end": "2574.600", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.600", 
   "children": [], 
   "end": "2576.760", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten einfach einmal ein paar Punkte festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.760", 
   "children": [], 
   "end": "2577.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir einer Meinung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.680", 
   "children": [], 
   "end": "2578.800", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich hat es sehr gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.800", 
   "children": [], 
   "end": "2579.600", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.600", 
   "children": [], 
   "end": "2582.040", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Grundrichtung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.040", 
   "children": [], 
   "end": "2583.120", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle einig sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.120", 
   "children": [], 
   "end": "2584.320", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.320", 
   "children": [], 
   "end": "2585.080", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.080", 
   "children": [], 
   "end": "2585.720", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.720", 
   "children": [], 
   "end": "2587.960", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch recht bekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.960", 
   "children": [], 
   "end": "2591.880", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe hier vor allem als Verbraucherschutzpolitikerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.880", 
   "children": [], 
   "end": "2593.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum will ich noch einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.960", 
   "children": [], 
   "end": "2597.800", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das Ganze ein so elementarer Bestandteil des Verbraucherschutzes ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.800", 
   "children": [], 
   "end": "2599.200", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.200", 
   "children": [], 
   "end": "2600.120", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die M\u00f6glichkeit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.120", 
   "children": [], 
   "end": "2601.400", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.400", 
   "children": [], 
   "end": "2604.360", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren einige gute Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.360", 
   "children": [], 
   "end": "2607.040", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Rechte von Verbraucherinnen und Verbraucher st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.040", 
   "children": [], 
   "end": "2607.600", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach vorne gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.600", 
   "children": [], 
   "end": "2610.320", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur leider bleiben diese Gesetze zahnlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.320", 
   "children": [], 
   "end": "2612.880", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Leute nicht die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.880", 
   "children": [], 
   "end": "2615.440", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Rechte auch durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.440", 
   "children": [], 
   "end": "2616.800", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.800", 
   "children": [], 
   "end": "2619.080", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen sehr gro\u00dfen Unterschied macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.080", 
   "children": [], 
   "end": "2621.160", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich zum Anwalt gehen muss oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.160", 
   "children": [], 
   "end": "2622.640", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lang das Verfahren ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.640", 
   "children": [], 
   "end": "2625.240", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um welche Schadensh\u00f6he es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.240", 
   "children": [], 
   "end": "2627.240", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles h\u00e4lt die Leute davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.240", 
   "children": [], 
   "end": "2628.640", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu klagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.640", 
   "children": [], 
   "end": "2630.120", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem kann in manchen F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.120", 
   "children": [], 
   "end": "2632.120", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Rechtslage nicht ganz eindeutig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.120", 
   "children": [], 
   "end": "2634.560", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ein existenzielles Risiko dahinterstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.560", 
   "children": [], 
   "end": "2639.560", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Verbraucherinnen und Verbraucher klagen und am Ende nicht gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.560", 
   "children": [], 
   "end": "2645.480", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es eine Frage des individuellen Rechtsempfindens bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.480", 
   "children": [], 
   "end": "2647.720", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des individuellen Gerechtigkeitsempfindens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.720", 
   "children": [], 
   "end": "2650.640", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute f\u00fchlen sich zu Recht zutiefst verunsichert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.640", 
   "children": [], 
   "end": "2656.880", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Politikerinnen und Politiker haben ein ureigenes Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.880", 
   "children": [], 
   "end": "2661.880", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Beschl\u00fcsse zu fassen und zu einer L\u00f6sung zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.880", 
   "children": [], 
   "end": "2664.240", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn Leute nicht zu ihrem Recht kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.240", 
   "children": [], 
   "end": "2666.680", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die H\u00fcrden zu hoch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.680", 
   "children": [], 
   "end": "2670.240", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann untergr\u00e4bt das am Ende auch die Autorit\u00e4t des Rechtsstaats."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.240", 
   "children": [], 
   "end": "2672.400", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher zwingend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.400", 
   "children": [], 
   "end": "2675.640", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.640", 
   "children": [], 
   "end": "2679.920", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Form der kollektiven Rechtsdurchsetzung zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.920", 
   "children": [], 
   "end": "2683.360", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viel \u00fcber das Thema Abgasskandal gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.360", 
   "children": [], 
   "end": "2686.000", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein popul\u00e4res und aktuelles Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.000", 
   "children": [], 
   "end": "2686.680", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.680", 
   "children": [], 
   "end": "2690.480", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema als Katalysator dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.480", 
   "children": [], 
   "end": "2694.040", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die CDU/CSU \u00fcber die H\u00fcrde gesprungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.040", 
   "children": [], 
   "end": "2700.560", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber nicht das beste Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit der kollektiven Rechtsdurchsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.560", 
   "children": [], 
   "end": "2702.600", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vielmehr um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.600", 
   "children": [], 
   "end": "2706.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht man mit den Verfehlungen und Verst\u00f6\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.040", 
   "children": [], 
   "end": "2708.760", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im niedrigeren Bereich bewegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.760", 
   "children": [], 
   "end": "2712.480", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Abgas und Diesel hat eine hohe Aufmerksamkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.480", 
   "children": [], 
   "end": "2714.680", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da klagen schon viele Leute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.680", 
   "children": [], 
   "end": "2715.640", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr die Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.640", 
   "children": [], 
   "end": "2718.760", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach rationaler Abw\u00e4gung zu dem Schluss kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.760", 
   "children": [], 
   "end": "2723.640", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen eines Schadens von 2,50\u00a0Euro oder 5\u00a0Euro beispielsweise durch eine fehlerhafte App zu klagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.640", 
   "children": [], 
   "end": "2725.520", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lohnt sich der Aufwand nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.520", 
   "children": [], 
   "end": "2727.720", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Einzelnen mag der Schaden verschmerzbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.720", 
   "children": [], 
   "end": "2731.680", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hier werden Gewinne mit rechtswidrigem Verhalten gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.680", 
   "children": [], 
   "end": "2734.040", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Politikerinnen und Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.040", 
   "children": [], 
   "end": "2738.040", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Rechtsstaat m\u00fcssen ein Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.040", 
   "children": [], 
   "end": "2741.360", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Leute dagegen klagen und am Ende zu ihrem Recht kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.360", 
   "children": [], 
   "end": "2748.160", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auf den Antrag zur\u00fcckkommen und noch einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.160", 
   "children": [], 
   "end": "2753.920", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir unsere Vorstellungen von einer Musterfeststellungsklage f\u00fcr besser halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.920", 
   "children": [], 
   "end": "2756.320", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Fechner hat schon viele Punkte aufgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.320", 
   "children": [], 
   "end": "2761.360", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte noch einmal auf die besonders qualifizierten Einrichtungen hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.360", 
   "children": [], 
   "end": "2761.880", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Diesel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.880", 
   "children": [], 
   "end": "2764.080", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich bereits gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.080", 
   "children": [], 
   "end": "2766.240", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat eine hohe Tagesaktualit\u00e4t; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.240", 
   "children": [], 
   "end": "2771.120", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei ihm sind viele Verbraucherinnen und Verbraucher sehr sensibilisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.120", 
   "children": [], 
   "end": "2773.440", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei anderen Themen ist das aber nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.440", 
   "children": [], 
   "end": "2774.960", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mithilfe dieser Einrichtungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.960", 
   "children": [], 
   "end": "2779.120", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbraucherzentralen haben beispielsweise eine Sensorfunktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.120", 
   "children": [], 
   "end": "2785.880", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwickelt man ein Gesp\u00fcr f\u00fcr einen systematischen Betrug oder wettbewerbswidrige Gesch\u00e4ftspraktiken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.880", 
   "children": [], 
   "end": "2787.880", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit gibt es eine M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.880", 
   "children": [], 
   "end": "2792.760", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherinnen und Verbraucher anzusprechen und ihnen zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.760", 
   "children": [], 
   "end": "2793.480", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie einmal hin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.480", 
   "children": [], 
   "end": "2794.440", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie l\u00e4uft es bei Ihnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.440", 
   "children": [], 
   "end": "2796.400", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier in der Beratung gibt es die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.400", 
   "children": [], 
   "end": "2799.320", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Musterfeststellungsklage Ihre Anspr\u00fcche durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.320", 
   "children": [], 
   "end": "2801.520", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re mein Appell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.520", 
   "children": [], 
   "end": "2805.280", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese gute Diskussion im Gesetzgebungsprozess weiter fortf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.280", 
   "children": [], 
   "end": "2806.200", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.200", 
   "children": [], 
   "end": "2808.640", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Gr\u00fcnen und den Linken angesprochen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.640", 
   "children": [], 
   "end": "2809.720", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.720", 
   "children": [], 
   "end": "2815.800", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wichtigen Fragen bez\u00fcglich der Handwerker oder der Autoh\u00e4ndler m\u00fcssen wir ansprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.800", 
   "children": [], 
   "end": "2818.160", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn uns geht es um eine effektive Rechtsdurchsetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.160", 
   "children": [], 
   "end": "2818.960", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlaube mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.960", 
   "children": [], 
   "end": "2821.520", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich zum Schluss komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.520", 
   "children": [], 
   "end": "2823.120", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie darauf hinzuweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.120", 
   "children": [], 
   "end": "2824.920", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie noch einmal in den Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.920", 
   "children": [], 
   "end": "2826.720", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort haben wir sehr detailliert ausgef\u00fchrt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.720", 
   "children": [], 
   "end": "2827.840", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.840", 
   "children": [], 
   "end": "2828.960", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gelernt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.960", 
   "children": [], 
   "end": "2834.680", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gradmesser f\u00fcr die Priorit\u00e4tensetzung im Koalitionsvertrag ist das Verh\u00e4ltnis von Werden und Wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.680", 
   "children": [], 
   "end": "2837.160", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht vier zu eins f\u00fcr Werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.160", 
   "children": [], 
   "end": "2838.160", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.160", 
   "children": [], 
   "end": "2839.880", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Mohamed Ali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.880", 
   "children": [], 
   "end": "2840.720", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Sie beruhigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.720", 
   "children": [], 
   "end": "2841.880", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen uns nicht mehr zu wecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.880", 
   "children": [], 
   "end": "2843.360", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der SPD sind bei diesem Thema schon l\u00e4ngst ausgeschlafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.360", 
   "children": [], 
   "end": "2843.920", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.920", 
   "children": [], 
   "end": "2844.560", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.560", 
   "children": [], 
   "end": "2846.360", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem letzten Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.360", 
   "children": [], 
   "end": "2854.960", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache\u00a019/243 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.960", 
   "children": [], 
   "end": "2856.000", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.000", 
   "children": [], 
   "end": "2856.200", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.200", 
   "children": [], 
   "end": "2857.160", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.160", 
   "children": [], 
   "end": "2859.040", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.040", 
   "children": [], 
   "end": "2860.720", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.720", 
   "children": [], 
   "end": "2862.600", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 21.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.600", 
   "children": [], 
   "end": "2863.600", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11.30\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.600", 
   "children": [], 
   "end": "2864.480", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.480", 
   "children": [], 
   "end": "2866.280", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen allen ein erfolgreiches Wochenende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.280", 
   "children": [], 
   "end": "2868.000", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}