{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf jeden Fall eine zutreffende Situationsbeschreibung vorgenommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich Ihnen zugestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastung der Verwaltungsgerichte ist immens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier nicht einen Flaschenhals bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns bei unserem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt zu einer Beschleunigung zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wege steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sieht an dem Ganzen nat\u00fcrlich eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den die CSU seit Jahren hinweist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Belastungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit der Fl\u00fcchtlingskrise verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig ermessen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit \u00fcber die Prim\u00e4rfolgen hinausblicken und die Sekund\u00e4rfolgen und Sekund\u00e4raspekte umfassend mit einbeziehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen nicht ersparen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden uns noch daf\u00fcr dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Obergrenze durchgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier sieht man es wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann den Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit dem Gesetzentwurf verbunden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch obergerichtliche Grundsatzentscheidungen ein Rechtsgebiet und dessen Tatsachenumgebung gewisserma\u00dfen so zu kartographieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Instanzgerichte darin einfacher zurechtfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich kann es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde Ihnen gleich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht ohne Weiteres teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage deshalb \u201enicht ohne Weiteres\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich f\u00fcr richtig halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir uns im Koalitionsvertrag geeinigt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "119.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwar die M\u00f6glichkeiten der Verfahrensoptimierung nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber genau pr\u00fcfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt ansteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies dem Thema gut zu Gesicht steht und angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja das Sprichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas Bessere ist der Feind des Guten.\u201c Insofern m\u00fcssen wir aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Ziel der Beschleunigung und Vereinfachung im Blick behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer Vereinheitlichung ohne Beschleunigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im Gegenteil sogar noch das Risiko der Ausweitung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Aufbl\u00e4hung des Rechtsschutzes eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir dem Anliegen eher einen B\u00e4rendienst erweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Beschleunigungskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.720", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit dem Vorschlag auf der materiell-rechtlichen Ebene erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr sauber gegen die Bremskr\u00e4fte abw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der prozessualen Seite drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da kommt mir durchaus der eine oder andere Zweifel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst vielleicht noch mal zur Klarstellung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch bisher schon nach \u00a7\u00a078 des Asylgesetzes die M\u00f6glichkeit der Zulassung einer Berufung bei grunds\u00e4tzlicher Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings eben nicht von vornherein durch die Instanzgerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch die Oberverwaltungsgerichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine obergerichtliche Kl\u00e4rung vereitelt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Zulassungsantr\u00e4ge den prozessualen Anforderungen nicht gen\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugt mich nicht so wahnsinnig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn n\u00e4mlich schon der Zulassungsantrag nicht sauber gestellt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erscheint es mir mehr als unwahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Grundsatzfragen im Berufungsverfahren unter diesen Bedingungen sauber heraus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch aufgearbeitet werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir rechtliche Grundsatzfragen obergerichtlich ausleuchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sind wir im Asylverfahren nat\u00fcrlich stark von Tatsachenfragen gepr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier erscheint es mir sehr fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie sich obergerichtlich vereinheitlichen lassen und ob das dann wirklich zu einer Beschleunigung f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussendlich als letzter Gedanke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht das Risiko eines Perpetuum mobile eingehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn wir mehr obergerichtliche Rechtsprechungen produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erh\u00f6hen wir nat\u00fcrlich auch die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Instanzgerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade wenn sie sich mit Tatsachenfragen besch\u00e4ftigen und den Besonderheiten des Einzelfalls folgen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon abweichen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch wir wiederum neue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "272.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigenst\u00e4ndige Berufungsgr\u00fcnde schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bitte ich wirklich herzlich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Zeit nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dinge ordentlich zu pr\u00fcfen und jetzt dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die richtigen Ansatzpunkte liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie jetzt wirklich zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auf dem richtigen Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes der Kollege Helge Lindh f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}