{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beginne mit einem Zitat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Name ist Sandra, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich\u00a0\u2026 habe einen\u00a0\u2026 Sohn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider bin auch ich Empf\u00e4ngerin von\u00a0\u2026 Hartz\u00a0IV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies \u00f6ffentlich zuzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "20.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt mir nicht leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aussagen von Jens Spahn nicht einfach vor\u00fcberziehen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist st\u00e4rker als die Scham."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Worten beginnt eine Petition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jens Spahn auffordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Monat von Hartz\u00a0IV zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 160\u00a0000 haben diese Petition inzwischen unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Unterschrift ist eine Rote Karte f\u00fcr den schwarzen Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die hat er sich verdient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In gewisser Weise bin ich Jens Spahn dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er mit seinen Aussagen offengelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Politik dieser Regierung ausmacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Ignoranz gegen\u00fcber Hartz-IV-Betroffenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "175\u00a0Seiten umfasst der schwarz-rote Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diesen 175\u00a0Seiten findet sich nicht ein Satz zur Erh\u00f6hung der Hartz-IV-Regels\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Sie noch kein Minister waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie die Form der Berechnung mit den Worten kritisiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas riecht nach Willk\u00fcr.\u201c Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verteidigen Sie ganz offensichtlich diese Willk\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist der CDU-Arbeitnehmerfl\u00fcgel inzwischen sogar weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bringt wenigstens eine kleine Erh\u00f6hung ins Spiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf 175\u00a0Seiten findet sich nicht eine Aussage zu einer Abmilderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschweige denn zur Abschaffung der Hartz-IV-Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl von jeder dritten Sanktion auch Haushalte mit Kindern betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Klartext: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz\u00a0IV gef\u00e4hrdet das Kindeswohl und geh\u00f6rt deswegen abgeschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe heute sehr genau zugeh\u00f6rt und fand spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.360", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zur Selbstbestimmung gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie m\u00fcssen doch auch realisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hartz\u00a0IV das Gegenteil von Selbstbestimmung bedeutet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern finde ich es sehr bedauerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bei diesem Thema nicht einen Millimeter \u00fcber den Koalitionsvertrag hinausdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie so weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben Sie nichts anderes als ein Hartz-IV-Vollzugsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 15\u00a0Jahren wurde die Agenda\u00a02010 verk\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Jahre sp\u00e4ter stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Saat ist aufgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Entsicherung hat ein Klima der Angst bef\u00f6rdert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Angst ist ein guter N\u00e4hrboden f\u00fcr Rassismus und f\u00fcr Nationalismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir jetzt auch hier im Parlament diese r\u00e4udige Rechte sitzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine verheerende Bilanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sozialpolitische Weiter-so dieser Regierung ist wie das Resteessen auf der \u201eTitanic\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie holen sich Goldman-Sachs-Banker an Bord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reparieren hier und da irgendetwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie ver\u00e4ndern nicht den Kurs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie gef\u00e4hrden damit weiter den sozialen Frieden in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land brauchte etwas anderes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Sozialpakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Mitte sch\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Garantien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle sicher vor Armut sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage abschlie\u00dfend in Richtung der Regierungsbank: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge und Andersgl\u00e4ubige zu beschimpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie sich doch endlich einmal mit der Chefetage der Deutschen Bank an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Milliardenboni auszahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kipping.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen der gesch\u00e4tzte Kollege Kurth."
   ]
  }
 ]
}