{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewaltexzesse gegen die Rohingya stoppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die vollst\u00e4ndige Anerkennung als gleichberechtigte Volksgruppe in Myanmar"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatenlosigkeit weltweit abschaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechte zu haben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Frank Schwabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich k\u00f6nnen wir nahtlos an die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gestern Abend zu sp\u00e4ter Stunde zum Thema Religionsfreiheit gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim heutigen Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir leider reden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es um Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall gegen die Rohingya in Myanmar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich eine Reihe von Fraktionen darauf verst\u00e4ndigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich diesem Thema in besonderer Art und Weise zu widmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwei Antr\u00e4ge vorgelegt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum Religionsfreiheit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat geht es gar nicht so sehr um eine muslimische Minderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht eher um eine Art ethnischen Konflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt buddhistische M\u00f6nche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer m\u00f6ge das glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas im Buddhismus m\u00f6glich ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbelste Hetze begehen und durch ihre Hassreden dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen in Myanmar auf bestialische Weise ermordet wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit sind Hunderttausende auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann an diesem Beispiel studieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert oder was passieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Gruppen von Menschen systematisch marginalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "benachteiligt und ausgegrenzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr gab es einen traurigen H\u00f6hepunkt in Form von Ausgrenzung und Gewalt gegen die Rohingya. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Myanmar wurden Tausende von M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Kindern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genauen Zahlen kennen wir leider nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dahingemetzelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 700\u00a0000\u00a0Menschen sind geflohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile befinden sie sich in Bangladesch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Cox\u2019s Bazar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin schon vorher andere Rohingya gefl\u00fcchtet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort leben jetzt 1\u00a0Million Menschen in einem der gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingslager der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einem Land wie Bangladesch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das selbst vor enormen Problemen und Herausforderungen steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war selbst vor ein paar Jahren in Rakhine State, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Teil Myanmars, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Rohingya im Besonderen leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Teil des Landes erh\u00e4lt die internationale Gemeinschaft zurzeit keinen Zugang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage war schon damals erb\u00e4rmlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen haben in einer inselartigen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00fchlt am Ende der Welt gelebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab schwere \u00dcberschwemmungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich dort war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Menschen ist Hilfe zuteilgeworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider nicht den Rohingya."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe damals eine mutige junge Frau getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Schicksal ich zum Studium anempfehle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wai Wai Nu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist mittlerweile knapp 30\u00a0Jahre alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist damals mit 18\u00a0Jahren ins Gef\u00e4ngnis gekommen und musste dort zusammen mit ihrem Vater und der gesamten Familie sieben Jahre bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht die Tragik der Situation deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war nicht immer so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese massive Ausgrenzung der Rohingya in Myanmar gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vater war einer der f\u00fchrenden Oppositionellen in der Partei der Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Aung San Suu Kyi."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss an dieser Stelle Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Myanmar ist schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen massiven Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und trotzdem muss von einer Person, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Friedensnobelpreis erhalten hat und zumindest zum Teil die politische Verantwortung in diesem Land tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwartet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "248.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich klarer zu positionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich klarer zum Schicksal der Rohingya zu bekennen und alles zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deren Marginalisierung zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird am Ende keine L\u00f6sung des Konflikts geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht zu einer formalen und tats\u00e4chlichen Gleichstellung der Rohingya kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen werden nicht zur\u00fcckkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie weiterhin erwarten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ermordet zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die umfassende Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr die Rohingya die Grundlage aller Verbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Myanmar muss den UN und internationalen Beobachtern einen vollen Zugang zum Land erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine systematische internationale Aufarbeitung der Gr\u00e4ueltaten und eine Untersuchung der Vorw\u00fcrfe des V\u00f6lkermords, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten des V\u00f6lkerstrafrechts nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Verantwortlichen zur Rechenschaft zu ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zwischenzeit m\u00fcssen wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie jetzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es gerade gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gro\u00dfer Teil dieser Menschen ist in Bangladesch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das selbst gro\u00dfe Probleme hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Bangladesch trotzdem an die internationalen Verpflichtungen erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Bangladesch danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.520", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die humanit\u00e4ren Grundlagen eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die humanit\u00e4ren Bedarfe gedeckt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.560", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit wird etwa 1\u00a0Milliarde US-Dollar gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "327.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist hier aktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.680", 
   "children": [], 
   "end": "330.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Gemeinschaft kann und muss aber mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.520", 
   "children": [], 
   "end": "332.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich auch diese Chance nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.040", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit Blick auf die anstehenden Haushaltsberatungen zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der internationalen humanit\u00e4ren Hilfe steht Deutschland seit einigen Jahren mit an der Spitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.600", 
   "children": [], 
   "end": "341.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir aber auch bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.200", 
   "children": [], 
   "end": "345.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen \u00fcber 1,7\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.960", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine herzliche Bitte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den Haushaltsberatungen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Niveau zumindest gehalten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "352.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.080", 
   "children": [], 
   "end": "354.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Braun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.920", 
   "children": [], 
   "end": "355.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.640", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "369.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.080", 
   "children": [], 
   "end": "370.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die links-gr\u00fcne Weltsicht der Altparteien ist schon seltsam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.760", 
   "children": [], 
   "end": "379.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Jahrzehnte gibt es eine Heldin in Asien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.280", 
   "children": [], 
   "end": "382.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Jahrzehnte ist sie \u201edie mutige Frau\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.520", 
   "children": [], 
   "end": "384.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aung San Suu Kyi erh\u00e4lt den Friedensnobelpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie trotzt der Milit\u00e4rdiktatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.520", 
   "children": [], 
   "end": "387.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird inhaftiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.480", 
   "children": [], 
   "end": "389.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebt viele Jahre in Hausarrest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.320", 
   "children": [], 
   "end": "393.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politiker und Medien der westlichen Welt \u00fcberschlagen sich vor Lobeshymnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.480", 
   "children": [], 
   "end": "396.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch pl\u00f6tzlich ist sie nicht mehr angesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.520", 
   "children": [], 
   "end": "398.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00e4llt in Ungnade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.080", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verehrer wenden sich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "403.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aung San Suu Kyi macht pl\u00f6tzlich alles falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.720", 
   "children": [], 
   "end": "404.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.600", 
   "children": [], 
   "end": "408.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00fcmmere sich nicht um eine angebliche Volksgruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.520", 
   "children": [], 
   "end": "411.400", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man blitzschnell \u201eRohingya\u201c genannt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.400", 
   "children": [], 
   "end": "412.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie weigert sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.280", 
   "children": [], 
   "end": "415.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampfbegriff \u201eRohingya\u201c auch nur zu benutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.280", 
   "children": [], 
   "end": "417.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sagt sie Unerh\u00f6rtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.680", 
   "children": [], 
   "end": "423.320", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aung San Suu Kyi sagt im November bei einer gro\u00dfen Au\u00dfenministerkonferenz in Myanmar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.320", 
   "children": [], 
   "end": "424.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte h\u00f6ren Sie einmal genau zu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.720", 
   "children": [], 
   "end": "427.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser Friedensnobelpreistr\u00e4gerin"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.840", 
   "children": [], 
   "end": "428.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie noch eine Menge lernen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.800", 
   "children": [], 
   "end": "438.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Illegale Einwanderung ist die Verbreitung von Terrorismus und gewaltt\u00e4tigem Extremismus\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.920", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole das gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "444.320", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie es am fr\u00fchen Morgen vielleicht ein bisschen mit dem Geh\u00f6r haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.320", 
   "children": [], 
   "end": "444.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.920", 
   "children": [], 
   "end": "450.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "illegale Einwanderung ist die Verbreitung von Terrorismus und gewaltt\u00e4tigem Extremismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.680", 
   "children": [], 
   "end": "453.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt nicht nur Frau Aung San Suu Kyi. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.680", 
   "children": [], 
   "end": "459.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Nacht haben wir es von allen anderen Fraktionen unisono geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.640", 
   "children": [], 
   "end": "462.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfreiheit betrifft immer alle Religionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.080", 
   "children": [], 
   "end": "465.680", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemals darf eine Gruppe exklusiv herausgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.680", 
   "children": [], 
   "end": "468.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb darf es nat\u00fcrlich nie alleine um die Rechte der Christen gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.840", 
   "children": [], 
   "end": "470.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutz von Christen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.240", 
   "children": [], 
   "end": "470.640", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.640", 
   "children": [], 
   "end": "471.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.880", 
   "children": [], 
   "end": "473.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was h\u00f6ren wir heute? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.440", 
   "children": [], 
   "end": "475.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nur um eine einzige Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.600", 
   "children": [], 
   "end": "477.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannten Rohingya."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.720", 
   "children": [], 
   "end": "481.920", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind Sie schnell dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.920", 
   "children": [], 
   "end": "485.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um die Verbreitung des Islam in aller Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.880", 
   "children": [], 
   "end": "488.920", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen und Buddhisten sind bei Ihnen zweitrangig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.920", 
   "children": [], 
   "end": "491.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz zu schweigen von der Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.760", 
   "children": [], 
   "end": "500.480", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die sogenannten Rohingya heute auf die Tagesordnung gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.480", 
   "children": [], 
   "end": "509.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertreter dieser Gruppe haben zuvor jahrelang buddhistische D\u00f6rfer \u00fcberfallen und die Besatzungen ganzer Polizeistationen mit Gewehrsalven niedergem\u00e4ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.000", 
   "children": [], 
   "end": "517.200", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt Ihr Herz f\u00fcr die buddhistische Bev\u00f6lkerung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.200", 
   "children": [], 
   "end": "518.120", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist hier Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.120", 
   "children": [], 
   "end": "519.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer T\u00e4ter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.120", 
   "children": [], 
   "end": "523.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die links-gr\u00fcne Hypermoral kann nur simple Parolen verbreiten und lautstark ihre Erregung zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.520", 
   "children": [], 
   "end": "524.720", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch jetzt wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.720", 
   "children": [], 
   "end": "525.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.720", 
   "children": [], 
   "end": "530.600", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.600", 
   "children": [], 
   "end": "531.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der Tollste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.960", 
   "children": [], 
   "end": "533.840", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.840", 
   "children": [], 
   "end": "537.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die komplizierte Realit\u00e4t ist Ihnen fern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.560", 
   "children": [], 
   "end": "542.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verwechseln besonders gerne Ursache und Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.520", 
   "children": [], 
   "end": "543.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.640", 
   "children": [], 
   "end": "548.080", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Klassiker der links-gr\u00fcnen Hypermoral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.080", 
   "children": [], 
   "end": "551.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewalttaten islamischer Gruppen werden von Ihnen verschwiegen oder verharmlost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.440", 
   "children": [], 
   "end": "553.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so eben auch in Myanmar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.000", 
   "children": [], 
   "end": "555.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Namen des Islam darf man offenbar Menschen umbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.840", 
   "children": [], 
   "end": "563.560", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sich die Altparteien dar\u00fcber beklagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.560", 
   "children": [], 
   "end": "565.360", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einzelne Fakten zur Lage in Myanmar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.360", 
   "children": [], 
   "end": "566.840", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fcher Burma oder Birma\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.840", 
   "children": [], 
   "end": "567.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unbestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.560", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen im Grenzbereich von Bangladesch und Myanmar m\u00fcssen in den letzten Jahren mit zunehmender Gewalt leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "575.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende sammeln sich in Fl\u00fcchtlingscamps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.000", 
   "children": [], 
   "end": "579.120", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das birmanische Milit\u00e4r geht hart gegen vermutete oder tats\u00e4chliche Rebellen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.120", 
   "children": [], 
   "end": "583.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unbestritten sind aber auch die paramilit\u00e4rischen Angriffe islamischer Terroristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.400", 
   "children": [], 
   "end": "588.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die Menschen in den Fl\u00fcchtlingslagern sollte f\u00fcr uns im Vordergrund stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.760", 
   "children": [], 
   "end": "591.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei muss auch Bangladesch in die Pflicht genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.760", 
   "children": [], 
   "end": "595.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land verweigert die Integration seiner Migranten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.080", 
   "children": [], 
   "end": "596.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Bernd Z\u00f6llner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.320", 
   "children": [], 
   "end": "598.320", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer der gr\u00f6\u00dften Kenner der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.320", 
   "children": [], 
   "end": "601.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warnt vor Ihrer einseitigen Sichtweise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.120", 
   "children": [], 
   "end": "605.240", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslimische Rebellen attackieren buddhistische Sicherheitskr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.240", 
   "children": [], 
   "end": "607.440", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Milit\u00e4r schl\u00e4gt zur\u00fcck; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.440", 
   "children": [], 
   "end": "609.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Kernaussage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.000", 
   "children": [], 
   "end": "612.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann die Ministerpr\u00e4sidentin gut verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.360", 
   "children": [], 
   "end": "613.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist daran falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.320", 
   "children": [], 
   "end": "617.480", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerpr\u00e4sidentin von Myanmar anders handelt als die Bundesregierung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.480", 
   "children": [], 
   "end": "622.520", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie dem birmanischen Volk vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.520", 
   "children": [], 
   "end": "625.040", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Islam zu Myanmar geh\u00f6rt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.040", 
   "children": [], 
   "end": "626.160", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sagen Sie es bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.160", 
   "children": [], 
   "end": "632.960", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schwurbeln Sie nicht lange herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.960", 
   "children": [], 
   "end": "635.200", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer benutzt den Kampfbegriff \u201eRohingya\u201c am lautesten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.200", 
   "children": [], 
   "end": "636.360", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ataullah Jununi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.360", 
   "children": [], 
   "end": "638.360", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unbestrittene Anf\u00fchrer der Moslemrebellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.360", 
   "children": [], 
   "end": "639.720", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist in Pakistan geboren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.720", 
   "children": [], 
   "end": "641.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Mekka radikalisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.120", 
   "children": [], 
   "end": "644.000", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Milit\u00e4risch ausgebildet zettelte er einen B\u00fcrgerkrieg an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.000", 
   "children": [], 
   "end": "647.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im buddhistischen Myanmar einen islamischen Staat zu errichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.400", 
   "children": [], 
   "end": "650.880", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spender aus Saudi-Arabien und von anderswo sollen den Feldzug finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.880", 
   "children": [], 
   "end": "652.400", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind offenbar Ihre Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.400", 
   "children": [], 
   "end": "654.000", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Politiker der Altparteien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.000", 
   "children": [], 
   "end": "659.480", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.480", 
   "children": [], 
   "end": "664.880", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen einmal wieder der links-gr\u00fcne Mief Ihren Blick auf die Realit\u00e4t in der Welt vernebelt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.880", 
   "children": [], 
   "end": "665.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.720", 
   "children": [], 
   "end": "668.200", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ministerpr\u00e4sidentin von Myanmar besser wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.200", 
   "children": [], 
   "end": "669.560", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ihr Land richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.560", 
   "children": [], 
   "end": "671.120", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir hier im fernen Berlin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.120", 
   "children": [], 
   "end": "671.800", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.800", 
   "children": [], 
   "end": "676.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Aung San Suu Kyi es besser wei\u00df als Andrea Nahles und Angela Merkel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.760", 
   "children": [], 
   "end": "677.400", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.400", 
   "children": [], 
   "end": "682.360", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Aung San Suu Kyi sogar besser in ihrem eigenen Land auskennt als Claudia Roth und Heiko Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.360", 
   "children": [], 
   "end": "685.360", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einmal die wahren Geistesgr\u00f6\u00dfen links-gr\u00fcner Politik zu nennen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.360", 
   "children": [], 
   "end": "686.720", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.720", 
   "children": [], 
   "end": "688.600", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie doch endlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.600", 
   "children": [], 
   "end": "692.720", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fremden V\u00f6lkern Ihre links-gr\u00fcne Weltsicht aufzuzwingen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.720", 
   "children": [], 
   "end": "705.360", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Michael Brand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.360", 
   "children": [], 
   "end": "706.360", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.360", 
   "children": [], 
   "end": "711.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.560", 
   "children": [], 
   "end": "712.880", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.880", 
   "children": [], 
   "end": "717.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Jahr j\u00e4hrt sich zum 70.\u00a0Mal die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.360", 
   "children": [], 
   "end": "723.520", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 1948 in Paris von der Generalversammlung der Vereinten Nationen verk\u00fcndet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.520", 
   "children": [], 
   "end": "724.760", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.760", 
   "children": [], 
   "end": "730.600", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen sind frei und gleich an W\u00fcrde und Rechten geboren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.600", 
   "children": [], 
   "end": "733.320", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.320", 
   "children": [], 
   "end": "737.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Menschenrecht auf Religionsfreiheit steht weltweit immer st\u00e4rker unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.520", 
   "children": [], 
   "end": "739.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Minderheiten sind betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.600", 
   "children": [], 
   "end": "742.640", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionszugeh\u00f6rigkeit wird instrumentalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.640", 
   "children": [], 
   "end": "745.960", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorurteile und Vorbehalte verst\u00e4rkt oder gesch\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.960", 
   "children": [], 
   "end": "760.080", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gewaltexzesse gegen\u00fcber der muslimischen Minderheit der Rohingya in Myanmar und ihre massenhafte Vertreibung sind ein besonders krasses Beispiel f\u00fcr die Verfolgung und Anlass f\u00fcr den heutigen \u00fcberfraktionellen Antrag von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.080", 
   "children": [], 
   "end": "760.560", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.560", 
   "children": [], 
   "end": "762.600", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.600", 
   "children": [], 
   "end": "767.040", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Sommer letzten Jahres sind nach Angaben des UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerks UNHCR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.040", 
   "children": [], 
   "end": "769.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar innerhalb weniger Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.000", 
   "children": [], 
   "end": "773.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 700\u00a0000\u00a0Menschen aus Myanmar ins benachbarte Bangladesch geflohen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.920", 
   "children": [], 
   "end": "775.120", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Massakern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.120", 
   "children": [], 
   "end": "777.120", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor systematischer Vergewaltigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.120", 
   "children": [], 
   "end": "778.840", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor Brandschatzung ihrer D\u00f6rfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.840", 
   "children": [], 
   "end": "780.400", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht um ihr Leben zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.400", 
   "children": [], 
   "end": "782.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Tote sind zu beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.640", 
   "children": [], 
   "end": "784.640", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit der Fl\u00fcchtlinge sind Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.640", 
   "children": [], 
   "end": "791.520", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Menschenrechtskommissar der Vereinten Nationen bezeichnet die \u00dcbergriffe als \u201eethnische S\u00e4uberungen wie nach dem Lehrbuch\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.520", 
   "children": [], 
   "end": "795.840", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amnesty International hat im aktuellen Bericht festgehalten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.840", 
   "children": [], 
   "end": "804.560", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ereignisse in Myanmar werden in die Geschichtsb\u00fccher eingehen als ein weiterer Beweis f\u00fcr das katastrophale Versagen der internationalen Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.560", 
   "children": [], 
   "end": "806.120", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungen Einhalt zu gebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.120", 
   "children": [], 
   "end": "808.600", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den N\u00e4hrboden f\u00fcr massenhafte Gr\u00e4ueltaten bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.600", 
   "children": [], 
   "end": "809.920", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.920", 
   "children": [], 
   "end": "816.720", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die systematische Diskriminierung der Rohingya durch ihren Ausschluss von der Staatsangeh\u00f6rigkeit sowie die Verweigerung b\u00fcrgerlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.720", 
   "children": [], 
   "end": "821.760", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialer und politischer Rechte sind das Instrument f\u00fcr ihre systematische Unterdr\u00fcckung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.760", 
   "children": [], 
   "end": "823.440", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Lage ist dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.440", 
   "children": [], 
   "end": "825.320", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss man in dieser Debatte erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.320", 
   "children": [], 
   "end": "827.960", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf sich die Augen nicht zukleistern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.960", 
   "children": [], 
   "end": "830.880", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hilfsbereitschaft in Bangladesch ist gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.880", 
   "children": [], 
   "end": "832.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.480", 
   "children": [], 
   "end": "837.760", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU und auch Deutschland haben auf die Notlage reagiert und beteiligen sich an der internationalen humanit\u00e4ren Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.760", 
   "children": [], 
   "end": "838.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.760", 
   "children": [], 
   "end": "840.840", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns keiner Illusion hingeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.840", 
   "children": [], 
   "end": "847.240", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe darf nicht zum Alibi verkommen f\u00fcr die Unf\u00e4higkeit der Staatengemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.240", 
   "children": [], 
   "end": "848.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konflikte zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.680", 
   "children": [], 
   "end": "850.800", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das im achten Jahr des Syrien-Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.800", 
   "children": [], 
   "end": "853.200", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sehen das schon viel zu lange im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.200", 
   "children": [], 
   "end": "860.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der heutige Antrag will einen zu lange verdr\u00e4ngten Konflikt ins Bewusstsein rufen und fordert konkrete Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.160", 
   "children": [], 
   "end": "862.080", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.080", 
   "children": [], 
   "end": "867.920", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine aktivere Rolle zu spielen und gegen\u00fcber der Regierung in Myanmar und im Rahmen der VN darauf hinzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.920", 
   "children": [], 
   "end": "870.400", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschenrechtsverletzungen gestoppt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.400", 
   "children": [], 
   "end": "874.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den humanit\u00e4ren Hilfsorganisationen uneingeschr\u00e4nkter Zugang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.880", 
   "children": [], 
   "end": "875.960", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel nach Rakhine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.960", 
   "children": [], 
   "end": "876.600", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gew\u00e4hrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.600", 
   "children": [], 
   "end": "882.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verbrechen aufgearbeitet werden und dass die Empfehlungen der Kofi-Annan-Kommission umgesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.040", 
   "children": [], 
   "end": "886.720", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu sich ja die Regierung in Myanmar auch bekannt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.720", 
   "children": [], 
   "end": "894.920", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbrechen gegen die Minderheit der muslimischen Rohingya f\u00fchren uns doch auch exemplarisch vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.920", 
   "children": [], 
   "end": "898.520", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig unser Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit weltweit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.520", 
   "children": [], 
   "end": "904.280", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern haben wir hier im Haus \u00fcber den notwendigen Einsatz gegen die Verfolgung der Christen beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.280", 
   "children": [], 
   "end": "907.640", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der weltweit am st\u00e4rksten verfolgten Gruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.640", 
   "children": [], 
   "end": "912.120", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201eChristenverfolgung und Religionsfreiheit\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.120", 
   "children": [], 
   "end": "916.400", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der AfD,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.400", 
   "children": [], 
   "end": "921.440", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich keineswegs auf einen Kulturkampf zwischen dem Christentum und dem Islam reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.440", 
   "children": [], 
   "end": "922.920", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mancher behauptet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.920", 
   "children": [], 
   "end": "923.280", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.280", 
   "children": [], 
   "end": "928.120", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bewusst zu spalten oder das eigene politische S\u00fcppchen zu kochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.120", 
   "children": [], 
   "end": "929.920", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss es Ihnen wieder in Erinnerung rufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.920", 
   "children": [], 
   "end": "935.320", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Terror des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c sind nach wie vor die meisten Opfer Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.320", 
   "children": [], 
   "end": "939.240", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die aggressive Ideologie der Krieger eben nicht teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.240", 
   "children": [], 
   "end": "943.640", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will den Bamberger Erzbischof Ludwig Schick zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.640", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einsatz f\u00fcr die Christen ist exemplarisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "950.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht exklusiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.240", 
   "children": [], 
   "end": "952.520", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen endlich zur Kenntnis nehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.520", 
   "children": [], 
   "end": "955.600", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religi\u00f6se Verfolgung kennen auch die Bahai, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.600", 
   "children": [], 
   "end": "956.560", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ahmadiyya, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.560", 
   "children": [], 
   "end": "957.120", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.120", 
   "children": [], 
   "end": "957.800", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schabak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.800", 
   "children": [], 
   "end": "958.480", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aleviten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.480", 
   "children": [], 
   "end": "959.120", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Juden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.120", 
   "children": [], 
   "end": "960.720", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schiiten und Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.720", 
   "children": [], 
   "end": "961.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tibeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.480", 
   "children": [], 
   "end": "962.360", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Uiguren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.360", 
   "children": [], 
   "end": "966.880", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Christen aller Konfessionen und Traditionen und die Muslime wie die Rohingya."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.880", 
   "children": [], 
   "end": "967.800", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Braun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.800", 
   "children": [], 
   "end": "970.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten zwischendurch auch einmal in die Bibel schauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.800", 
   "children": [], 
   "end": "971.680", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es n\u00e4mlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.680", 
   "children": [], 
   "end": "973.880", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDu sollst nicht falsch Zeugnis reden\u00a0...\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.880", 
   "children": [], 
   "end": "975.520", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier behauptet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.520", 
   "children": [], 
   "end": "981.920", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hier in der Debatte gestern Abend von keinem der anderen Parteien gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.920", 
   "children": [], 
   "end": "983.600", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Sie dann auch noch die Begriffe \u00fcbernehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.600", 
   "children": [], 
   "end": "985.280", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201esogenannte Volksgruppe\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.280", 
   "children": [], 
   "end": "987.480", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKampfbegriff \u201aRohingya\u2018\u201c\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.480", 
   "children": [], 
   "end": "990.040", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie sich eindeutig auf eine bestimmte Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.040", 
   "children": [], 
   "end": "991.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich auf die falsche,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.440", 
   "children": [], 
   "end": "993.200", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf die Seite der Verfolgten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.200", 
   "children": [], 
   "end": "994.080", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie legen den gleichen Zynismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.080", 
   "children": [], 
   "end": "1000.320", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleiche \u00dcberheblichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.320", 
   "children": [], 
   "end": "1008.120", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleiche Aggressivit\u00e4t bei diesem sensiblen Thema an den Tag wie gestern Abend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.120", 
   "children": [], 
   "end": "1010.520", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.520", 
   "children": [], 
   "end": "1011.520", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Ihnen auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.520", 
   "children": [], 
   "end": "1012.920", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihren Antrag ablehnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.920", 
   "children": [], 
   "end": "1015.000", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt kein Recht auf Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.000", 
   "children": [], 
   "end": "1016.360", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt auch kein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.360", 
   "children": [], 
   "end": "1020.360", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ein Land und einen Pass auszusuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.360", 
   "children": [], 
   "end": "1022.600", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns an die Seite derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.600", 
   "children": [], 
   "end": "1023.960", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.960", 
   "children": [], 
   "end": "1025.640", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet uns von Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.640", 
   "children": [], 
   "end": "1027.680", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papst Franziskus hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.680", 
   "children": [], 
   "end": "1030.720", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er jetzt in Bangladesch bei den Rohingya-Fl\u00fcchtlingen gewesen ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.720", 
   "children": [], 
   "end": "1032.440", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.440", 
   "children": [], 
   "end": "1033.480", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.480", 
   "children": [], 
   "end": "1035.640", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass sie ihr Recht anerkannt bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.640", 
   "children": [], 
   "end": "1037.960", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nicht unsere Herzen verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.960", 
   "children": [], 
   "end": "1039.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden nicht wegschauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.960", 
   "children": [], 
   "end": "1042.560", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf Papst Franziskus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.560", 
   "children": [], 
   "end": "1043.400", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Braun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.400", 
   "children": [], 
   "end": "1044.760", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gilt das Gleiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.760", 
   "children": [], 
   "end": "1052.320", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich eben gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.320", 
   "children": [], 
   "end": "1054.520", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten das wirklich richtig verfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.520", 
   "children": [], 
   "end": "1057.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie jetzt der Sprecher von Papst Franziskus sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.000", 
   "children": [], 
   "end": "1058.600", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nun wirklich nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.600", 
   "children": [], 
   "end": "1059.880", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.880", 
   "children": [], 
   "end": "1068.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kernanliegen unserer werteorientierten Au\u00dfenpolitik ist die weltweite Anerkennung des fundamentalen Menschenrechts auf Religionsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.120", 
   "children": [], 
   "end": "1072.240", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb war es uns als CDU/CSU besonders wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.240", 
   "children": [], 
   "end": "1075.800", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag erstmals vereinbart wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.800", 
   "children": [], 
   "end": "1080.280", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das neue Amt eines Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr weltweite Religionsfreiheit zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.280", 
   "children": [], 
   "end": "1083.600", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es k\u00fcnftig alle zwei Jahre einen Bericht dazu geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.600", 
   "children": [], 
   "end": "1085.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einem systematischen L\u00e4nderansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.920", 
   "children": [], 
   "end": "1088.480", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Papier soll allerdings nicht geduldig bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.480", 
   "children": [], 
   "end": "1090.080", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir haben die Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.080", 
   "children": [], 
   "end": "1094.240", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Erkenntnisse im Handeln der Regierungspolitik widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.240", 
   "children": [], 
   "end": "1098.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als einen Verb\u00fcndeten in dieser Frage sehen wir unseren neuen Beauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.520", 
   "children": [], 
   "end": "1099.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Markus Gr\u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.520", 
   "children": [], 
   "end": "1103.920", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir unsere Zusammenarbeit anbieten und dem wir wirklich Erfolg bei dieser wichtigen Aufgabe w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.920", 
   "children": [], 
   "end": "1104.760", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.760", 
   "children": [], 
   "end": "1105.720", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.720", 
   "children": [], 
   "end": "1107.080", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Bundestag zeigt gerade\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.080", 
   "children": [], 
   "end": "1109.320", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls an seinen linken und rechten R\u00e4ndern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.320", 
   "children": [], 
   "end": "1110.920", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wichtiger denn je ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.920", 
   "children": [], 
   "end": "1111.720", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.720", 
   "children": [], 
   "end": "1114.360", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen die Religionsfreiheit wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.360", 
   "children": [], 
   "end": "1117.240", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle verfolgten Minderheiten einsetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.240", 
   "children": [], 
   "end": "1120.720", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Christen bis hin zu verfolgten Muslimen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.720", 
   "children": [], 
   "end": "1121.680", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.680", 
   "children": [], 
   "end": "1132.200", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Lukas K\u00f6hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.200", 
   "children": [], 
   "end": "1133.480", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.480", 
   "children": [], 
   "end": "1135.120", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.120", 
   "children": [], 
   "end": "1141.160", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.160", 
   "children": [], 
   "end": "1144.560", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.560", 
   "children": [], 
   "end": "1146.640", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte kurz \u00fcberlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.640", 
   "children": [], 
   "end": "1149.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich so wie Sie ein wenig dar\u00fcber aufzuregen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.320", 
   "children": [], 
   "end": "1150.960", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gerade gesagt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.960", 
   "children": [], 
   "end": "1154.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber ganz anders beginnen und ein paar Sachen klarstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.840", 
   "children": [], 
   "end": "1156.960", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.960", 
   "children": [], 
   "end": "1157.480", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.480", 
   "children": [], 
   "end": "1160.880", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 700\u00a0000 gefl\u00fcchtete Rohingya in einer Situation leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.880", 
   "children": [], 
   "end": "1162.960", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr sie nicht dramatischer sein k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.960", 
   "children": [], 
   "end": "1163.480", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.480", 
   "children": [], 
   "end": "1165.560", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darunter 60\u00a0Prozent Kinder sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.560", 
   "children": [], 
   "end": "1166.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.080", 
   "children": [], 
   "end": "1169.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es seit August letzten Jahres mindestens 6\u00a0700\u00a0Tote gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.000", 
   "children": [], 
   "end": "1170.880", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Dinge k\u00f6nnen Sie nicht ignorieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.880", 
   "children": [], 
   "end": "1172.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie noch so sehr versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.600", 
   "children": [], 
   "end": "1177.840", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "islamische Gruppen gegen christliche Gruppen und andere Religionen auszuspielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.840", 
   "children": [], 
   "end": "1180.080", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese Dinge kommen Sie nicht herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.080", 
   "children": [], 
   "end": "1181.560", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen auch nicht darum herum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.560", 
   "children": [], 
   "end": "1184.680", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie selbst in den Regierungserkl\u00e4rungen vor Ort lesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.680", 
   "children": [], 
   "end": "1189.600", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Myanmar ein Vielv\u00f6lkerstaat mit 160 unterschiedlichen ethnischen Gruppen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.600", 
   "children": [], 
   "end": "1193.200", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine dieser Gruppen die Rohingya sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.200", 
   "children": [], 
   "end": "1195.800", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Gebiet leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.800", 
   "children": [], 
   "end": "1199.400", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie nachweislich schon mehrere Hundert Jahre leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.400", 
   "children": [], 
   "end": "1199.800", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.800", 
   "children": [], 
   "end": "1204.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie den Begriff eines Staatsvolkes sehen und wonach Sie ihn ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.360", 
   "children": [], 
   "end": "1204.720", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.720", 
   "children": [], 
   "end": "1209.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Dauer eines Aufenthalts mehrere Hundert Jahre umfasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.160", 
   "children": [], 
   "end": "1213.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man schon von einem einheimischen Volk sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.160", 
   "children": [], 
   "end": "1214.400", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.400", 
   "children": [], 
   "end": "1215.440", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie eben gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.440", 
   "children": [], 
   "end": "1218.480", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider in gro\u00dfen Teilen Quatsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.480", 
   "children": [], 
   "end": "1227.440", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Myanmar geht es um nicht weniger als um die W\u00fcrde der Menschen und damit um die Autonomie als Grundlage f\u00fcr ein freies und selbstbestimmtes Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.440", 
   "children": [], 
   "end": "1228.720", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.720", 
   "children": [], 
   "end": "1229.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.360", 
   "children": [], 
   "end": "1234.440", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob einzelne Gruppierungen in irgendeiner Weise Anschl\u00e4ge ver\u00fcben oder sonst irgendetwas in der Art. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.440", 
   "children": [], 
   "end": "1237.800", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Dinge werden sehr gerne \u00fcber die gesamte Volksgruppe kolportiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.800", 
   "children": [], 
   "end": "1241.200", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um jeden einzelnen Menschen und sein pers\u00f6nliches Schicksal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.200", 
   "children": [], 
   "end": "1245.680", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir sch\u00fctzen und dem wir als internationale Staatengemeinschaft helfen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.680", 
   "children": [], 
   "end": "1248.080", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz zentraler Teil unserer Aufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.080", 
   "children": [], 
   "end": "1253.360", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die grausame Verfolgung der Rohingya als religi\u00f6se Minderheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.360", 
   "children": [], 
   "end": "1254.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ethnischen S\u00e4uberungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.480", 
   "children": [], 
   "end": "1256.480", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja der V\u00f6lkermord sind dramatisch und erschreckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.480", 
   "children": [], 
   "end": "1259.720", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Anschlag auf die W\u00fcrde der Menschen beginnt schon deutlich fr\u00fcher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.720", 
   "children": [], 
   "end": "1260.600", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.600", 
   "children": [], 
   "end": "1263.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine extrem wichtige Rechtsinstitution fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.720", 
   "children": [], 
   "end": "1265.440", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Staatsb\u00fcrgerschaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.440", 
   "children": [], 
   "end": "1267.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne sie keine Rechte und ohne sie keine W\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.960", 
   "children": [], 
   "end": "1270.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne sie keine Freiheit im Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.200", 
   "children": [], 
   "end": "1270.760", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.760", 
   "children": [], 
   "end": "1272.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir freuen uns dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.720", 
   "children": [], 
   "end": "1275.320", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Antrag gemeinsam gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.320", 
   "children": [], 
   "end": "1277.200", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.200", 
   "children": [], 
   "end": "1281.920", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies beim Thema Menschenrechte \u00fcber die Parteigrenzen hinweg gemeinsam m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.920", 
   "children": [], 
   "end": "1283.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht eben darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.440", 
   "children": [], 
   "end": "1288.280", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die W\u00fcrde des Menschen \u00fcber parteilichem Klein-Klein steht und weitergedacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.280", 
   "children": [], 
   "end": "1298.920", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Antrag kann nicht mehr als die Grundlage f\u00fcr weiteres Handeln sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.920", 
   "children": [], 
   "end": "1302.040", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben lange Zeit die positive Entwicklung in Myanmar unterst\u00fctzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.040", 
   "children": [], 
   "end": "1304.880", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2012 wieder mit der Entwicklungszusammenarbeit angefangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.880", 
   "children": [], 
   "end": "1306.600", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig und gut so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.600", 
   "children": [], 
   "end": "1310.280", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir in der Entwicklungszusammenarbeit einzelne Gruppen aus der F\u00f6rderung der Bildung ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.280", 
   "children": [], 
   "end": "1314.520", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann unterst\u00fctzen wir deren Autonomie und deren Freiheit eben leider nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.520", 
   "children": [], 
   "end": "1315.800", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir so ehrlich sein und anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.800", 
   "children": [], 
   "end": "1317.320", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber solche Dinge wieder nachzudenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.320", 
   "children": [], 
   "end": "1322.760", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann Entwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4re Hilfe nicht gegeneinander aufwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.760", 
   "children": [], 
   "end": "1324.440", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte man auch niemals tun oder versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.440", 
   "children": [], 
   "end": "1325.640", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.640", 
   "children": [], 
   "end": "1326.080", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.080", 
   "children": [], 
   "end": "1328.080", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die konkrete Situation k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.080", 
   "children": [], 
   "end": "1328.360", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.360", 
   "children": [], 
   "end": "1329.040", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schwabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.040", 
   "children": [], 
   "end": "1330.240", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben schon kurz angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.240", 
   "children": [], 
   "end": "1333.120", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Situation in den Fl\u00fcchtlingslagern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.120", 
   "children": [], 
   "end": "1335.040", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen in dem gro\u00dfen Lager in Bangladesch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.040", 
   "children": [], 
   "end": "1337.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "extrem dringend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.440", 
   "children": [], 
   "end": "1338.360", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.360", 
   "children": [], 
   "end": "1340.040", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich erg\u00e4nzen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.040", 
   "children": [], 
   "end": "1340.760", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.760", 
   "children": [], 
   "end": "1342.160", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jetzt April. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.160", 
   "children": [], 
   "end": "1343.040", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.040", 
   "children": [], 
   "end": "1344.280", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Monsunzeit f\u00e4ngt an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.280", 
   "children": [], 
   "end": "1346.040", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal in welcher Diskussion wir stecken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.040", 
   "children": [], 
   "end": "1351.600", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Monsun wird gerade f\u00fcr die Menschen in diesem Lager eine extreme Belastung und k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.600", 
   "children": [], 
   "end": "1354.040", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie die Aussichten im Moment sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.040", 
   "children": [], 
   "end": "1356.120", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vielen Toten f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.120", 
   "children": [], 
   "end": "1358.240", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir als Staatengemeinschaft hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.240", 
   "children": [], 
   "end": "1359.400", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hoffen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.400", 
   "children": [], 
   "end": "1365.120", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Dach der Vereinten Nationen und des UNHCR m\u00f6glichst Schlimmeres zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.120", 
   "children": [], 
   "end": "1369.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch ganz kurz eine pers\u00f6nliche Sache anf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.200", 
   "children": [], 
   "end": "1371.440", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Aung San Suu Kyi angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.440", 
   "children": [], 
   "end": "1372.120", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.120", 
   "children": [], 
   "end": "1374.160", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Friedensnobelpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.160", 
   "children": [], 
   "end": "1374.960", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.960", 
   "children": [], 
   "end": "1377.920", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur eine W\u00fcrdigung f\u00fcr vergangene Leistungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.920", 
   "children": [], 
   "end": "1380.280", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern immer auch ein Auftrag f\u00fcr die Zukunft sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.280", 
   "children": [], 
   "end": "1384.120", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das Schweigen in dieser Situation das gr\u00f6\u00dfte Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.120", 
   "children": [], 
   "end": "1385.360", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schweigen um einen V\u00f6lkermord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.360", 
   "children": [], 
   "end": "1387.680", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal wie Sie diese Situation bewerten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.680", 
   "children": [], 
   "end": "1390.400", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Leben und die W\u00fcrde des Menschen sind unantastbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.400", 
   "children": [], 
   "end": "1392.560", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf und muss man so sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.560", 
   "children": [], 
   "end": "1395.040", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.040", 
   "children": [], 
   "end": "1395.920", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.920", 
   "children": [], 
   "end": "1397.400", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.400", 
   "children": [], 
   "end": "1400.920", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr die St\u00e4rkung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.920", 
   "children": [], 
   "end": "1403.600", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Autonomie und der Freiheit des Einzelnen einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.600", 
   "children": [], 
   "end": "1404.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin k\u00e4mpfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.480", 
   "children": [], 
   "end": "1405.760", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.760", 
   "children": [], 
   "end": "1407.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch weltweit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.320", 
   "children": [], 
   "end": "1408.000", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen lieben Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.000", 
   "children": [], 
   "end": "1414.480", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Michel Brandt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.480", 
   "children": [], 
   "end": "1415.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.560", 
   "children": [], 
   "end": "1423.080", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.080", 
   "children": [], 
   "end": "1424.760", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.760", 
   "children": [], 
   "end": "1429.720", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung in Myanmar f\u00fchrt ethnische S\u00e4uberungen durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.720", 
   "children": [], 
   "end": "1433.000", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betroffen ist die muslimische Minderheit der Rohingya. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.000", 
   "children": [], 
   "end": "1439.440", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren beobachtet die Bundesregierung diese Eskalation ohne konkrete Taten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.440", 
   "children": [], 
   "end": "1442.600", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss sich endlich daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.600", 
   "children": [], 
   "end": "1445.480", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Armee die Gewalt gegen die Rohingya sofort beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.480", 
   "children": [], 
   "end": "1449.480", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Rohingya m\u00fcssen an ihre Orte zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen und die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.480", 
   "children": [], 
   "end": "1454.200", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Staatsb\u00fcrgerschaft zu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.200", 
   "children": [], 
   "end": "1458.120", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechte dieser Menschen m\u00fcssen endlich wieder gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.120", 
   "children": [], 
   "end": "1462.880", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag erleiden Rohingya Gewalt und Ausgrenzung durch die Regierung in Myanmar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.880", 
   "children": [], 
   "end": "1469.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 25.\u00a0August 2017 ermordete das Milit\u00e4r mindestens 6\u00a0700\u00a0Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.520", 
   "children": [], 
   "end": "1473.480", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 700\u00a0000\u00a0Rohingya fl\u00fcchteten seitdem aus dem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.480", 
   "children": [], 
   "end": "1478.040", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Katastrophe ist die am schnellsten wachsende Fl\u00fcchtlingskatastrophe weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.040", 
   "children": [], 
   "end": "1480.280", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mittlerweile unumstritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.280", 
   "children": [], 
   "end": "1482.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies gezielte ethnische S\u00e4uberungen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.840", 
   "children": [], 
   "end": "1490.080", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem brutalen Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht durch die Regierung in Myanmar muss die Bundesregierung deutliche Konsequenzen ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.080", 
   "children": [], 
   "end": "1491.320", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit dr\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.320", 
   "children": [], 
   "end": "1498.720", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende Rohingya sitzen in dem mittlerweile gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingslager der Welt in Bangladesch fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.720", 
   "children": [], 
   "end": "1503.320", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag werden 16\u00a0Millionen Liter sauberes Trinkwasser ben\u00f6tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.320", 
   "children": [], 
   "end": "1506.720", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monatlich werden \u00fcber 12\u00a0000\u00a0Tonnen an Nahrungsmitteln gebraucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.720", 
   "children": [], 
   "end": "1511.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem im Juni anstehenden Monsun drohen noch mehr Leid und Zerst\u00f6rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.360", 
   "children": [], 
   "end": "1513.560", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Katastrophe in Zaum zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.560", 
   "children": [], 
   "end": "1517.400", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der UNHCR in diesem Jahr 770\u00a0Millionen Euro ben\u00f6tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.400", 
   "children": [], 
   "end": "1519.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.080", 
   "children": [], 
   "end": "1522.560", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit einem erheblichen Anteil an dieser Summe zu beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.560", 
   "children": [], 
   "end": "1526.000", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht hinnehmbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.000", 
   "children": [], 
   "end": "1529.920", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gruppe der \u00adRohingya in Myanmar zu staatenlosen Menschen erkl\u00e4rt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.920", 
   "children": [], 
   "end": "1532.240", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen nicht am politischen Leben teilnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.240", 
   "children": [], 
   "end": "1533.600", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen nicht arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.600", 
   "children": [], 
   "end": "1534.920", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder k\u00f6nnen nicht zur Schule gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.920", 
   "children": [], 
   "end": "1538.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben keine Rechte und sind der Willk\u00fcr des Staates ausgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.560", 
   "children": [], 
   "end": "1540.120", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.120", 
   "children": [], 
   "end": "1541.560", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.560", 
   "children": [], 
   "end": "1543.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechte zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.040", 
   "children": [], 
   "end": "1549.960", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht in Artikel\u00a015 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.960", 
   "children": [], 
   "end": "1551.320", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.320", 
   "children": [], 
   "end": "1554.360", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatenlosigkeit muss weltweit bek\u00e4mpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.360", 
   "children": [], 
   "end": "1558.360", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt global zwischen 10\u00a0Millionen und 15\u00a0Millionen staatenlose Menschen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.360", 
   "children": [], 
   "end": "1560.040", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurdinnen und Kurden in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.040", 
   "children": [], 
   "end": "1564.520", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit russischen Wurzeln in Lettland und Estland und Sinti und Roma in ganz Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.520", 
   "children": [], 
   "end": "1568.920", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl die Bundesregierung die Staatenlosen\u00fcbereinkommen unterzeichnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.920", 
   "children": [], 
   "end": "1573.080", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es auch in Deutschland \u00fcber 21\u00a0000 staatenlose Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.080", 
   "children": [], 
   "end": "1577.040", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit vernachl\u00e4ssigt die Bundesregierung ihre internationalen Verpflichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.040", 
   "children": [], 
   "end": "1578.800", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.800", 
   "children": [], 
   "end": "1583.600", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatenlose Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.600", 
   "children": [], 
   "end": "1585.120", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.120", 
   "children": [], 
   "end": "1586.120", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen Rechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.120", 
   "children": [], 
   "end": "1587.960", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.960", 
   "children": [], 
   "end": "1589.720", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihnen diese Rechte zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.720", 
   "children": [], 
   "end": "1592.120", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einb\u00fcrgerungen m\u00fcssen erleichtert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.120", 
   "children": [], 
   "end": "1595.480", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder von Gefl\u00fcchteten m\u00fcssen Geburtsurkunden erhalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.480", 
   "children": [], 
   "end": "1596.440", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.440", 
   "children": [], 
   "end": "1602.000", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatenlosigkeit bedeutet Ausgrenzung und Diskriminierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.000", 
   "children": [], 
   "end": "1606.200", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke stimmte bereits im Mai\u00a02015 f\u00fcr den Antrag \u201eVerfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.200", 
   "children": [], 
   "end": "1606.760", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.760", 
   "children": [], 
   "end": "1607.440", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.440", 
   "children": [], 
   "end": "1609.640", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lkermord an den Rohingya verhindern\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.640", 
   "children": [], 
   "end": "1613.760", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition lehnte den Antrag damals ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.760", 
   "children": [], 
   "end": "1615.200", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unfassbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.200", 
   "children": [], 
   "end": "1618.680", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation muss anscheinend immer erst v\u00f6llig aus dem Ruder laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.680", 
   "children": [], 
   "end": "1622.840", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor die Gro\u00dfe Koalition dazu Stellung nimmt und reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.840", 
   "children": [], 
   "end": "1625.800", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung darf nicht l\u00e4nger erst dann reagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.800", 
   "children": [], 
   "end": "1627.360", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es bereits zu sp\u00e4t ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.360", 
   "children": [], 
   "end": "1632.280", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgegrenzte Gruppen m\u00fcssen Werkzeuge erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.280", 
   "children": [], 
   "end": "1634.520", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr sich selbst einzustehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.520", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern deshalb von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1637.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.920", 
   "children": [], 
   "end": "1641.880", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und internationaler Ebene f\u00fcr die Abschaffung von Staatenlosigkeit einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.880", 
   "children": [], 
   "end": "1648.320", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Partnerschaft zwischen zivilgesellschaftlichen Organisationen und staatenlosen Menschen zu f\u00f6rdern und zu finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.320", 
   "children": [], 
   "end": "1658.840", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders auf sexualisierte Gewalt gegen staatenlose Frauen einzugehen und angemessene finanzielle Mittel f\u00fcr bessere Informationen zu staatenlosen Bev\u00f6lkerungsgruppen bereitzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.840", 
   "children": [], 
   "end": "1660.960", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch muss das Recht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.960", 
   "children": [], 
   "end": "1662.000", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechte zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.000", 
   "children": [], 
   "end": "1667.800", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.800", 
   "children": [], 
   "end": "1670.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Margarete \u00adBause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.480", 
   "children": [], 
   "end": "1672.400", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.400", 
   "children": [], 
   "end": "1680.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.360", 
   "children": [], 
   "end": "1683.000", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.000", 
   "children": [], 
   "end": "1688.560", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fotografen der Agentur Reuters haben dieser Tage einen Pulitzer-Preis gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.560", 
   "children": [], 
   "end": "1698.520", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie dokumentieren mit schockierenden Bildern das Elend der muslimischen Minderheit der Rohingya auf der Flucht nach Bangladesch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.520", 
   "children": [], 
   "end": "1705.000", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bilder f\u00fchren uns das furchtbare Grauen der Vertreibung von 700\u00a0000\u00a0Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.000", 
   "children": [], 
   "end": "1706.960", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4nnern vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.960", 
   "children": [], 
   "end": "1708.880", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Angst und ihre Verzweiflung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.880", 
   "children": [], 
   "end": "1715.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bilder k\u00f6nnen niemanden kaltlassen au\u00dfer Sie von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.720", 
   "children": [], 
   "end": "1718.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie macht Ihr Hass blind f\u00fcr die Realit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.920", 
   "children": [], 
   "end": "1727.040", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcrzlich haben die Vereinten Nationen Myanmar auf die sogenannte Liste der Schande gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.040", 
   "children": [], 
   "end": "1728.200", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Liste der Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.200", 
   "children": [], 
   "end": "1733.000", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sexuelle Gewalt gezielt in bewaffneten Konflikten eingesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.000", 
   "children": [], 
   "end": "1735.520", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir hier im Bundestag eine Liste der Schande h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.520", 
   "children": [], 
   "end": "1736.640", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00fcnden Ihre Namen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.640", 
   "children": [], 
   "end": "1740.960", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.960", 
   "children": [], 
   "end": "1741.920", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.920", 
   "children": [], 
   "end": "1749.320", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den humanit\u00e4ren UN-Organisationen und unabh\u00e4ngigen Beobachtern wird seit langem der Zugang in die myanmarische Provinz Rakhine verwehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.320", 
   "children": [], 
   "end": "1751.560", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Elend seinen Anfang nahm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.560", 
   "children": [], 
   "end": "1753.720", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Region im Dunkeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.720", 
   "children": [], 
   "end": "1758.400", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Schauplatz von Verbrechen gegen die Menschlichkeit bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.400", 
   "children": [], 
   "end": "1760.360", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Akten ethnischer S\u00e4uberungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.360", 
   "children": [], 
   "end": "1764.880", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sagt es der Hochkommissar f\u00fcr Menschenrechte Seid al-Hussein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.880", 
   "children": [], 
   "end": "1767.080", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er fragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.080", 
   "children": [], 
   "end": "1769.360", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel m\u00fcssen Menschen erdulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.360", 
   "children": [], 
   "end": "1779.680", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ihr Leid wahrgenommen wird und ihre Identit\u00e4t und ihre Rechte anerkannt werden von ihrer Regierung und von der Welt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.680", 
   "children": [], 
   "end": "1783.600", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist unsere interfraktionelle Initiative wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.600", 
   "children": [], 
   "end": "1786.240", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollte auch Signalwirkung haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.240", 
   "children": [], 
   "end": "1787.760", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Minderheiten weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.760", 
   "children": [], 
   "end": "1790.960", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Opfer staatlicher Willk\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.960", 
   "children": [], 
   "end": "1792.120", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.120", 
   "children": [], 
   "end": "1795.760", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welcher Religion oder Weltanschauung sie angeh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.760", 
   "children": [], 
   "end": "1796.640", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.640", 
   "children": [], 
   "end": "1799.600", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag das Elend von Ausgegrenzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.600", 
   "children": [], 
   "end": "1803.200", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolgten und Ermordeten in den Fokus nimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.200", 
   "children": [], 
   "end": "1803.560", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.560", 
   "children": [], 
   "end": "1805.160", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass thematisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.160", 
   "children": [], 
   "end": "1806.320", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.320", 
   "children": [], 
   "end": "1811.160", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber insbesondere den Muslimen in Myanmar an Leid zugef\u00fcgt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.160", 
   "children": [], 
   "end": "1814.040", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also klar angesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.040", 
   "children": [], 
   "end": "1816.120", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu andere schweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.120", 
   "children": [], 
   "end": "1820.600", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter leider auch die Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Aung San Suu Kyi."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.600", 
   "children": [], 
   "end": "1823.480", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich einige Punkte unseres Antrags nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.480", 
   "children": [], 
   "end": "1825.480", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns besonders am Herzen liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.480", 
   "children": [], 
   "end": "1826.240", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.240", 
   "children": [], 
   "end": "1828.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Antrag rufen wir in Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.320", 
   "children": [], 
   "end": "1836.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rohingya in Myanmar seit Jahren systematisch entrechtet werden und sogar die Bezeichnung \u201eRohingya\u201c verboten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.160", 
   "children": [], 
   "end": "1837.040", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.040", 
   "children": [], 
   "end": "1841.360", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen uns f\u00fcr volle b\u00fcrgerliche und politische Rechte der Rohingya ein und daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.360", 
   "children": [], 
   "end": "1844.560", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Staatsangeh\u00f6rigkeit Myanmars bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.560", 
   "children": [], 
   "end": "1845.120", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.120", 
   "children": [], 
   "end": "1852.640", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfsorganisationen und unabh\u00e4ngigen Beobachtern muss endlich der Zugang nach Rakhine gew\u00e4hrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.640", 
   "children": [], 
   "end": "1853.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.960", 
   "children": [], 
   "end": "1860.120", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefl\u00fcchtete k\u00f6nnen nicht zur R\u00fcckkehr in ein Land gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.120", 
   "children": [], 
   "end": "1861.600", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie erniedrigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.600", 
   "children": [], 
   "end": "1863.560", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beraubt und vergewaltigt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.560", 
   "children": [], 
   "end": "1867.120", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine R\u00fcckkehr nach Myanmar darf nur freiwillig erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.120", 
   "children": [], 
   "end": "1873.480", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher und in Begleitung von internationalen Helfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.480", 
   "children": [], 
   "end": "1874.320", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnftens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.320", 
   "children": [], 
   "end": "1890.080", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade nach den schrecklichen Erfahrungen von Ruanda und Srebrenica und angesichts schlimmster Kriegsverbrechen in Syrien braucht es eine juristische Aufarbeitung aller in Myanmar begangenen Menschenrechtsverletzungen und die Verurteilung der T\u00e4ter sowie die Entsch\u00e4digung der Opfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.080", 
   "children": [], 
   "end": "1890.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.400", 
   "children": [], 
   "end": "1892.400", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Antrag ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.400", 
   "children": [], 
   "end": "1895.840", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir h\u00e4tten ihn fr\u00fcher zustande bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.840", 
   "children": [], 
   "end": "1898.080", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten auch Die Linke einbeziehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.080", 
   "children": [], 
   "end": "1900.640", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.640", 
   "children": [], 
   "end": "1904.320", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er k\u00f6nnte zudem noch besser sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.320", 
   "children": [], 
   "end": "1906.680", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum war es Ihnen nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.680", 
   "children": [], 
   "end": "1912.680", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier im Bundestag zu einem Waffenembargo gegen\u00fcber Myanmar durchzuringen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.680", 
   "children": [], 
   "end": "1914.440", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgeordnete der EVP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.440", 
   "children": [], 
   "end": "1920.920", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialdemokraten und Liberale im Europaparlament hatten mit dieser berechtigten Forderung kein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.920", 
   "children": [], 
   "end": "1925.600", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der drohenden Monsunzeit in den Lagern von Bangladesch stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.600", 
   "children": [], 
   "end": "1935.000", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann sich unser Parlament nicht konkret auf eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe festlegen und bel\u00e4sst es bei Absichtserkl\u00e4rungen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.000", 
   "children": [], 
   "end": "1936.760", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sind kleine Wermutstropfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.760", 
   "children": [], 
   "end": "1941.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl sendet der Bundestag eine unmissverst\u00e4ndliche Botschaft aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.600", 
   "children": [], 
   "end": "1945.680", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elend der Rohingya geht uns etwas an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.680", 
   "children": [], 
   "end": "1947.000", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schauen hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.000", 
   "children": [], 
   "end": "1949.160", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben klare politische Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.160", 
   "children": [], 
   "end": "1950.760", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.760", 
   "children": [], 
   "end": "1952.200", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich zu handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.200", 
   "children": [], 
   "end": "1959.760", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.760", 
   "children": [], 
   "end": "1961.320", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Sebastian Brehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.320", 
   "children": [], 
   "end": "1962.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.280", 
   "children": [], 
   "end": "1969.800", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.800", 
   "children": [], 
   "end": "1973.000", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.000", 
   "children": [], 
   "end": "1974.120", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.120", 
   "children": [], 
   "end": "1975.360", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme ich aus N\u00fcrnberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.360", 
   "children": [], 
   "end": "1982.080", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der damaligen Stadt der Reichsparteitage und der heutigen Stadt des Friedens und der Menschenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.080", 
   "children": [], 
   "end": "1983.680", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00fcrnberg ist die Stadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.680", 
   "children": [], 
   "end": "1991.240", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der am 15.\u00a0September 1935 die N\u00fcrnberger Rassegesetze am sogenannten Reichsparteitag der Freiheit beschlossen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.240", 
   "children": [], 
   "end": "1993.680", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00fcrnberg ist aber auch die Stadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.680", 
   "children": [], 
   "end": "2004.800", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der nach dem Krieg mit den N\u00fcrnberger Prozessen 1945/46 und den N\u00fcrnberger Prinzipien Meilensteine des modernen V\u00f6lkerstrafrechts gelegt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.800", 
   "children": [], 
   "end": "2006.400", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Person\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.400", 
   "children": [], 
   "end": "2007.600", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Staatsoberh\u00e4upter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.600", 
   "children": [], 
   "end": "2009.240", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierungsmitglieder oder Milit\u00e4rs\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.240", 
   "children": [], 
   "end": "2012.600", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6lkerrechtliche Verbrechen begeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.600", 
   "children": [], 
   "end": "2016.480", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hierf\u00fcr strafrechtlich verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.480", 
   "children": [], 
   "end": "2019.760", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn das nationale Recht hier keine Strafe vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.760", 
   "children": [], 
   "end": "2024.640", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann sich ein T\u00e4ter nach den international anerkannten Rechtsgrunds\u00e4tzen strafbar machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.640", 
   "children": [], 
   "end": "2027.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Verbrechen gegen den Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.880", 
   "children": [], 
   "end": "2032.440", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.440", 
   "children": [], 
   "end": "2033.960", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum erw\u00e4hne ich das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.960", 
   "children": [], 
   "end": "2040.840", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese in N\u00fcrnberg entwickelten Grunds\u00e4tze leiten unser menschenrechtspolitisches Handeln national und international. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.840", 
   "children": [], 
   "end": "2044.720", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dabei auf die aktuelle Lage in Myanmar schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.720", 
   "children": [], 
   "end": "2047.000", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blicken wir auf eines der \u00e4rmsten L\u00e4nder Asiens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.000", 
   "children": [], 
   "end": "2050.960", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 1942 kommt es in diesem Land immer wieder zu Spannungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.960", 
   "children": [], 
   "end": "2056.240", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Massakern zwischen der muslimischen Minderheit der \u00adRohingya und der buddhistischen Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.240", 
   "children": [], 
   "end": "2063.640", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz der zivil gef\u00fchrten Regierung seit 2016 macht der Friedensprozess im Land keinerlei Fortschritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.640", 
   "children": [], 
   "end": "2064.240", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.240", 
   "children": [], 
   "end": "2072.560", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Milit\u00e4r \u00fcbt nach wie vor einen entscheidenden politischen Einfluss aus und untersteht keiner zivilen Kontrollinstanz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.560", 
   "children": [], 
   "end": "2080.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenrechtsverletzungen und damit die Verbrechen gegen die Menschlichkeit im Land nehmen seit Herbst\u00a02016 drastisch zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.440", 
   "children": [], 
   "end": "2083.520", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt zu menschenverachtenden Massakern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.520", 
   "children": [], 
   "end": "2088.200", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systematischen Vergewaltigungen und Inbrandsetzungen von zahlreichen D\u00f6rfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.200", 
   "children": [], 
   "end": "2089.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.800", 
   "children": [], 
   "end": "2091.120", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde heute mehrmals erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.120", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezeichnen dieses Vorgehen des Milit\u00e4rs als ethnische S\u00e4uberungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2099.920", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "900\u00a0000\u00a0Menschen sind in der Zwischenzeit in das benachbarte Bangladesch geflohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.920", 
   "children": [], 
   "end": "2102.240", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter 60\u00a0Prozent Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.240", 
   "children": [], 
   "end": "2106.040", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verh\u00e4ltnisse in den Fl\u00fcchtlingslagern drohen zu eskalieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.040", 
   "children": [], 
   "end": "2107.360", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.360", 
   "children": [], 
   "end": "2109.120", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Monsunregen steht bevor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.120", 
   "children": [], 
   "end": "2112.760", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unsere Hilfe konnte in den Fl\u00fcchtlingslagern zwar schon viel erreicht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.760", 
   "children": [], 
   "end": "2115.600", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem Trinkwasser- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.600", 
   "children": [], 
   "end": "2117.920", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und medizinische Versorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.920", 
   "children": [], 
   "end": "2121.000", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch wenn der Monsunregen im Juni kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.000", 
   "children": [], 
   "end": "2122.520", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die Zelte weggeschwemmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.520", 
   "children": [], 
   "end": "2128.040", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Menschen haben keinen Zugang mehr zu sauberem Trinkwasser und zu medizinischer Versorgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.040", 
   "children": [], 
   "end": "2134.560", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es drohen Ausbr\u00fcche von Cholera und anderen Krankheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.560", 
   "children": [], 
   "end": "2136.800", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer christlichen Verantwortung heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.800", 
   "children": [], 
   "end": "2138.600", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es unsere Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.600", 
   "children": [], 
   "end": "2140.440", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu handeln und zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.440", 
   "children": [], 
   "end": "2141.680", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steuernd einzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.680", 
   "children": [], 
   "end": "2148.080", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.080", 
   "children": [], 
   "end": "2157.640", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ganz im Sinne der anfangs erw\u00e4hnten N\u00fcrnberger Prinzipien jetzt ein weiteres Zeichen setzen f\u00fcr die Einhaltung von Menschenrechten und f\u00fcr Minderheitenschutz in Myanmar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.640", 
   "children": [], 
   "end": "2160.840", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechtsverletzungen m\u00fcssen sofort gestoppt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.840", 
   "children": [], 
   "end": "2165.320", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechtsverletzungen dort m\u00fcssen juristisch aufgearbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.320", 
   "children": [], 
   "end": "2169.600", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00e4ter m\u00fcssen nach den internationalen Regeln des Strafgerichtshofs verurteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.600", 
   "children": [], 
   "end": "2180.680", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem m\u00fcssen humanit\u00e4re Hilfsorganisationen schnell uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu den betroffenen Gebieten bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.680", 
   "children": [], 
   "end": "2183.840", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.840", 
   "children": [], 
   "end": "2185.480", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen jetzt handeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.480", 
   "children": [], 
   "end": "2189.560", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Wettlauf mit der Zeit hat l\u00e4ngst begonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.560", 
   "children": [], 
   "end": "2197.320", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.320", 
   "children": [], 
   "end": "2199.520", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun erteile ich das Wort der Kollegin Dr.\u00a0Daniela De Ridder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.520", 
   "children": [], 
   "end": "2200.240", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.240", 
   "children": [], 
   "end": "2202.720", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.720", 
   "children": [], 
   "end": "2205.520", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.520", 
   "children": [], 
   "end": "2207.520", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.520", 
   "children": [], 
   "end": "2208.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.200", 
   "children": [], 
   "end": "2211.920", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine uralte Binsenweisheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.920", 
   "children": [], 
   "end": "2214.720", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein nahezu durchaus uraltes Ph\u00e4nomen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.720", 
   "children": [], 
   "end": "2217.480", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn es die AfD nicht wahrhaben will\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.480", 
   "children": [], 
   "end": "2219.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in schweren Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.800", 
   "children": [], 
   "end": "2228.560", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zeiten sozialer Spannungen und sozialer Umbr\u00fcche werden religi\u00f6se Minderheiten gerne zum Opfer von Verfolgung und Pogromen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.560", 
   "children": [], 
   "end": "2234.200", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte gerade uns aus unserer deutschen Geschichte heraus kein unbekanntes Ph\u00e4nomen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.200", 
   "children": [], 
   "end": "2235.680", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Rohingya, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.680", 
   "children": [], 
   "end": "2239.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine muslimische Minderheit im buddhistisch gepr\u00e4gten Myanmar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.520", 
   "children": [], 
   "end": "2243.040", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden seit Jahrzehnten systematisch ausgegrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.040", 
   "children": [], 
   "end": "2244.720", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfolgt und ermordet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.720", 
   "children": [], 
   "end": "2247.120", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten auch Sie zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.120", 
   "children": [], 
   "end": "2251.920", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie besitzen weder die Staatsangeh\u00f6rigkeit noch andere politische Rechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.920", 
   "children": [], 
   "end": "2252.920", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Leid\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.920", 
   "children": [], 
   "end": "2256.800", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran machen Sie sich durch Ihre \u00c4u\u00dferungen mitschuldig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.800", 
   "children": [], 
   "end": "2260.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unermesslich und betrifft vor allem Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.480", 
   "children": [], 
   "end": "2262.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir hier schon geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.080", 
   "children": [], 
   "end": "2262.640", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.640", 
   "children": [], 
   "end": "2265.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei sind Regierung und Milit\u00e4r die Drahtzieher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.920", 
   "children": [], 
   "end": "2267.440", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie schauen einfach weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.440", 
   "children": [], 
   "end": "2270.280", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt die Situation richtig zu analysieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.280", 
   "children": [], 
   "end": "2277.240", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat ist auch schon das Schweigen der Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Aung San Suu Kyi kritisiert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.240", 
   "children": [], 
   "end": "2278.320", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig zu Recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.320", 
   "children": [], 
   "end": "2284.480", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber ist der Grund f\u00fcr diese Gewaltexzesse gegen die Rohingya? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.480", 
   "children": [], 
   "end": "2287.120", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer profitiert eigentlich von deren Leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.120", 
   "children": [], 
   "end": "2288.280", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von deren Elend? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.280", 
   "children": [], 
   "end": "2289.600", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Myanmar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.600", 
   "children": [], 
   "end": "2293.080", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Land mit weit \u00fcber 100\u00a0Volksgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.080", 
   "children": [], 
   "end": "2296.840", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ethnische Konflikte und Spannungen leider an der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.840", 
   "children": [], 
   "end": "2300.120", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber fast alle Volksgruppen dort verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.120", 
   "children": [], 
   "end": "2301.800", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ihr buddhistischer Glaube."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.800", 
   "children": [], 
   "end": "2304.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rohingya wiederum sind Muslime: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.680", 
   "children": [], 
   "end": "2307.560", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie glauben und sie beten anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.560", 
   "children": [], 
   "end": "2314.800", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen anders aus und passen deshalb in den Augen vieler buddhistischer Mitmenschen nicht zur Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.800", 
   "children": [], 
   "end": "2316.840", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommt Ihnen das irgendwie bekannt vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.840", 
   "children": [], 
   "end": "2317.760", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir schon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.760", 
   "children": [], 
   "end": "2319.360", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden verabscheut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.360", 
   "children": [], 
   "end": "2321.680", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehasst und misshandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.680", 
   "children": [], 
   "end": "2327.440", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind geradezu S\u00fcndenb\u00f6cke einer von Gewalt und Elend gekennzeichneten Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.440", 
   "children": [], 
   "end": "2327.840", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.840", 
   "children": [], 
   "end": "2331.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sprechen in der Tat bereits von ethnischen S\u00e4uberungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.840", 
   "children": [], 
   "end": "2333.520", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Vielleicht h\u00f6ren Sie einfach einmal zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.520", 
   "children": [], 
   "end": "2336.760", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten noch eine ganze Menge an Humanit\u00e4t lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.760", 
   "children": [], 
   "end": "2337.320", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.320", 
   "children": [], 
   "end": "2340.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mag uns gelegentlich \u00fcberraschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.320", 
   "children": [], 
   "end": "2346.560", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir im Westen eigentlich das Bild von einem sehr friedvollen Buddhismus haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.560", 
   "children": [], 
   "end": "2349.560", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass hier die Buddhisten die unterdr\u00fcckende Mehrheit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.560", 
   "children": [], 
   "end": "2351.040", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat in der Tat etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.040", 
   "children": [], 
   "end": "2353.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns vielleicht \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.440", 
   "children": [], 
   "end": "2355.120", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es zeigt doch eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.120", 
   "children": [], 
   "end": "2359.840", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Religion ist der Grund f\u00fcr dieses V\u00f6lkermorden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.840", 
   "children": [], 
   "end": "2362.720", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ursachen liegen offensichtlich viel tiefer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.720", 
   "children": [], 
   "end": "2364.840", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Religion Privatsache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.840", 
   "children": [], 
   "end": "2367.120", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sie eigentlich nie ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.120", 
   "children": [], 
   "end": "2369.880", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird dann zum Problem und zum Konfliktherd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.880", 
   "children": [], 
   "end": "2373.720", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie durch Macht und Interessen instrumentalisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.720", 
   "children": [], 
   "end": "2376.560", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen Sie t\u00e4glich zur Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.560", 
   "children": [], 
   "end": "2380.680", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das passiert aber auch in Myanmar mit den Rohingya. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.680", 
   "children": [], 
   "end": "2381.680", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.680", 
   "children": [], 
   "end": "2384.040", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Staatsministerin Frau M\u00fcntefering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.040", 
   "children": [], 
   "end": "2385.280", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ersuchen wir Sie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.280", 
   "children": [], 
   "end": "2386.520", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.520", 
   "children": [], 
   "end": "2388.880", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen V\u00f6lkermord zu stoppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.880", 
   "children": [], 
   "end": "2392.080", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns Mitverantwortung an dieser Stelle \u00fcbernehmen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.080", 
   "children": [], 
   "end": "2395.960", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Regierung in Myanmar davon \u00fcberzeugt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.960", 
   "children": [], 
   "end": "2399.640", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rohingya alle ihre b\u00fcrgerlichen Rechte brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.640", 
   "children": [], 
   "end": "2403.160", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihnen auch ihre politischen Rechte zuerkannt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.160", 
   "children": [], 
   "end": "2404.840", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ihnen m\u00f6glich wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.840", 
   "children": [], 
   "end": "2408.560", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher und freiwillig aus Bangladesch zur\u00fcckzukehren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.560", 
   "children": [], 
   "end": "2409.920", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.920", 
   "children": [], 
   "end": "2413.120", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschenrechtsverletzungen gestoppt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.120", 
   "children": [], 
   "end": "2418.000", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Opfer entsch\u00e4digt werden k\u00f6nnen und dass wir auch flankierend eingreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.000", 
   "children": [], 
   "end": "2420.800", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um humanit\u00e4re Hilfe zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.800", 
   "children": [], 
   "end": "2424.640", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ersuchen Sie weiterhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.640", 
   "children": [], 
   "end": "2426.920", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinten Nationen anzurufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.920", 
   "children": [], 
   "end": "2428.280", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.280", 
   "children": [], 
   "end": "2431.560", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschenrechtsverletzungen nicht nur aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.560", 
   "children": [], 
   "end": "2432.680", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterbleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.680", 
   "children": [], 
   "end": "2436.040", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch verfolgt und geahndet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.040", 
   "children": [], 
   "end": "2436.600", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.600", 
   "children": [], 
   "end": "2438.120", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.120", 
   "children": [], 
   "end": "2440.000", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind der Auffassung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.000", 
   "children": [], 
   "end": "2442.320", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer offensichtlich die AfD\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.320", 
   "children": [], 
   "end": "2448.120", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rohingya in Myanmar oder in Bangladesch genug gelitten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.120", 
   "children": [], 
   "end": "2448.880", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.880", 
   "children": [], 
   "end": "2452.360", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie dies doch bitte ausdr\u00fccklich zur Kenntnis!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.360", 
   "children": [], 
   "end": "2453.400", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Recht auf W\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.400", 
   "children": [], 
   "end": "2456.200", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Recht auf Glaubensfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.200", 
   "children": [], 
   "end": "2459.040", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Recht auf Leben und Unversehrtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.040", 
   "children": [], 
   "end": "2462.800", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auf ein Leben ohne Verfolgung und ohne Angst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.800", 
   "children": [], 
   "end": "2463.680", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.680", 
   "children": [], 
   "end": "2465.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich bitte nicht mitschuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.520", 
   "children": [], 
   "end": "2468.440", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unterst\u00fctzen Sie dieses Anliegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.440", 
   "children": [], 
   "end": "2470.920", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprechen Sie sich aus gegen Verfolgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.920", 
   "children": [], 
   "end": "2474.240", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Diskriminierung und gegen V\u00f6lkermord!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.240", 
   "children": [], 
   "end": "2475.520", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.520", 
   "children": [], 
   "end": "2485.600", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Martin Patzelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.600", 
   "children": [], 
   "end": "2487.000", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.000", 
   "children": [], 
   "end": "2490.280", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.280", 
   "children": [], 
   "end": "2492.760", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.760", 
   "children": [], 
   "end": "2497.840", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der letzte Redner in dieser sehr ambitionierten Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.840", 
   "children": [], 
   "end": "2499.720", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auf die Metaebene gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.720", 
   "children": [], 
   "end": "2506.160", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Vorfeld eine Beschlussvorlage beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.160", 
   "children": [], 
   "end": "2508.720", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir unsere Regierung beauftragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.720", 
   "children": [], 
   "end": "2510.120", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.120", 
   "children": [], 
   "end": "2511.200", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.200", 
   "children": [], 
   "end": "2513.760", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Gr\u00fcnenfraktion hier erweckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.760", 
   "children": [], 
   "end": "2517.600", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Regierung an diesem Elend Mitschuld tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.600", 
   "children": [], 
   "end": "2518.840", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun wirklich nicht teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.840", 
   "children": [], 
   "end": "2520.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.040", 
   "children": [], 
   "end": "2522.200", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine solche Resolution verfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.200", 
   "children": [], 
   "end": "2524.080", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Regierung beauftragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.080", 
   "children": [], 
   "end": "2526.480", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten das in jeder Sitzungswoche tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.480", 
   "children": [], 
   "end": "2527.880", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Unrecht im Sudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.880", 
   "children": [], 
   "end": "2530.080", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Unrecht in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.080", 
   "children": [], 
   "end": "2533.760", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die extralegalen T\u00f6tungen auf den Philippinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.760", 
   "children": [], 
   "end": "2536.440", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Organraub in China\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.440", 
   "children": [], 
   "end": "2539.200", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden mit dem Elend dieser Welt nicht fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.200", 
   "children": [], 
   "end": "2542.240", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland ist kein Weltpolizist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.240", 
   "children": [], 
   "end": "2544.400", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist auch kein Weltrichter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.400", 
   "children": [], 
   "end": "2546.400", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wir versuchen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.400", 
   "children": [], 
   "end": "2546.800", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.800", 
   "children": [], 
   "end": "2551.240", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor diesem Elend nicht die Augen zu verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.240", 
   "children": [], 
   "end": "2554.000", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon um unserer Menschlichkeit willen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.000", 
   "children": [], 
   "end": "2559.080", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Worte finden f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.080", 
   "children": [], 
   "end": "2563.200", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mundtot gemacht werden und die keinen Anwalt mehr haben\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.200", 
   "children": [], 
   "end": "2565.560", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Klugheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.560", 
   "children": [], 
   "end": "2567.360", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.360", 
   "children": [], 
   "end": "2574.080", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns allein durch unsere Resolutionen und durch eine Regierungsbeauftragung aus der Aff\u00e4re ziehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.080", 
   "children": [], 
   "end": "2575.880", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.880", 
   "children": [], 
   "end": "2577.160", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser Gewissen beruhigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.160", 
   "children": [], 
   "end": "2578.680", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen helfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.680", 
   "children": [], 
   "end": "2580.120", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen tats\u00e4chlich helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.120", 
   "children": [], 
   "end": "2581.080", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man helfen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.080", 
   "children": [], 
   "end": "2584.560", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man in einen Dialog mit den Parteien treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.560", 
   "children": [], 
   "end": "2587.800", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in furchtbarer Weise bekriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.800", 
   "children": [], 
   "end": "2589.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.240", 
   "children": [], 
   "end": "2590.200", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ursachen zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.200", 
   "children": [], 
   "end": "2591.680", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu der Situation gef\u00fchrt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.680", 
   "children": [], 
   "end": "2596.200", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 700\u00a0000\u00a0Menschen sind 60\u00a0Prozent Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.200", 
   "children": [], 
   "end": "2602.200", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Hass der Elterngeneration auf die Kindergeneration fortpflanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.200", 
   "children": [], 
   "end": "2603.400", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nimmt das kein Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.400", 
   "children": [], 
   "end": "2605.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann helfen unsere Resolutionen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.280", 
   "children": [], 
   "end": "2607.440", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht nicht einmal unser milit\u00e4risches Eingreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.440", 
   "children": [], 
   "end": "2608.680", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir es gelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.680", 
   "children": [], 
   "end": "2610.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.640", 
   "children": [], 
   "end": "2614.400", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Dialog anzusto\u00dfen und mit zu betreiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.400", 
   "children": [], 
   "end": "2616.400", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller Demut und Bescheidenheit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.400", 
   "children": [], 
   "end": "2617.360", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.360", 
   "children": [], 
   "end": "2617.560", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.560", 
   "children": [], 
   "end": "2618.840", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht uns etwas an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.840", 
   "children": [], 
   "end": "2620.560", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort passiert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.560", 
   "children": [], 
   "end": "2623.320", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit allen Parteien reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.320", 
   "children": [], 
   "end": "2625.360", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme das mal zum Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.360", 
   "children": [], 
   "end": "2629.880", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Situation der Regierung im Land deutlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.880", 
   "children": [], 
   "end": "2637.760", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 76\u00a0Jahren Milit\u00e4rjunta hat man dort ein ganz schwaches demokratisches Pfl\u00e4nzchen gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.760", 
   "children": [], 
   "end": "2638.280", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.280", 
   "children": [], 
   "end": "2639.760", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir aus unserem Lande\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.760", 
   "children": [], 
   "end": "2646.040", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser demokratisch geordneten Situation versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.040", 
   "children": [], 
   "end": "2651.360", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte zu erkennen und sie zu befrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.360", 
   "children": [], 
   "end": "2655.760", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese nicht die Gewalt \u00fcber ihr Regierungshandeln gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.760", 
   "children": [], 
   "end": "2658.760", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu Recht entrechtete Milit\u00e4r mordet weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.760", 
   "children": [], 
   "end": "2660.520", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brandschatzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.520", 
   "children": [], 
   "end": "2661.520", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.520", 
   "children": [], 
   "end": "2666.760", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4rkt die extremen buddhistischen Kr\u00e4fte und begeht menschenrechtliche Verletzungen in gro\u00dfem Ausma\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.760", 
   "children": [], 
   "end": "2670.640", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung m\u00fcssen wir st\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.640", 
   "children": [], 
   "end": "2672.920", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Parlamentarier m\u00fcssen wir st\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.920", 
   "children": [], 
   "end": "2675.200", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das auch ein Aufruf an uns alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.200", 
   "children": [], 
   "end": "2675.920", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun wir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.920", 
   "children": [], 
   "end": "2677.680", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit ihnen zu kommunizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.680", 
   "children": [], 
   "end": "2678.480", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie zu best\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.480", 
   "children": [], 
   "end": "2680.800", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in ihrem Bed\u00fcrfnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.800", 
   "children": [], 
   "end": "2682.000", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas umzugestalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.000", 
   "children": [], 
   "end": "2685.360", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2012 und 2017 bemerken k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.360", 
   "children": [], 
   "end": "2688.360", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beachtenswerte Bem\u00fchungen der Regierung gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.360", 
   "children": [], 
   "end": "2689.800", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Todesstrafe auszusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.800", 
   "children": [], 
   "end": "2692.080", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kindersoldaten zu verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.080", 
   "children": [], 
   "end": "2695.240", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fluchtursachen der \u00adRohingyas zu beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.240", 
   "children": [], 
   "end": "2696.960", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles wieder abgestorben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.960", 
   "children": [], 
   "end": "2697.920", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.920", 
   "children": [], 
   "end": "2700.280", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Gegenkr\u00e4fte im Land wahrscheinlich zu stark sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.280", 
   "children": [], 
   "end": "2702.240", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.240", 
   "children": [], 
   "end": "2705.080", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die umliegenden gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.080", 
   "children": [], 
   "end": "2706.880", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starken Staaten haben versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.880", 
   "children": [], 
   "end": "2708.120", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu befrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.120", 
   "children": [], 
   "end": "2713.600", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China und Japan haben Fertigh\u00e4user gebaut und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.600", 
   "children": [], 
   "end": "2717.360", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in Bangladesch als angemessene Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.360", 
   "children": [], 
   "end": "2722.280", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indien stellt ganze vorgefertigte D\u00f6rfer zur Verf\u00fcgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.280", 
   "children": [], 
   "end": "2724.920", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Fl\u00fcchtlinge dort menschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.920", 
   "children": [], 
   "end": "2730.520", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber am Ende verfolgen auch diese Anliegerstaaten blo\u00df ihre eigenen Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.520", 
   "children": [], 
   "end": "2734.840", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China beispielsweise w\u00fcrde sich nicht entschieden auf die Seite der Entrechteten stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.840", 
   "children": [], 
   "end": "2738.000", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eigene Interessen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.000", 
   "children": [], 
   "end": "2741.680", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an seiner maritimen Seidenstra\u00dfe und am guten Verh\u00e4ltnis zu Bangladesch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.680", 
   "children": [], 
   "end": "2744.200", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir m\u00fcssen uns selber fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.200", 
   "children": [], 
   "end": "2746.320", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind unsere eigenen Interessen so gelagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.320", 
   "children": [], 
   "end": "2749.520", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcberall f\u00fcr die Menschenrechte eintreten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.520", 
   "children": [], 
   "end": "2750.920", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne unsere wirtschaftlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.920", 
   "children": [], 
   "end": "2751.800", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.800", 
   "children": [], 
   "end": "2755.240", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diplomatischen Beziehungen im Hinterkopf zu haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.240", 
   "children": [], 
   "end": "2763.200", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Sachen Menschenrechte d\u00fcrfen wir zu allererst nicht auf andere Interessen h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.200", 
   "children": [], 
   "end": "2765.680", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu w\u00fcrde ich uns ermuntern wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.680", 
   "children": [], 
   "end": "2767.800", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unser Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.800", 
   "children": [], 
   "end": "2770.120", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Grundgesetz l\u00e4sst sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.120", 
   "children": [], 
   "end": "2775.280", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Menschenrechte m\u00fcssen in unserem Lande immer wieder beobachtet und fortgeschrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.280", 
   "children": [], 
   "end": "2776.360", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich die Debatte verfolge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.360", 
   "children": [], 
   "end": "2776.960", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.960", 
   "children": [], 
   "end": "2778.720", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.720", 
   "children": [], 
   "end": "2781.040", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen ebenfalls nicht in Hass verfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.040", 
   "children": [], 
   "end": "2783.040", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auch nicht in Hass verfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.040", 
   "children": [], 
   "end": "2784.920", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Positionen h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.920", 
   "children": [], 
   "end": "2786.960", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns unannehmbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.960", 
   "children": [], 
   "end": "2789.000", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Dialog bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.000", 
   "children": [], 
   "end": "2792.800", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so werden wir die Menschen im Lande mitnehmen und sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.800", 
   "children": [], 
   "end": "2793.000", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.000", 
   "children": [], 
   "end": "2794.280", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Deutschland haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.280", 
   "children": [], 
   "end": "2796.720", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wunderbare Geschenk einer funktionierenden Demokratie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.720", 
   "children": [], 
   "end": "2798.520", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir nicht kaputtgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.520", 
   "children": [], 
   "end": "2798.880", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.880", 
   "children": [], 
   "end": "2800.360", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.360", 
   "children": [], 
   "end": "2822.000", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird interfraktionell die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/1708 und 19/1688 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.000", 
   "children": [], 
   "end": "2823.360", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.360", 
   "children": [], 
   "end": "2824.640", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit einverstanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.640", 
   "children": [], 
   "end": "2826.440", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.440", 
   "children": [], 
   "end": "2829.960", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a018 auf:"
   ]
  }
 ]
}