{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Amt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frau vom Fach zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte manchen M\u00e4nnern auch ganz gut angestanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass warme Worte allein die gro\u00dfen Probleme in diesem Bereich nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ankn\u00fcpfend an das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Norbert M\u00fcller gerade vorgetragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich den Koalitionsvertrag noch einmal genau vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat hier gestern zu Recht gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind Deutschland.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann es nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie damit nur das Kind in Schwabing oder in Berlin-Mitte meint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Kinder geh\u00f6ren zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag grenzt 2,7\u00a0Millionen\u00a0Kinder kategorisch aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Familienf\u00f6rderung da nicht ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrte Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geplante Kindergelderh\u00f6hung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde hier schon mehrfach angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte es noch einmal sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie k\u00f6nnen gegen Kinderarmut nichts tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Koalitionsvertrag an dieser Stelle nicht \u00e4ndern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringt ALG-II-Empf\u00e4ngern gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird auch auf den Unterhaltsvorschuss angerechnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinder hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df ganz genau: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Kind zum Kindergeburtstag geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nimmt es ein Geschenk mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in einer Familie das Geld am Ende des Monats daf\u00fcr nicht reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht das Kind nicht zum Kindergeburtstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass manche Kinder auf dem Schulhof spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie eben nicht am Mittagessen teilhaben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.720", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder nicht zum Abiball gehen oder auf Schulfahrten mitfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gr\u00f6\u00dfte Schande in unserem Land ist die unsichtbare Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie ran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Kinderzuschlag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zu Recht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben da etwas getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch sch\u00f6n und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen Sie sich auch hier noch einmal den Koalitionsvertrag an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Geld im Koalitionsvertrag spricht eine ganz andere Sprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie manifestieren im Koalitionsvertrag die Ausgrenzung von Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen n\u00e4mlich wieder nur 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr den Kinderzuschlag bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings betr\u00e4gt der Bedarf 3\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das im Hinblick auf die 2\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Kinder eigentlich n\u00f6tig w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Kinderzuschlag noch nicht erhalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier gar nichts \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen Sie erneut an den Kinderzuschlag ran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Teilhabepaket. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schulessen ist ein guter erster Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht eben nicht nur um das Schulessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon einmal ein entsprechendes Formular ausgef\u00fcllt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Patenschaften angesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich selbst habe eine syrische Patenfamilie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie kompliziert das ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es einmal versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Schulklassenfahrt ist es mir noch gelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei den Stiften und B\u00fcchern musste ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann leider nicht jeden Fisselkram beantragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrte Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen das Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Teilhabepaket so gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Bundesverfassungsgericht es Ihnen vorschreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da m\u00fcssen Sie ran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen das Festschreiben von Kinderrechten im Grundgesetz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.400", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder sind keine kleinen Erwachsenen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder sind Kinder und haben eigene Rechte in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Kinderrechte bringen gar nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht zur Wirkung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die B\u00fcrokratie dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von Kindern nicht gelebt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher brauchen wir in diesem Bereich eine \u00c4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Investitionen in Institutionen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man nicht erst versetzungsgef\u00e4hrdet sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Nachhilfe beantragen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie absurd ist das denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich des Kitaausbaus und der Kitaqualit\u00e4t w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie etwas Neues vorlegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie mit allem unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss dann aber auch eine Ansage an das Finanzministerium sein;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie k\u00f6nnen den Familien nicht einen Apfel f\u00fcr eine Birne verkaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht einfach nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da eingestellt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die L\u00e4nder hatten einen Beschluss zum Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz f\u00fcr Kitas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihnen vorgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel das kostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn des Jahres\u00a02018 brauchen wir 1\u00a0Milliarde Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2022 brauchen wir schon 5\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Kinder in den Kitas so unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht nur einfach aufbewahrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass man auch mit ihnen spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Kind begr\u00fc\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.440", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es auf den Arm nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nach seiner Mutter weint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ihm auch einmal etwas vorlesen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir Erzieherinnen und Erzieher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich nur eine Erzieherin um sechs oder sieben zweij\u00e4hrige Kinder k\u00fcmmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer kleine Kinder hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ist manchmal schon mit zweien \u00fcberfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen Sie da genau hingucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie m\u00fcssen Geld nachlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "318.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Kitaqualit\u00e4t brauchen wir zus\u00e4tzlich 9\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was stellen Sie in Ihren Haushalt ein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.040", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,5\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie setzen dem Ganzen noch die Krone auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.160", 
   "children": [], 
   "end": "332.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fidibus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.600", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von diesen 3,5\u00a0Milliarden Euro wollen wir auch noch die Beitragsfinanzierung kostenfrei stellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.920", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen Sie endlich an die Kitafinanzierung ran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt m\u00f6chte ich einen Punkt erw\u00e4hnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Frau Suding hat ihn auch schon angesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den ich mich auch ein bisschen sorge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "357.240", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern im Ausschuss haben Sie ein einziges Wort zu Frauen gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.240", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch hier ist das Thema wieder ein bisschen hinten runtergefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Ministerin f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.640", 
   "children": [], 
   "end": "365.440", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.440", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "372.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir eine laute Familienministerin und eine laute Frauenministerin brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.120", 
   "children": [], 
   "end": "374.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir im Hinblick auf den Kollegen Herrn Spahn gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.080", 
   "children": [], 
   "end": "377.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei solchen Themen einfach nur so daherreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.520", 
   "children": [], 
   "end": "381.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen alle Politik und kennen uns manchmal nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.400", 
   "children": [], 
   "end": "383.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann ein Mann nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.040", 
   "children": [], 
   "end": "383.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.480", 
   "children": [], 
   "end": "384.720", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man schwanger ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.720", 
   "children": [], 
   "end": "387.160", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann sich aber dar\u00fcber informieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.160", 
   "children": [], 
   "end": "390.520", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in der Situation ist und nicht wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.520", 
   "children": [], 
   "end": "392.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man eine Abtreibung vornehmen lassen soll oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.920", 
   "children": [], 
   "end": "395.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann braucht man keine klugen Ratschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.240", 
   "children": [], 
   "end": "397.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann braucht man Informationen und eine Frauen\u00e4rztin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.720", 
   "children": [], 
   "end": "397.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einem hilft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.960", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und aus den Erfahrungen in einem Fl\u00e4chenlandes kann ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "404.320", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die n\u00e4chste Praxis einer Frauen\u00e4rztin 50\u00a0Kilometer weit entfernt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.320", 
   "children": [], 
   "end": "404.920", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauche ich eine Liste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.920", 
   "children": [], 
   "end": "405.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.760", 
   "children": [], 
   "end": "408.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Frauen\u00e4rztin das macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.120", 
   "children": [], 
   "end": "409.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.160", 
   "children": [], 
   "end": "412.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie das Thema \u00a7\u00a0219a an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.960", 
   "children": [], 
   "end": "416.080", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten die Frauen in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.080", 
   "children": [], 
   "end": "417.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.760", 
   "children": [], 
   "end": "421.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eine gute Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.400", 
   "children": [], 
   "end": "426.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege S\u00f6nke Rix von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}