{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.120", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen hier heute \u00fcber die deutsche Beteiligung an der UN-Mission UNMISS im S\u00fcdsudan ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung uns den Antrag schon am 7.\u00a0M\u00e4rz 2018 vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen das \u00fcberarbeitete Mandat f\u00fcr UNMISS allerdings erst am 15.\u00a0M\u00e4rz 2018 beschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung meint aber wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00dcberpr\u00fcfung der Mission keine Auswirkungen auf den Einsatz der Bundeswehr haben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen einfach weiter so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage im S\u00fcdsudan rechtfertigt dieses Weiter-so nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist durchaus ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der politische Prozess stockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konfliktparteien kommen in den Verhandlungen kaum voran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der Zwischenzeit geht das Morden weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere einmal aus der Mandatsbegr\u00fcndung der Bundesregierung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Humanit\u00e4res V\u00f6lkerrecht und Menschenrechte wurden und werden massiv verletzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von urspr\u00fcnglich gut 12\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einwohnern sind aktuell 7\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter knapp 2,5\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge in den Nachbarstaaten und 1,9\u00a0Mio. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Binnenvertriebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Menschenrechtslage bleibt desastr\u00f6s:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS und Nichtregierungsorganisationen berichteten wiederholt von weitverbreiteter und systematischer sexueller Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00fcmmelungen und Morden als Kriegstaktiken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brutalen Mitteln ethnischer Auseinandersetzungen und Racheakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schreibt die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Mandatsbegr\u00fcndung ist doch ein Dokument des Scheiterns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie endlich einmal zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die Bev\u00f6lkerung leidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwelgen die korrupten Eliten dieses Landes in unglaublichem Reichtum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Report von The Sentry mit dem Titel \u201eKriegsverbrechen sollten sich nicht lohnen\u201c zeigt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie S\u00fcdsudans Pr\u00e4sident Salva Kiir von diesem Krieg profitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Frau und seine S\u00f6hne halten Anteile an \u00d6l-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Logistikfirmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie wohnt nicht etwa im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in einer Villa im Nobelviertel Lavington der kenianischen Hauptstadt Nairobi. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Familie von Riek Machar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinem Rivalen und B\u00fcrgerkriegsgegner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohnt nur ein paar hundert Meter weiter in einer \u00e4hnlichen Luxusvilla."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich doch die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie die in der Studie vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen nicht verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum setzen Sie denn verdammt noch mal die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gegen Geldw\u00e4sche und Terrorfinanzierung schon gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen die Hauptverantwortlichen dieses B\u00fcrgerkriegs und deren Gesch\u00e4ftspartner ein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Leute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da rede ich \u00fcber Straflosigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00adFaber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen doch nicht mehr sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie f\u00fcr ihre Verbrechen nicht zur Rechenschaft gezogen werden und dass sie ein Leben in Saus und Braus f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend ihr Volk verblutet und verhungert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Leitlinien f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung greift die Bundesregierung das unbewaffnete zivile Peacekeeping als Instrument zum Schutz der Zivilgesellschaft auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der S\u00fcdsudan eignet sich hervorragend als Pilotprojekt f\u00fcr eine gro\u00dffl\u00e4chigere Anwendung dieses Konzepts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es da ja schon beeindruckende Erfahrungen damit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Anf\u00e4nge konnte ich selber 2011 bei einem Besuch im S\u00fcdsudan erleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht das aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden zum Beispiel Frauen von ausgebildeten Friedensfachkr\u00e4ften zum Feuerholzsammeln begleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie nicht vergewaltigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lokale Gemeinschaften erhalten Training und Beratung zum Umgang mit Nachbarschaftskonflikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass der Kreislauf der Gewalt durchbrochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zivilen Friedenssch\u00fctzer leben mit den Menschen und kennen daher die Sicherheitsbed\u00fcrfnisse und die Probleme genau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel besser als die UN-Soldaten in ihren gesicherten Camps und gepanzerten Fahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum probieren wir nicht einmal aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dieses Instrument leisten k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.880", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht nur mit Kleckers\u00fcmmchen von Spendern finanziert w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein richtiges Budget von der UNO oder der Bundesregierung bek\u00e4me?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vogler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz von Milit\u00e4r in Gewaltkonflikten wie im S\u00fcdsudan ist weder besonders wirksam noch alternativlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnt Die Linke dieses Mandat ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Vogler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Margarete Bause mit ihrer ersten Bundestagsrede."
   ]
  }
 ]
}