{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst will ich einmal festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD sich k\u00fcnftig nicht mehr beschweren darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Antr\u00e4ge zu kurzfristig vor der Debatte vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit gestern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade einmal seit 24\u00a0Stunden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt dieser Antrag vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende war es gar nicht so schlimm; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch inhaltlich ist dieser Antrag von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen braucht man gar nicht so viel Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich damit zu besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus Ihrem Antrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung soll"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 gesetzgeberische L\u00f6sungsmodelle zur Beratung in den Bundestag einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche geeignete sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Effekte heimlicher Steuererh\u00f6hungen m\u00f6glichst zu vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens jedoch einen jeweils zeitnahen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4quivalenten Belastungsausgleich f\u00fcr alle Steuerb\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen machen wir das genau so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bereits seit Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema \u201ekalte Progression\u201c ist im \u00dcbrigen auch kein \u201eheimliches\u201c Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier zu suggerieren versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren sprechen wir in der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Gesellschaft \u00fcber dieses Zusammenwirken zwischen Lohnerh\u00f6hung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inflation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tarif und Steuerlast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema ist inzwischen so breitgewalzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch dem Letzten bekannt sein m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen eignet es sich gar nicht als Ausgangspunkt f\u00fcr irgendwelche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eheimlichen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verschw\u00f6rungstheorien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuermehreinnahmen bei der Einkommensteuer in den letzten Jahren mehr oder weniger alleine auf dem Effekt der kalten Progression beruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Jahren dank guter Politik ein Jobwunder in Deutschland geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Arbeitslosigkeit in diesem Land mehr als halbiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdient Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer Geld verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt in der Regel Steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir hervorragende Einnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Hauptursache f\u00fcr den Aufwuchs bei der Einkommensteuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten allerdings nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob der Staat nicht auf Mehreinnahmen angewiesen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben Regierungsverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind die Ausgaben des Staates f\u00fcr Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Soziales auch an die Inflation gebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat sp\u00fcrt die Inflation genauso wie der Private. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Beispiel die aktuelle Lohnerh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7,5\u00a0Prozent \u00fcber die Gesamtlaufzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst selbstverst\u00e4ndlich leistungsgerecht bezahlt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hat steigende Ausgaben zur Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steigende Ausgaben gehen eben nicht ohne steigende Einnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Reallohnsteigerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den letzten Jahren hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig ohne Auswirkungen auf das Steueraufkommen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Reallohnsteigerungen trennen muss vom Inflationsausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der lediglich die Preisentwicklung abbildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das trennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man die Einkommensteuers\u00e4tze der Preissteigerung anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun wir seit 2012, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar verantwortungsbewusst und vor allem zielgenau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat nicht von inflationsausgleichenden Lohnerh\u00f6hungen profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir in der unionsgef\u00fchrten Koalition bereits 2012 gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben der Bundesregierung aufgegeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jeweils in Zweijahresschritten den sogenannten Steuerprogressionsbericht vorlegen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat geklappt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie 2012 mit einer rot-gr\u00fcnen Mehrheit im Bundesrat unser Vorhaben nicht blockiert h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir bereits zum damaligen Zeitpunkt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um knapp 4\u00a0Milliarden Euro entlasten k\u00f6nnen und schon damals die kalte Progression wegnehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2015 den ersten Bericht bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daraufhin gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Ausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den Jahren 2014 und 2015 bei der kalten Progression entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die kumulierte Inflationsrate aus diesen Jahren ber\u00fccksichtigt und den Tarif nach rechts verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Vorlage des Zweiten Steuerprogressionsberichts haben wir ebenfalls die Tarifeckwerte f\u00fcr 2017 und 2018 erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein mit diesen Anpassungen haben wir die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in diesem Land um knapp 7\u00a0Milliarden Euro entlastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.560", 
   "children": [], 
   "end": "293.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Praxis hat sich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser bew\u00e4hrten \u00dcbung festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich hei\u00dft das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht \u00fcber weitere Entlastungen nachdenken kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich sehen auch wir Entlastungsbedarf bei den Einkommensteuerzahlern in der breiten Menge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald der n\u00e4chste Steuerprogressionsbericht und der Bericht \u00fcber die H\u00f6he des Existenzminimums vorliegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "320.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird voraussichtlich Ende des Jahres der Fall sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daraus resultierenden Ergebnisse entsprechend umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Tarifeckwerte in dem erforderlichen Ma\u00df nach rechts verschieben und die notwendigen Entlastungen vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir das bereits in den letzten Jahren gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.600", 
   "children": [], 
   "end": "336.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie heute eingebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht obsolet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "340.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir ihn ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.280", 
   "children": [], 
   "end": "341.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.320", 
   "children": [], 
   "end": "342.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gutting.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die sozialdemokratische Fraktion der Kollege Lothar Binding."
   ]
  }
 ]
}