{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.560", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine andere Partei in diesem Hause verfolgt das Thema Grenzsicherung so intensiv wie die CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Bayern lange vor der Fl\u00fcchtlingskrise aus den Erkenntnissen der vor\u00fcbergehenden Grenzkontrollen anl\u00e4sslich des G-7-Gipfels weitreichende Konsequenzen gezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Schleierfahndung massiv ausgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im ersten Halbjahr\u00a02017 Zehntausende Aufgriffe durch die Polizei hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU hat bereits vor drei Jahren erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bis auf Weiteres wieder auf das Instrument der Binnengrenzkontrollen zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben deshalb im September\u00a02015 die Binnengrenzkontrollen auf Bundesebene wieder eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundespolizei mit Unterst\u00fctzung der bayerischen Polizei erfolgreich durchf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bayern mit der geplanten Einf\u00fchrung einer bayerischen Grenzpolizei einen deutlichen Schritt weiter gehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Bundesinnenminister geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bereits in der vergangenen Woche deutlich gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin die Reise bei der Aufenthaltsbeendigung und beim Grenzschutz gehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verrate Ihnen nicht zu viel \u00fcber diesen Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren neuen Bundesinnenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er hier keine Ruhe geben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU wird bei diesem Thema keine Ruhe geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die Koalition insgesamt gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf ein striktes Bekenntnis zu Artikel\u00a016a Grundgesetz geeinigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein striktes Bekenntnis zum Asylgrundrecht schlie\u00dft die Dimension der Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dem Asylgrundrecht einhergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso ein wie die Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Grundrecht immanent sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Grenzen einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte um Entschuldigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dazu die Sicherheitsbeh\u00f6rden mit 15\u00a0000\u00a0zus\u00e4tzlichen Stellen verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden z\u00fcgig die Aufnahme-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und R\u00fcckf\u00fchrungszentren in Betrieb nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten Jahren getroffen und auf Initiative der Union ins Werk gesetzt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolg haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie generell keine Zwischenfragen zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "126.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "generell nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das jetzt zu Ende f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell keine Zwischenfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundespolizei konnte im Jahr\u00a02017 dank der Grenzkontrollen \u00fcber 12\u00a0000\u00a0Zur\u00fcckweisungen vornehmen und nebenbei Tausende von Straftaten feststellen und Aufgriffe realisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der AfD will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterliegen einer naiven Vorstellung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so oft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die eine Ma\u00dfnahme gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So funktioniert Sicherheitspolitik nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gute Sicherheitspolitik bedeutet das Ineinandergreifen einer Vielzahl von gezielten Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tagesaktuell und lageangepasst eingesetzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist die Bundespolizei in der Lage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie macht das hervorragend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen wie keine andere Partei f\u00fcr Grenzsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist doch geradezu eine kindlich-naive Vorstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man im Jahr\u00a02018 Grenzsicherung betreiben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man Polizisten durchs Unterholz schickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Wald Z\u00e4une aufzubauen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zeitalter von Drohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4rmebildkameras und \u00c4hnlichem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 1\u00a0Million Menschen im Jahr\u00a02015 und die 300\u00a0000\u00a0Menschen im Jahr\u00a02016 durchs Unterholz gekrochen sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Polizei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir ihr effektive Werkzeuge an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie in Abh\u00e4ngigkeit vom Lagebild einsetzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein mit der Schaufensterpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immer wieder betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne einen Beitrag zur L\u00f6sung zu liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Personal binden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dann bei sinnvollen Ma\u00dfnahmen fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sich von europ\u00e4ischem Recht verabschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziger der von Ihnen gemachten Vorschl\u00e4ge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern in Ihrem Schaufensterantrag \u00fcberhaupt welche enthalten sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Praxis umsetzbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach sechs Monaten w\u00e4re es langsam an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lernkurve bei Ihnen zunimmt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass Sie bei so wichtigen Themen endlich einen Beitrag leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Praxis umsetzbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses zum Antrag der AfD mit dem Titel \u201eUmfassende Grenzkontrollen sofort einf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckweisung bei unberechtigtem Grenz\u00fcbertritt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu liegen mir Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/862, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/41 abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen auf Verlangen der Fraktion der AfD \u00fcber die Beschlussempfehlung namentlich ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es am Anfang der Debatte Missverst\u00e4ndnisse gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weise ich ausdr\u00fccklich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses abgestimmt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "297.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.640", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.000", 
   "children": [], 
   "end": "301.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das seine Stimme abgeben m\u00f6chte?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben jetzt alle Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mitstimmen wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.400", 
   "children": [], 
   "end": "314.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Stimmkarten abgegeben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "322.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich w\u00fcrde gerne den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.880", 
   "children": [], 
   "end": "331.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.760", 
   "children": [], 
   "end": "333.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Debatte teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz nehmen und dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.320", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Saal zu verlassen."
   ]
  }
 ]
}