{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine massive Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Millionen Dieselfahrern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00f6fe der Gebrauchtwagenh\u00e4ndler stehen voll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Handlungsbedarf besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat Kollege Schreiner recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der Bundesregierung haben es vers\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es drohen Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen allerdings ein klares Signal der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwas unternommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Diesel sicher ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Garantie f\u00fcr die Millionen Autofahrer und nicht Ihre Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Unsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wertverlust und zum Verlust des Vertrauens der B\u00fcrger in diesen Rechtsstaat beitr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verhindern keine Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon seit 2015 ist bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dieselfahrverbote drohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nachdem jahrelang nichts getan wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erleben wir jetzt Aktionismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine Strategie der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wieder klar geworden durch die Anfrage der Bundestagsfraktion der Freien Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unbeantwortet blieb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt gemacht werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "antwortete der eine Staatssekret\u00e4r im Ausschuss dieses; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Plenum wurde etwas anderes gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Antwort auf die Anfrage wurde nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder hat die Bundesregierung keinen Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sie beh\u00e4lt den Plan f\u00fcr sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Parlamentsrechte werden missachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Fall ist das eine schlechte Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte auch erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Minister heute an dieser Debatte teilnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch andere St\u00e4dte sind jetzt gezwungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "streckenbezogene Fahrverbote einzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung arbeitet an der Rechtsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie dies \u00f6ffentlich nicht sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in der Tat das schlechte Erbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcbernommen wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur die Pkw-Maut kommt nicht auf die Stra\u00dfe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch beim Thema Fahrverbote wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht endlich gehandelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Minister Scheuer als der Fahrverbotsminister in die Geschichte eingehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen Sie den Kurs korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie raus aus der Sackgasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie sich befinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verunsicherung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist das Ergebnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner kauft mehr einen Diesel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Fahrzeuge verlieren an Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Nachr\u00fcstung muss etwas getan werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da tut sich zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie setzen stattdessen auf den E-Bus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvoller und effektiver w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nachr\u00fcstung bei Dieselbussen zu beschleunigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen innovative Mobilit\u00e4tsformen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da tut sich viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt die Reform des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt die effektive Hilfe f\u00fcr Kommunen bei der digitalen Steuerung des Verkehrs? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es Herr Spaniel nicht verstanden hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Verkehr flie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es auch weniger Emissionen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei der innovativen Mobilit\u00e4t tut sich zu wenig bei dieser Regierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir eben in anderer Debatte geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir ein kritisches Hinterfragen der Grenzwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Br\u00fcssel f\u00fcr ein Moratorium sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen vor allem eine bundeseinheitliche Anwendung in den Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie doch auf mit diesem Flickenteppich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er sich angesichts dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kommunen derzeit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die Spielr\u00e4ume der Verordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie f\u00fcr ein Moratorium in Br\u00fcssel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde uns in unserer Debatte sofort weiterhelfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim n\u00e4chsten Dieselgipfel brauchen wir ein klares Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neuen Fahrzeuge sauber und sicher sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss endlich f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen in den Haftungsfragen sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben zu Recht angesprochen worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Risiko beim Nutzer liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Rechtsrahmen auch f\u00fcr die Hardwarenachr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Druck auf die Automobilindustrie in diesem Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem brauchen wir ein klares Signal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht ja auch um Psychologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen wieder wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Diesel sicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er wertbest\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sorgen Sie mit Ihrer Politik endlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote verhindert werden und dass der Diesel sicher ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie f\u00fcr ein klares Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie mit der Verunsicherung von Millionen Autofahrern in Deutschland auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Luksic.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes der Kollege Stephan K\u00fchn f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}