{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Gr\u00fcne im Bundestag ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundrecht auf Religionsfreiheit muss f\u00fcr alle Menschen gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzulande und weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unteilbar und universell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Hass auf Juden bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Hass auf Muslime bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Hass auf Christen bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wenden uns gegen jede Diskriminierung und Verfolgung von Gl\u00e4ubigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubensgemeinschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6sen Minderheiten und Konfessionslosen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anschl\u00e4ge auf Kirchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Synagogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moscheen oder Tempel sind gleicherma\u00dfen widerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die T\u00e4ter geh\u00f6ren bestraft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf auf keinen Fall passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in einen Krieg der Religionen hineinhetzen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten zitiere ich Papst Franziskus aus seinem Schreiben Evangelii Gaudium:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der interreligi\u00f6se Dialog ist eine notwendige Bedingung f\u00fcr den Frieden in der Welt und darum eine Pflicht f\u00fcr die Christen wie auch f\u00fcr die anderen Religionsgemeinschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auf Dialog und die St\u00e4rke des Rechts statt auf Hass und Populismus setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hingegen macht das genaue Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie spielen Religionen gegeneinander aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen Menschen wegen ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit oder wegen der Herkunft ihrer Eltern ja sogar die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede einzelne Diskriminierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aufgrund der Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine zu viel und geh\u00f6rt ge\u00e4chtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD glauben doch wohl selber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf Ihrer furchtbaren Stippvisite bei Gro\u00dfmufti Hassun im kriegszerst\u00f6rten Syrien auf gleiche Menschenrechte und Religionsfreiheit gepocht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine religi\u00f6se Schrift steht in unserer Demokratie \u00fcber dem deutschen Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es gibt keine Religion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber einer anderen steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb darf es in der deutschen Au\u00dfen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrechtspolitik keine Verfolgten erster und zweiter Klasse geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie die AfD es offenbar will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen sind eine vielerorts verfolgte religi\u00f6se Gruppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden Opfer von Terrortruppen wie Boko Haram oder von Anschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Kopten in \u00c4gypten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Myanmar wurden in den letzten Monaten mehrere Tausend Angeh\u00f6rige der muslimischen Rohingya-Minderheit get\u00f6tet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als 700\u00a0000 Menschen mussten fliehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD schweigt dr\u00f6hnend dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Muslime in ihrem Weltbild T\u00e4ter sind und keine Opfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere Welt ist nicht so schwarz-wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weltgemeinschaft muss \u00fcberall dort einschreiten und helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschenrechte verletzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionsfeindlichkeit geh\u00f6rt genauso wie aggressiver religi\u00f6ser Fanatismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konsequent bek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dabei erfolgreich zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime sowie Anders- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Nichtgl\u00e4ubige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolger zu bestrafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedoch v\u00f6llig abwegig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christenverfolgung exklusiv zu sanktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das fordert die AfD aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Grundfreiheiten so selektiv handhabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht nicht auf der Basis internationalen V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.960", 
   "children": [], 
   "end": "215.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen meine Einsch\u00e4tzung nicht ersparen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religi\u00f6se Fundamentalisten und rechte Nationalisten der AfD haben verdammt viel gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide haben massive Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6sen Pluralismus und gesellschaftliche Vielfalt anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie bringen anderen Religionen keinen Respekt entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Abgeordneter Glaser hat gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "237.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Islam das Grundrecht auf Religionsfreiheit zu entziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist maximal sch\u00e4big und spaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Muslimfeindlichkeit unterh\u00f6hlt die AfD unsere Religionsfreiheit und damit die Werte unseres Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die wir stolz sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der AfD werden im \u00dcbrigen tagt\u00e4glich christliche Werte wie N\u00e4chstenliebe und Toleranz ver\u00e4chtlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwerstbehinderte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muslime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwule und viele andere Minderheiten abwerten und sie zu S\u00fcndenb\u00f6cken erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann ist die AfD auch noch pikiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie mit ihrer unchristlichen Gesinnung auf Kirchentagen nicht besonders erw\u00fcnscht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merken Sie es eigentlich noch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Deutschland geh\u00f6ren Christentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Judentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Islam sowie \u00fcber 200 weitere Weltanschauungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "290.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und immer mehr Menschen leben ganz ohne Religion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden wir endlich die spaltenden Diskussionen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Religion dazugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern wir uns lieber noch st\u00e4rker darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir in Deutschland und in der Welt Fundamentalismus bek\u00e4mpfen und in Frieden und Freiheit zusammenleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Sebastian Brehm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.360", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}