{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts des Titels der von Ihnen beantragten Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKeine Verlagerung nationaler Zust\u00e4ndigkeiten bei der Zuwanderung auf transnationale Ebene\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und angesichts Ihrer Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um einen \u201ePakt zur Aufhebung der Grenzen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man auf den ersten Blick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier drin steckt nichts als die Verdrehung der Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie operieren wieder ganz offen mit L\u00fcgen \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei reicht ein einziger Blick in die Unterlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das einmal gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird Ihnen zum Beispiel klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier um einen rechtlich nicht bindenden Pakt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann denn ein rechtlich nicht bindender Pakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ziele und Leitlinien formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Aufhebung von nationalen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterstellen hier bewusst falsche Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen zu ver\u00e4ngstigen und sie aufzuhetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sch\u00e4big, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es denn eigentlich wirklich in diesem Global Compact for Migration? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wanderungsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wanderungen aufgrund von \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden zur Geschichte der Menschheit dazugeh\u00f6ren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nichts ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was pl\u00f6tzlich \u00fcber uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass das etwas ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Geschichte der Menschheit immer mit gepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitbestimmt hat und dass es darauf ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Tatsache international verantwortungsbewusst und kooperativ umzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach gemeinsamen Regeln f\u00fcr Wanderungsbewegungen zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt \u00c4ngste zu sch\u00fcren und die Schotten dichtzumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich einmal die 22\u00a0Ziele dieses Paktes an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Gr\u00fcnde f\u00fcr Wanderungsbewegungen zu reduzieren versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.040", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Heimatl\u00e4nder zu verlassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund von Umweltzerst\u00f6rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund instabiler politischer Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund sozialer Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Aufgaben sollen gemeinsam und in internationaler Kooperation angepackt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um den Kampf gegen das Schlepperunwesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es auch und nat\u00fcrlich um bessere Bedingungen f\u00fcr die Integration von Zugewanderten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Menschenrechte von Zugewanderten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich dagegen ausspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Menschenbild vertritt er denn eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich so oft auf das christliche Abendland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem christlichen Abendland geh\u00f6ren zwei ganz wichtige Prinzipien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du sollst nicht falsch Zeugnis reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du sollst deinen N\u00e4chsten lieben wie dich selbst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen beide Prinzipien versto\u00dfen Sie auch heute wieder ganz klar und deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren im \u00dcbrigen insbesondere die Ziell\u00e4nder von Fluchtbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Wanderungsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf gedrungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam internationale Regeln finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber Instrumente reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit Zuwanderung umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es noch einmal deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da von Ihnen Zuwanderung oder Wanderungsbewegungen immer als Angstmacher benutzt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geh\u00f6rt auch zur deutschen Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war immer auch Einwanderungsland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war immer auch Auswanderungsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie doch einmal in die Geschichte zur\u00fcck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im 17.\u00a0und 18.\u00a0Jahrhundert die Zuwanderung der Hugenotten nach Preu\u00dfen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zuge der Industrialisierung des Ruhrgebietes die Zuwanderung polnischer Arbeitskr\u00e4fte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab Mitte der 50er-Jahre die Zuwanderung aus Jugoslawien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Italien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der T\u00fcrkei und Anfang der 90er-Jahre die Sp\u00e4taussiedler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land hat immer mit Zuwanderern zu tun gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land hat davon profitiert und diese Zuwanderung hervorragend bew\u00e4ltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss man hier einmal deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war auch immer ein Auswanderungsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "283.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im 19.\u00a0Jahrhundert sind rund 7\u00a0Millionen Deutsche in die USA ausgewandert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.520", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahre\u00a02016\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus diesem Jahr stammt die neueste verf\u00fcgbare Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dazu statistisch haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren es immerhin 280\u00a0000\u00a0Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausgewandert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also eine Einwanderungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Auswanderungsgeschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie doch nicht die Augen vor der Wirklichkeit zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versuchen Sie doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ngste zu sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern halten Sie sich an die Tatsachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie sich an die Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt L\u00fcgen zu verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.760", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich f\u00fcr den Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "314.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Miteinander zu organisieren und nicht ein Gegeneinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "320.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon wird unser Land profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "333.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.240", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaden Sie unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Linda Teuteberg f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}