{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich unserer neuen Landwirtschaftsministerin Julia Kl\u00f6ckner herzlich f\u00fcr ihre gelungene Rede danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das neue Amt w\u00fcnsche ich gutes Gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gottes Segen und eine gute Portion Gl\u00fcck; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das braucht man hin und wieder in einem solchen Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Gewissens kann ich f\u00fcr die CDU/CSU-Bundestagsfraktion sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit mit Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen freuen wir uns aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nun endlich mit der praktischen Arbeit losgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele in der Branche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl in der Politik als auch im Berufsstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffen auf einen Aufbruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sp\u00fcren geradezu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jetzt mit Power zur Sache geht und wie durchgestartet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Agilit\u00e4t steckt an und macht Freude."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Themen warten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise zuletzt bei der Insolvenz der Berliner Milcheinfuhr-Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die guten Kontakte zum Raiffeisenverband wurden rasch genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Milcherzeugern schnell und unb\u00fcrokratisch zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr diese unkomplizierte Hilfe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Umschweife, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne viele Antr\u00e4ge oder lange Diskussionen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gro\u00dfe Hoffnung und Sehnsucht versp\u00fcre ich ebenfalls im Berufsstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Branche befindet sich in einer schwierigen Gem\u00fctslage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht\u2019s? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt an Anerkennung f\u00fcr die geleistete Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirtschaft war immer ein elementarer Bestandteil der Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4gend war das Miteinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nie das Gegeneinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese enge Verbindung wird deutlich an Erntedankfesten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut gemeinten Bauernregeln oder \u00e4hnlichen \u00dcberlieferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis heute einen festen Platz im Alltag der Menschen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirte standen wie selbstverst\u00e4ndlich im Einklang mit ihrem Umfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute leider nicht mehr \u00fcberall der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist eine Kluft entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Jahren ist hier etwas zerbrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Politik muss es unsere Aufgabe sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landwirtschaft bei der L\u00f6sung dieses Konfliktes zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss daher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fccken zu bauen und wieder zusammenzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich gab es auch Verfehlungen einzelner Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bild der modernen Landwirtschaft getr\u00fcbt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen und werden wir konsequent einschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings spiegelt die oftmals sehr kritische Berichterstattung die Realit\u00e4t in den allermeisten F\u00e4llen nicht wider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landwirte sind zu gesellschaftlich gew\u00fcnschten Ver\u00e4nderungen bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht es allerdings verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "174.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Planungssicherheit geh\u00f6rt auch eine finanziell gut ausgestattete Gemeinsame Agrarpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.720", 
   "children": [], 
   "end": "179.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir unsere regional verwurzelten Landwirte f\u00f6rdern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hierf\u00fcr bereits am Montag in Br\u00fcssel einen Pflock eingeschlagen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sich der Staat verzetteln kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir als Beispiel unser Baurecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade junge Landwirte haben damit gro\u00dfe Schwierigkeiten in der Praxis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen sind kaum noch m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir neu denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem wenn es um die erforderlichen Modernisierungen geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zur Wahrheit geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moderne St\u00e4lle f\u00fchren zu mehr Tierwohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies schafft Akzeptanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch Verbote die aktuelle Weiterentwicklung der Landwirtschaft nicht konterkariert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verantwortung ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wandel konstruktiv zu begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Landwirtschaft ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne sie abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produktionsverlagerungen ins Ausland helfen weder den Landwirten noch den Verbrauchern und erst recht nicht den Tieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir eine Haltungskennzeichnung einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit leisten wir einen Beitrag f\u00fcr mehr Tierwohl und st\u00e4rken die Verbindung zwischen Erzeuger und Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute k\u00f6nnen diese mit ihrer Kaufentscheidung kaum Einfluss auf bestimmte Haltungsformen nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucher stimmen mit den F\u00fc\u00dfen ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Informationen f\u00fcr selbstbestimmte Kaufentscheidungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die bestehenden Brancheninitiativen mit einer staatlichen Haltungskennzeichnung verzahnen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den 1,5\u00a0Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir gerade beim Tierwohl Innovationen anschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unionsfraktion bekennt sich zu einer modernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wettbewerbsf\u00e4higen und familiengef\u00fchrten Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Landwirtschaft in Deutschland eine Zukunft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist aber die gesellschaftliche Akzeptanz notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Branche ist viel mehr als nur ein wichtiger Wirtschaftsfaktor im l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Menschen mit ihren unterschiedlichen Berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom F\u00f6rster \u00fcber den Winzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.560", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die J\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierhalter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.440", 
   "children": [], 
   "end": "311.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischer bis hin zu den G\u00e4rtnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Teil unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie machen wir eine Agrarpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.280", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Raum f\u00fcr die notwendigen Ver\u00e4nderungen schafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Arbeit freue ich mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Stephan Protschka f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}