{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS ist auf dem R\u00fcckzug; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen man danken muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundeswehr und vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich den Barbaren in den Weg gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit der Waffe in der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle eine Gruppe erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der mir schlicht die Dankesworte fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie geleistet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unglaublich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u201eRaqqa Is Being Slaughtered Silently\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Gruppe von jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht nur ihr Leben riskiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielfach ihr Leben geopfert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Informationen aus Rakka herauszuschmuggeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine unglaubliche Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Menschen geleistet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr kann man nicht ausreichend Danke sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS ist auf dem R\u00fcckzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch lange nicht am Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss weiter mit milit\u00e4rischen Mitteln bek\u00e4mpft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hauptarbeit im politischen Bereich liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es v\u00f6llig richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Bem\u00fchungen von Haider al-Abadi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak zusammenzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak ist ein Frontstaat im Kampf gegen ISIS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir im November letzten Jahres miteinander gesprochen und \u00fcber eine Regierungsbildung beraten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns auf einen Mandatstext geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir auch h\u00e4tten zustimmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir beim vorliegenden Mandat nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daf\u00fcr einige Gr\u00fcnde nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Grund ist das V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gerade \u00fcber den Irak gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Da\u011fdelen hat beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum der Einsatz im Irak v\u00f6lkerrechtsgem\u00e4\u00df ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien ist das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Situation in Syrien findet ja in diesem Mandatstext Erw\u00e4hnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sagt ausschlie\u00dflich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen haben uns aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS zu bek\u00e4mpfen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr eine Souver\u00e4nit\u00e4tsverletzung nicht ausreichend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Auslandseins\u00e4tze grunds\u00e4tzlich nur in Systemen kollektiver Sicherheit leisten darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit wir es hier zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Koalition der Willigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus unserer Sicht nicht nur grundgesetzwidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch eindeutig eine politische Aush\u00f6hlung der Regularien und vor allem der Gremien der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns ein weiterer Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Mandat nicht zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Dritte ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Antwort der Bundesregierung zu diesem Thema bekommen und m\u00f6chte daraus zitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich existieren Verhaltensregeln f\u00fcr alle an IRKS beteiligten Nationen.\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.680", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten f\u00fcr das deutsche Einsatzkontingent Counter DAESH nur innerhalb des durch das Mandat des Deutschen Bundestages festgelegten Rahmens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine andere Frage war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir die Einsatzregeln der Bundeswehr einsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das auch bei anderen Mandaten machen durften? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter im Zitat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erw\u00e4hnten zus\u00e4tzlichen Verhaltensregeln\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Teil eines durch die USA verfassten und \u201eSECRET-RELEASABLE TO USA\u00a0...\u201c\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.840", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingestuften Dokuments."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir sie nicht herausgeben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind aber Einsatzregeln f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Parlament kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kontrolle k\u00f6nnen wir aber nicht leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diese Transparenz verweigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vierte ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Bilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei diesem Einsatz gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die T\u00fcrkei gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Frage immer wieder gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab immer viele Antworten zu Red Card Holdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nicht einen Pool der NATO gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Bilder und Daten entnommen werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie man verhindern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Milit\u00e4raktion zurzeit nicht nur im Norden Syriens betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Norden Iraks t\u00e4tig zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Bilder bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nie beantwortet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht mir pers\u00f6nlich so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht an Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat vor vier Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren dieselben Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit gestern wieder in der Regierung sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz laut und heftig gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die R\u00fcstungsexporte restriktiver handhaben.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Fakten der letzten vier Jahre eindeutig eine andere Sprache sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung in den letzten f\u00fcnfeinhalb Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit die T\u00fcrkei in Syrien einmarschiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Genehmigungen f\u00fcr den Export von R\u00fcstungsg\u00fctern in die T\u00fcrkei erteilt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Behauptung ist eine L\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die \u00d6ffentlichkeit gegeben wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6hlt unser Vertrauen aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen hervorragend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr danke ich Ihnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ost-Ghuta genannt und erw\u00e4hnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort gerade durch Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Freund der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "279.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.920", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten auch noch Afrin genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht gleichzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist genauso Teil des Problems in Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung tr\u00e4gt zu diesem Problem bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie diese R\u00fcstungsexporte genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesem Mandat nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Reinhard Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}