{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zum ersten Mal das Wort \u201eNeonikotinoide\u201c h\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt meist schnell auf die Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das etwas mit Zigaretten zu tun haben k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei handelt es sich um eine Gruppe von Insektiziden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Bek\u00e4mpfung von Sch\u00e4dlingen benutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei n\u00e4herem Hinsehen ist die erste Assoziation gar nicht so falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie f\u00fcr Menschen die Zigaretten zur Droge werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht eine \u00e4hnliche Gefahr f\u00fcr die Bienen in Bezug auf die Neonikotinoide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit weitreichenden Folgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie st\u00f6ren die Orientierung der Insekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Partnerfindung und Fortpflanzung und stehen damit im Verdacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitschuld am weltweiten Bienensterben zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EFSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bescheinigte am 28.\u00a0Februar 2018 den drei Wirkstoffen der Neonikotinoide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine sch\u00e4dliche Wirkung auf die Bienen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht denken einige: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann esse ich eben ein bisschen weniger Honig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das w\u00e4re hier das geringste Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf Obst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00fcse und Getreide m\u00fcssten wir verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Best\u00e4ubung ohne die Bienen nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutete den Verzicht auf gesunde regionale Lebensmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich auch den Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ohne regionale Produkte keine regionalen Erzeuger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Best\u00e4ubungsleistung der Bienen ist damit auch ein enormer Wirtschaftsfaktor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Deutschem Imkerbund sind rund 80\u00a0Prozent der 2\u00a0000 bis 3\u00a0000 heimischen Nutz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wildpflanzen auf die Honigbienen als Best\u00e4uber angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der volkswirtschaftliche Nutzen der Best\u00e4ubungsleistung \u00fcbersteigt den Wert der Honigproduktion um das 10- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 15-Fache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind rund 2\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich in Deutschland und 70\u00a0Milliarden US-Dollar weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind Bienen die drittwichtigsten Nutztiere neben Rind und Schwein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige die Aufnahme des Bienenschutzes in unseren Koalitionsvertrag f\u00fcr \u00fcbertrieben halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor dem Hintergrund der Entwicklung zum Beispiel in China wird die Dimension deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den drastischen Einsatz von Pestiziden ist der Bestand an Best\u00e4uberinsekten so stark gesunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Arbeit mancherorts durch Menschenhand erledigt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es keine Seltenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zahlreiche chinesische Arbeiter mit Pinsel und Wattest\u00e4bchen im Gep\u00e4ck die Best\u00e4ubung der Bl\u00fcten \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Auswirkungen so etwas auf die Wirtschaftlichkeit in Deutschland h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich nicht absehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es nat\u00fcrlich auch so machen wie die Japaner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie forschen derzeit an einer bl\u00fctenbest\u00e4ubenden Minidrohne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Pflanzenwelt und damit ihre Nahrungsgrundlage zu retten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Robobee statt Biene Maja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich sollten wir die Chancen der Digitalisierung im Bereich der Landwirtschaft nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ist das eine wirkliche Alternative? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um an die Leistungen eines einzelnen Bienenstocks heranzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "br\u00e4uchte man eine beachtliche Menge dieser surrenden Robobienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede einzelne Drohne m\u00fcsste mit k\u00fcnstlicher Intelligenz und hochaufl\u00f6senden Kameras ausgestattet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um selbstlenkend und im Schwarm fliegend unterwegs zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zumindest fragw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Kosten und Nutzen in einem vertretbaren Verh\u00e4ltnis zueinander stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die echte Biene macht das ganz umsonst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat den Wert der Best\u00e4uber bereits 2007 erkannt und den Einsatz der drei Neonikotinoide beschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU-Kommission dann ab 2013. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es derzeit EU-weit nicht erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die drei Insektizide etwa auf Rapssaat und beim Anbau von Kirschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4pfeln oder Gurken anzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber obwohl es Teilverbote f\u00fcr die drei Wirkstoffe gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinkt die Menge der ausgebrachten Neonikotinoide in Europa nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund dieser Erkenntnisse begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Schritt weiterzugehen und die drei Neonikotinoide generell f\u00fcr die Freilandanwendung zu verbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es hier unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So warnen die Hersteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verbote zu deutlichen Einbu\u00dfen bei der Ernte f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss man aber auch fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Verlust an Best\u00e4ubern nicht dasselbe Ergebnis nach sich zieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landwirtinnen und Landwirte m\u00fcssen wir dabei nat\u00fcrlich im Blick haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Existenz darf nicht in Ermangelung von Alternativen gef\u00e4hrdet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir in jedem Fall brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vielmehr die Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00f6kologische Alternativen zu den chemischen Mitteln zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung der Ackerbaustrategie f\u00fcr unter anderem umweltvertr\u00e4gliche Anwendungen von Pflanzenschutzmitteln werden wir ad\u00e4quat mit F\u00f6rdermitteln untersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sollen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der nationalen Biodiversit\u00e4tsstrategie und der Insektenschutz weiter vorangebracht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese zu entwickelnden Mittel sind nicht nur f\u00fcr die \u00f6kologische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die konventionelle Landwirtschaft gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bienen machen weder an L\u00e4ndergrenzen noch an Grenzen zwischen \u00f6kologischer und konventioneller Landwirtschaft halt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb braucht es nicht nur in Bezug auf die Neonikotinoide einheitliche und umfassende L\u00f6sungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Amtsantritt unserer Umweltministerin gibt es schon viele positive Entwicklungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So m\u00f6chte sie den Einsatz der Insekten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Unkrautgifte Neonikotinoide und Glyphosat nicht nur beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern generell eine neue Pflanzenschutzpolitik erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Strategie verfolgt das Bundesumweltministerium im \u00dcbrigen seit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist auch die Landwirtschaftsministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.400", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "recht sch\u00f6nen Dank daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diesen Kurs eingeschwenkt und spricht sich f\u00fcr ein Freilandverbot der drei Neonikotinoide aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "323.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Antrag der Gr\u00fcnen haben wir seinerzeit abgelehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir eine gemeinsame Positionierung von Bundesumwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.360", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und -landwirtschaftsministerium erwartet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese liegt nun erfreulicherweise vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.680", 
   "children": [], 
   "end": "332.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits in der n\u00e4chsten Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 27.\u00a0April, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will die Bundesregierung im St\u00e4ndigen EU-Ausschuss f\u00fcr Pflanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "339.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebensmittel und Futtermittel f\u00fcr ein Freilandverbot der drei Neonikotinoide stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.560", 
   "children": [], 
   "end": "339.561", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.561", 
   "children": [], 
   "end": "340.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Bundestagsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.160", 
   "children": [], 
   "end": "340.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen uns f\u00fcr ein \u201eAktionsprogramm Insektenschutz\u201c ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Umweltministerin plant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.600", 
   "children": [], 
   "end": "342.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses in den ersten 100\u00a0Tagen ihrer Amtszeit in Angriff zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin werden wir sie mit aller Kraft unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen ebenfalls ein sch\u00f6nes Wochenende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.480", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eJa zum EU-Freilandverbot f\u00fcr bienengiftige Neonikotinoide\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1200, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/231 abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "362.681", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.681", 
   "children": [], 
   "end": "362.682", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.682", 
   "children": [], 
   "end": "362.683", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.683", 
   "children": [], 
   "end": "362.684", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Unionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.684", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD-Fraktion und der FDP-Fraktion gegen die Stimmen der Antragsteller B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "363.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD-Fraktion und der Fraktion Die Linke angenommen."
   ]
  }
 ]
}