{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin schon einigerma\u00dfen erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie realit\u00e4tsfern Ihre Aussagen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich von einem Polizeihauptkommissar bitte einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Lage an den deutschen Grenzen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben hat der Kollege Oster gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Lindh spricht erst als n\u00e4chster Redner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann korrigiere ich mich selbstverst\u00e4ndlich und bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu entschuldigen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotzdem bleibt nat\u00fcrlich die Grundaussage bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich bitte von mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Lage wirklich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie eine Person an einer Grenze tats\u00e4chlich kontrollieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann brauchen Sie Identit\u00e4tspapiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie nicht kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie dort nur erfassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das ist die Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit an der deutschen Grenze besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Hinblick auf die sogenannten Fl\u00fcchtlinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcberwiegende Mehrzahl dieser Personen kommt ohne Papiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort kann eine \u00dcberpr\u00fcfung des Backgrounds \u00fcberhaupt nicht stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten ja gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden das nicht mit Fakten unterf\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Fakten f\u00fcr Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das f\u00fcr unsere Sicherheitslage im Land bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der islamistischen Gef\u00e4hrder betrug im Januar\u00a02015 noch 266. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt 750 islamistische Gef\u00e4hrder im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Terroranschl\u00e4ge im Inland begehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der islamistischen Terrorverfahren betrug im Jahr\u00a02015 106. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir 1\u00a0031 islamistische Terrorverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl hat sich also verzehnfacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lassen Sie mich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich eben dargestellt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine inakzeptable Gef\u00e4hrdung der Sicherheitslage unserer B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb haben wir ja diesen Antrag gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Kriminalit\u00e4tsbelastung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die sogenannten Zuwanderer exorbitant h\u00f6her ist als bei Deutschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort die 10- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 16-fache Kriminalit\u00e4tsbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei schweren Delikten wie K\u00f6rperverletzungsdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewaltdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoheitsdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schweren Sexualdelikten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das eindeutig die Sicherheitslage unserer B\u00fcrger massiv beeintr\u00e4chtigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das nicht hinnehmbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Grenzen endlich wieder so sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personen ohne Identit\u00e4tspapiere an der Grenze abgewiesen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sicherheitslage in Deutschland zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischenbemerkungen sind Zwischenbemerkungen und keine Reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Beitr\u00e4ge dauern normalerweise vier Minuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit war jetzt fast schon so lang wie die einer normalen Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Oster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "178.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie m\u00f6gen."
   ]
  }
 ]
}