{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.280", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der letzte Redner in dieser sehr ambitionierten Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auf die Metaebene gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Vorfeld eine Beschlussvorlage beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir unsere Regierung beauftragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich zu handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Gr\u00fcnenfraktion hier erweckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Regierung an diesem Elend Mitschuld tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun wirklich nicht teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine solche Resolution verfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Regierung beauftragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten das in jeder Sitzungswoche tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Unrecht im Sudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Unrecht in der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die extralegalen T\u00f6tungen auf den Philippinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Organraub in China\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden mit dem Elend dieser Welt nicht fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "54.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland ist kein Weltpolizist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist auch kein Weltrichter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wir versuchen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor diesem Elend nicht die Augen zu verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon um unserer Menschlichkeit willen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Worte finden f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mundtot gemacht werden und die keinen Anwalt mehr haben\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Klugheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns allein durch unsere Resolutionen und durch eine Regierungsbeauftragung aus der Aff\u00e4re ziehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser Gewissen beruhigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen helfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen tats\u00e4chlich helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man helfen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man in einen Dialog mit den Parteien treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in furchtbarer Weise bekriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ursachen zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu der Situation gef\u00fchrt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 700\u00a0000\u00a0Menschen sind 60\u00a0Prozent Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Hass der Elterngeneration auf die Kindergeneration fortpflanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nimmt das kein Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann helfen unsere Resolutionen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht nicht einmal unser milit\u00e4risches Eingreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir es gelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Dialog anzusto\u00dfen und mit zu betreiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in aller Demut und Bescheidenheit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht uns etwas an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort passiert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mit allen Parteien reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme das mal zum Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Situation der Regierung im Land deutlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach 76\u00a0Jahren Milit\u00e4rjunta hat man dort ein ganz schwaches demokratisches Pfl\u00e4nzchen gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir aus unserem Lande\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser demokratisch geordneten Situation versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte zu erkennen und sie zu befrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese nicht die Gewalt \u00fcber ihr Regierungshandeln gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu Recht entrechtete Milit\u00e4r mordet weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brandschatzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00e4rkt die extremen buddhistischen Kr\u00e4fte und begeht menschenrechtliche Verletzungen in gro\u00dfem Ausma\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung m\u00fcssen wir st\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Parlamentarier m\u00fcssen wir st\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das auch ein Aufruf an uns alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun wir denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit ihnen zu kommunizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie zu best\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in ihrem Bed\u00fcrfnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas umzugestalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2012 und 2017 bemerken k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beachtenswerte Bem\u00fchungen der Regierung gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Todesstrafe auszusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kindersoldaten zu verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fluchtursachen der \u00adRohingyas zu beseitigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles wieder abgestorben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Gegenkr\u00e4fte im Land wahrscheinlich zu stark sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "217.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die umliegenden gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.280", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starken Staaten haben versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu befrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China und Japan haben Fertigh\u00e4user gebaut und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in Bangladesch als angemessene Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indien stellt ganze vorgefertigte D\u00f6rfer zur Verf\u00fcgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Fl\u00fcchtlinge dort menschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber am Ende verfolgen auch diese Anliegerstaaten blo\u00df ihre eigenen Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "China beispielsweise w\u00fcrde sich nicht entschieden auf die Seite der Entrechteten stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es eigene Interessen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an seiner maritimen Seidenstra\u00dfe und am guten Verh\u00e4ltnis zu Bangladesch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir m\u00fcssen uns selber fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind unsere eigenen Interessen so gelagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcberall f\u00fcr die Menschenrechte eintreten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne unsere wirtschaftlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diplomatischen Beziehungen im Hinterkopf zu haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Sachen Menschenrechte d\u00fcrfen wir zu allererst nicht auf andere Interessen h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu w\u00fcrde ich uns ermuntern wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unser Grundgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Grundgesetz l\u00e4sst sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Menschenrechte m\u00fcssen in unserem Lande immer wieder beobachtet und fortgeschrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich die Debatte verfolge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir d\u00fcrfen ebenfalls nicht in Hass verfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen auch nicht in Hass verfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Positionen h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns unannehmbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "288.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im Dialog bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so werden wir die Menschen im Lande mitnehmen und sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Deutschland haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wunderbare Geschenk einer funktionierenden Demokratie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir nicht kaputtgehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird interfraktionell die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/1708 und 19/1688 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.280", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "311.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit einverstanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}