{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Unterstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte Ihren Gesetzentwurf nicht gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Unversch\u00e4mtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es ist genauso eine Unversch\u00e4mtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir zu unterstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte keine Kenntnisse \u00fcber die Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genauso eine Unversch\u00e4mtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie sollten es sich eigentlich ersparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Kolleginnen und Kollegen in diesem Haus so umzugehen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas zu unterstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das mit Ihnen \u00fcberhaupt noch nicht gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Ihnen Unwissenheit oder \u00c4hnliches unterstellt h\u00e4tte.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel zum einen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen r\u00e4umen wir sehr wohl Experimentierr\u00e4ume ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eben schauen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo k\u00f6nnen wir den Bed\u00fcrfnissen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern entgegenkommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halten wir f\u00fcr sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nat\u00fcrlich auch sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier W\u00fcnsche gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht nicht mit unserem Arbeitszeitgesetz in Einklang sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir diese Experimentierr\u00e4ume \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich warne aber davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Arbeitszeitgesetz grunds\u00e4tzlich \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie es wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie sagen zwar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei 48 Wochenstunden bleiben soll; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben dabei vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Ihrem Gesetzentwurf hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edurchschnittlich 48\u00a0Stunden\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft denn \u201edurchschnittlich\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen 50, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60 oder auch 78\u00a0Stunden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDurchschnittlich\u201c ist doch ein Gummibegriff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie selber Ihren Gesetzentwurf einmal genau lesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch das Schlimme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Menschen Sand in die Augen streuen und dabei unser Arbeitszeitgesetz massiv aus den Angeln heben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben die Menschen nicht verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Niedriglohnbereich arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde Ihre Regelung treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen m\u00fcssen schon heute total flexibel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollen sie denn noch machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss es doch eine Grenze geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hilft es nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von Digitalisierung reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcberhaupt nicht ausschlaggebend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Mensch am Tag arbeiten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist entscheidend und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Digitalisierung wir haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mensch und sein Schutz m\u00fcssen im Mittelpunkt stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht die Gewinnmaximierung von Unternehmen darf Vorrang haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss doch klar sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank f\u00fcr diese Kurzinterventionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird eine spannende Debatte im weiteren Verlauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uwe Witt f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}