{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut in Deutschland den Kampf ansagen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 38\u00a0Minuten f\u00fcr die Aussprache vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die erste Rednerin erst auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es hier ruhig ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Rednerin in der Debatte f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist Katja Kipping."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Tafel wurde 1993 gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen gibt es 934\u00a0Tafeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es die Tafeln gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.040", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Verdienst vieler Ehrenamtlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es die Tafeln in diesem Land braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Versagen aller bisherigen Bundesregierungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diese Bundesregierung aus Union und SPD betreibt beim Kampf gegen Armut Arbeitsverweigerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es einmal so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Hartz\u2011IV-Betroffener bei der Suche nach Arbeit so wenig Einsatz zeigen w\u00fcrde wie diese Regierung beim Kampf gegen Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er w\u00e4re schon l\u00e4ngst mit einigen Sanktionen belegt und sein Arbeitslosengeld\u00a0II w\u00e4re wahrscheinlich um mindestens 60\u00a0Prozent gek\u00fcrzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht gar gestrichen worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "16\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also 13\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind hierzulande von Armut bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik reagiert auf diesen Missstand sehr unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einzelne Minister wie Jens Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arme belehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit dem Geld doch gut \u00fcber die Runden kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob er eine Ahnung davon h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit 416\u00a0Euro im Monat \u00fcber die Runden kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Waschmaschine geht kaputt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Neoliberalen spielen Arme ohne Arbeit und Arme mit Arbeit gegeneinander aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob ein Niedriglohnbetroffener auch nur einen Cent mehr in der Tasche h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Hartz\u2011IV-Regelsatz gezielt kleingerechnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist doch der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganz Rechten reden den Armen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse nur alle Ausl\u00e4nder abschieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde wieder Wohlstand f\u00fcr alle herrschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob die arme Rentnerin nur einen Cent mehr in der Tasche h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Gefl\u00fcchtete in Kriegsgebiete abgeschoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten schon viel zu niedrige Renten und viel zu niedrige L\u00f6hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor die Gefl\u00fcchteten gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke sagen hingegen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der alle Menschen garantiert vor Armut gesch\u00fctzt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist machbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Parlament m\u00fcsste nur die richtigen sozialen Alternativen umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit meine ich nicht die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen Ihre Freunde von Goldman Sachs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Lobby der Finanzspekulation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einreden m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit vor Kinderarmut ist m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch eine Kindergrundsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle Kinder garantiert vor Armut sch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem breiten B\u00fcndnis streiten wir daf\u00fcr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jedes Kind hat das Recht auf einen guten Start ins Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit vor Armut ist m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das Hartz\u2011IV-Sanktionssystem abschaffen und durch gute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von 1\u00a0050\u00a0Euro ersetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit vor Altersarmut ist m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das Rentenniveau erh\u00f6hen und eine solidarische Mindestrente in H\u00f6he von 1\u00a0050\u00a0Euro als unteres Sicherheitsnetz einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sicherheit vor Armut ist finanzierbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten nur den Mumm haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionenerbschaften und Gewinne aus Finanzspekulationen st\u00e4rker zu besteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Will man weiter Million\u00e4rserben besch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder will man endlich Millionen in diesem Lande vor Armut sch\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke haben uns entschieden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen der Armut den Kampf an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katja Kipping.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Stracke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fc\u00df Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union sind beim Kampf gegen Armut sehr erfolgreich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn unsere Antwort auf Armut ist Arbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die man in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Leben selbst zu bestreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.000", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir uns als Koalition das Ziel gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollbesch\u00e4ftigung in Deutschland zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergangenheit gibt uns hierbei recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005 sind Tag f\u00fcr Tag \u00fcber 500\u00a0Menschen weniger arbeitslos und \u00fcber 1\u00a0350\u00a0Menschen mehr sozialversicherungspflichtig t\u00e4tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir uns in keinster Weise von den Sozialpopulisten schlechtreden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "302.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Fakten letztendlich einfach nur negieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.440", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Anspruch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Menschen mitzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder und jede ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keiner darf zur\u00fcckbleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr lange arbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.360", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trittfestigkeit im Leben wiedergeben und Perspektiven auf dem Arbeitsmarkt er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kipping hat es wiederholt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schl\u00e4gt eine sanktionsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von ungef\u00e4hr 1\u00a0500\u00a0Euro brutto vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0500 Euro brutto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber netto stehen 1\u00a0150\u00a0Euro bei euch im Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Steht halt so drin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber letztendlich ist es wurscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.520", 
   "children": [], 
   "end": "347.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es klingt zun\u00e4chst einmal sympathisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.840", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sagen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "350.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden besch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.720", 
   "children": [], 
   "end": "352.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sorgt jemand f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben den \u00dcbergang geschafft von der Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Arbeit nachzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "362.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.280", 
   "children": [], 
   "end": "366.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Reich der Freiheit in diesem Bereich zu kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.120", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es kommt nicht mehr darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "370.840", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich arbeiten gehe oder nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.840", 
   "children": [], 
   "end": "372.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dahintersteckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Entkopplung der Existenzsicherung vom Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich bedarf es \u00fcberhaupt keiner Bereitschaft mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.200", 
   "children": [], 
   "end": "384.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer zumutbaren Arbeit nachzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.920", 
   "children": [], 
   "end": "392.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier machen Sie im Hinblick auf die Betroffenen auch sozialpsychologisch einen Riesenfehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.720", 
   "children": [], 
   "end": "399.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfe zur Selbsthilfe wird verkehrt in eine Verfestigung von Abh\u00e4ngigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.600", 
   "children": [], 
   "end": "402.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Folge der Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.280", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in diesem Bereich haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun uns insgesamt nichts Gutes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.720", 
   "children": [], 
   "end": "410.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nichts mehr voneinander fordern und erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.920", 
   "children": [], 
   "end": "412.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr \u00fcber das eigene Leben zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.920", 
   "children": [], 
   "end": "416.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbestimmt zu sein und selbstbestimmt einer Arbeit nachzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr jeden zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.320", 
   "children": [], 
   "end": "418.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte unser gemeinsames Ziel sein wie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.800", 
   "children": [], 
   "end": "421.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Potenziale des Einzelnen anzuschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.720", 
   "children": [], 
   "end": "423.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu wecken und zu heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.840", 
   "children": [], 
   "end": "427.400", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Programm von Union und SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.400", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "429.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.280", 
   "children": [], 
   "end": "430.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr erfolgreich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.520", 
   "children": [], 
   "end": "435.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach den Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beispielsweise haben Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.120", 
   "children": [], 
   "end": "437.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis zu drei Jahre ohne Job sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.320", 
   "children": [], 
   "end": "440.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich gute Chancen auf dem Arbeitsmarkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.680", 
   "children": [], 
   "end": "446.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns mit dem Bundesprogramm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c auch um diejenigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.680", 
   "children": [], 
   "end": "450.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind um die 150\u00a0000\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.720", 
   "children": [], 
   "end": "452.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr arbeitsfern sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.120", 
   "children": [], 
   "end": "462.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr die \u00fcbrigen 700\u00a0000\u00a0Menschen bedarf es noch mehr Betreuung und Unterst\u00fctzung nach dem Grundsatz des Forderns und F\u00f6rderns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.800", 
   "children": [], 
   "end": "468.800", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel muss immer die Integration in den Arbeitsmarkt sein und keine Daueralimentierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.800", 
   "children": [], 
   "end": "470.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es Die Linke will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.360", 
   "children": [], 
   "end": "475.680", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch kein dauerhaftes Abschieben in einen Scheinarbeitsmarkt ohne Perspektive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.680", 
   "children": [], 
   "end": "481.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halten wir am System der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.800", 
   "children": [], 
   "end": "486.600", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast auf den Tag genau vor einem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.600", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "489.960", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde der Armuts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.960", 
   "children": [], 
   "end": "492.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Reichtumsbericht der Bundesregierung vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.760", 
   "children": [], 
   "end": "494.640", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentrales Ergebnis ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.640", 
   "children": [], 
   "end": "496.640", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland geht es gut wie nie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.640", 
   "children": [], 
   "end": "501.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialtransferleistungen senken deutlich das Armutsrisiko f\u00fcr die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.840", 
   "children": [], 
   "end": "504.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sozialstaat in Deutschland wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.400", 
   "children": [], 
   "end": "505.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unionspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.480", 
   "children": [], 
   "end": "509.520", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage von der Fraktion der Linken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.520", 
   "children": [], 
   "end": "510.480", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.480", 
   "children": [], 
   "end": "512.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Redezeit w\u00e4re jetzt n\u00e4mlich abgelaufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.840", 
   "children": [], 
   "end": "515.160", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern kann ich noch wunderbar verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.160", 
   "children": [], 
   "end": "515.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.760", 
   "children": [], 
   "end": "516.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Birkwald."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.560", 
   "children": [], 
   "end": "516.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.920", 
   "children": [], 
   "end": "517.320", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.320", 
   "children": [], 
   "end": "518.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.320", 
   "children": [], 
   "end": "519.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.160", 
   "children": [], 
   "end": "520.840", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.840", 
   "children": [], 
   "end": "523.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben insinuiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.920", 
   "children": [], 
   "end": "527.240", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ginge es gut und das w\u00fcrde sich auf alle beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.240", 
   "children": [], 
   "end": "529.120", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand stellt in Abrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.120", 
   "children": [], 
   "end": "531.440", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielen Menschen gl\u00fccklicherweise gutgeht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.440", 
   "children": [], 
   "end": "532.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das soll auch so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.560", 
   "children": [], 
   "end": "535.760", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber immer mehr Menschen geraten in Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.760", 
   "children": [], 
   "end": "539.920", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen das am Beispiel der Altersarmut gerne einmal aufzeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.920", 
   "children": [], 
   "end": "541.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.840", 
   "children": [], 
   "end": "542.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.560", 
   "children": [], 
   "end": "543.880", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht etwa ein Jahr alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.880", 
   "children": [], 
   "end": "548.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie stammen aus einer aktuellen Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.560", 
   "children": [], 
   "end": "551.880", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind also Zahlen der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.880", 
   "children": [], 
   "end": "553.920", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich diese Zahlen anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.920", 
   "children": [], 
   "end": "555.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.880", 
   "children": [], 
   "end": "558.480", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl nach dem Messinstrument Mikrozensus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.480", 
   "children": [], 
   "end": "562.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die offizielle Grundlage Ihrer Armutsrisikoberechnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.840", 
   "children": [], 
   "end": "565.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch nach der europ\u00e4ischen Berechnungsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.080", 
   "children": [], 
   "end": "566.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU-SILC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.200", 
   "children": [], 
   "end": "570.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch nach dem Sozio-oekonomischen Panel festzuhalten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.720", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.720", 
   "children": [], 
   "end": "573.000", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4lter als 65\u00a0Jahre sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.000", 
   "children": [], 
   "end": "579.160", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Jahr\u00a02007 bis zum Jahr\u00a02014 deutlich \u00e4rmer geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.160", 
   "children": [], 
   "end": "582.240", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie sind die Armutsrisikoquoten deutlich gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.240", 
   "children": [], 
   "end": "583.880", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt will ich Ihnen die Zahlen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.880", 
   "children": [], 
   "end": "585.520", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in diesem Land arm ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.520", 
   "children": [], 
   "end": "585.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.960", 
   "children": [], 
   "end": "590.440", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arm ist ein alleinlebender Mensch in einem Haushalt nach Mikrozensus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.440", 
   "children": [], 
   "end": "595.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er oder sie weniger als 969\u00a0Euro im Monat zur Verf\u00fcgung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.160", 
   "children": [], 
   "end": "597.240", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Sozio-oekonomischen Panel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.240", 
   "children": [], 
   "end": "601.120", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er oder sie weniger als 1056\u00a0Euro zur Verf\u00fcgung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.120", 
   "children": [], 
   "end": "602.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nach EU-SILC, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.560", 
   "children": [], 
   "end": "606.680", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er oder sie weniger als 1064\u00a0Euro zur Verf\u00fcgung hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.680", 
   "children": [], 
   "end": "608.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Einkommens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.320", 
   "children": [], 
   "end": "612.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verbrauchsstichprobe liegt die Grenze bei 1189\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.080", 
   "children": [], 
   "end": "614.040", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diese Zahlen einmal arithmetisch mitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.040", 
   "children": [], 
   "end": "615.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt heraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.240", 
   "children": [], 
   "end": "620.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer alleine in diesem Land lebt und weniger als 1069\u00a0Euro und 50\u00a0Cent zur Verf\u00fcgung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.600", 
   "children": [], 
   "end": "623.520", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist als arm oder von Armut bedroht zu bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.520", 
   "children": [], 
   "end": "624.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.160", 
   "children": [], 
   "end": "626.720", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt m\u00fcsste der Kollege bald antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.720", 
   "children": [], 
   "end": "627.840", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.840", 
   "children": [], 
   "end": "628.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.840", 
   "children": [], 
   "end": "629.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach diesen Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.880", 
   "children": [], 
   "end": "631.680", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir die Bundesregierung geliefert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.680", 
   "children": [], 
   "end": "636.240", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigt die Armutsgef\u00e4hrdung der \u00e4lteren Menschen und auch vieler anderer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.240", 
   "children": [], 
   "end": "637.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich habe jetzt einmal ein Beispiel gebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.600", 
   "children": [], 
   "end": "638.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Jahr zu Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.840", 
   "children": [], 
   "end": "640.080", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen Sie denn dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.080", 
   "children": [], 
   "end": "641.080", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sagen Sie mir bitte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.080", 
   "children": [], 
   "end": "645.960", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie diese Armutsgef\u00e4hrdung mit Ihrer Politik denn \u00fcberhaupt bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.960", 
   "children": [], 
   "end": "647.520", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe da keinen Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.520", 
   "children": [], 
   "end": "651.360", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.360", 
   "children": [], 
   "end": "654.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja wieder ein Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.000", 
   "children": [], 
   "end": "662.120", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge der Frage nach der Armutsquote die Frage nach der Gef\u00e4hrdung durch Armut sofort mit Armut gleichsetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.120", 
   "children": [], 
   "end": "665.120", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja nicht einmal wissenschaftlich korrekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.120", 
   "children": [], 
   "end": "667.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vortragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.120", 
   "children": [], 
   "end": "669.400", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf das n\u00e4mlich nicht gleichsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.400", 
   "children": [], 
   "end": "671.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.000", 
   "children": [], 
   "end": "672.480", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.480", 
   "children": [], 
   "end": "674.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gef\u00e4hrdung durch Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.480", 
   "children": [], 
   "end": "675.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.320", 
   "children": [], 
   "end": "677.040", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht skandalisierungsf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.040", 
   "children": [], 
   "end": "678.960", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand so viel Geld durch Arbeit verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.960", 
   "children": [], 
   "end": "679.800", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das beispielsweise tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.800", 
   "children": [], 
   "end": "680.720", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einzelne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.720", 
   "children": [], 
   "end": "682.760", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von Armut betroffen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.760", 
   "children": [], 
   "end": "685.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist darauf angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.120", 
   "children": [], 
   "end": "687.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Unterst\u00fctzung bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.040", 
   "children": [], 
   "end": "689.920", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch aufstockende Leistungen oder anderes mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.920", 
   "children": [], 
   "end": "692.760", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau da hilft der Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.760", 
   "children": [], 
   "end": "696.040", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss es doch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.040", 
   "children": [], 
   "end": "697.800", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade den Risikogruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.800", 
   "children": [], 
   "end": "700.680", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Bereich schon so oft beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.680", 
   "children": [], 
   "end": "702.600", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gerade Alleinerziehenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.600", 
   "children": [], 
   "end": "703.640", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.640", 
   "children": [], 
   "end": "705.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langzeitarbeitslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.360", 
   "children": [], 
   "end": "710.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin gute und noch bessere Perspektiven zu er\u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.240", 
   "children": [], 
   "end": "711.960", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das tun wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.960", 
   "children": [], 
   "end": "713.000", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.000", 
   "children": [], 
   "end": "716.160", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es oftmals an mangelnder Qualifikation liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.160", 
   "children": [], 
   "end": "719.840", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangelnde Qualifikation und Armutsrisiko sind Zwillingsbr\u00fcder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.840", 
   "children": [], 
   "end": "722.320", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dort setzt diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.320", 
   "children": [], 
   "end": "724.280", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Koalition an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.280", 
   "children": [], 
   "end": "729.040", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das \u00fcber pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.040", 
   "children": [], 
   "end": "731.760", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir alles Menschenm\u00f6gliche daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.760", 
   "children": [], 
   "end": "734.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zu Armut kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.040", 
   "children": [], 
   "end": "740.040", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und setzen nach dem Motto des F\u00f6rderns und Forderns an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.040", 
   "children": [], 
   "end": "741.840", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind die Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.840", 
   "children": [], 
   "end": "743.280", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.280", 
   "children": [], 
   "end": "744.200", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.200", 
   "children": [], 
   "end": "749.800", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzliches Dankesch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.800", 
   "children": [], 
   "end": "751.000", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Birkwald."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.000", 
   "children": [], 
   "end": "754.200", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Martin Sichert f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.200", 
   "children": [], 
   "end": "766.040", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.040", 
   "children": [], 
   "end": "767.320", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.320", 
   "children": [], 
   "end": "769.120", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir hier vorgelegt bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.120", 
   "children": [], 
   "end": "770.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist fast alles alter K\u00e4se, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.560", 
   "children": [], 
   "end": "773.520", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in diesem Jahr schon in einem anderen Antrag der Linken gelesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.520", 
   "children": [], 
   "end": "776.280", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schlimmste an dem Antrag ist aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.280", 
   "children": [], 
   "end": "777.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen lauter Wohltaten verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.800", 
   "children": [], 
   "end": "778.960", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.960", 
   "children": [], 
   "end": "780.680", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das finanziert werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.680", 
   "children": [], 
   "end": "782.600", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.600", 
   "children": [], 
   "end": "784.200", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Partner kommt zu Ihnen und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.200", 
   "children": [], 
   "end": "784.760", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.760", 
   "children": [], 
   "end": "786.640", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe so ein tolles Haus gesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.640", 
   "children": [], 
   "end": "788.600", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sagen Sie doch nicht einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.600", 
   "children": [], 
   "end": "788.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSuper, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.840", 
   "children": [], 
   "end": "789.880", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kauf das einfach\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.880", 
   "children": [], 
   "end": "792.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern kl\u00e4ren erst einmal die Finanzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.320", 
   "children": [], 
   "end": "794.880", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wollen Sie aber Massen an Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.880", 
   "children": [], 
   "end": "796.040", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ihnen nicht geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.040", 
   "children": [], 
   "end": "797.200", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit beiden H\u00e4nden ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.200", 
   "children": [], 
   "end": "801.440", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht unanst\u00e4ndig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.440", 
   "children": [], 
   "end": "802.400", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.400", 
   "children": [], 
   "end": "804.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele M\u00e4rchen Sie gelesen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.360", 
   "children": [], 
   "end": "806.960", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Geld w\u00e4chst in Deutschland weder auf B\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.960", 
   "children": [], 
   "end": "808.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch gibt es Esel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.200", 
   "children": [], 
   "end": "809.680", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Goldtaler fallen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.680", 
   "children": [], 
   "end": "813.080", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr muss das Geld hart von der arbeitenden Bev\u00f6lkerung verdient werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.080", 
   "children": [], 
   "end": "815.000", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es ausgeben werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.000", 
   "children": [], 
   "end": "816.720", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Sie von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.720", 
   "children": [], 
   "end": "817.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten sich bewusst machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.960", 
   "children": [], 
   "end": "820.720", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier auf diesen bequemen St\u00fchlen nur deshalb hin- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.720", 
   "children": [], 
   "end": "822.680", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und herschaukeln und sich aufregen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.680", 
   "children": [], 
   "end": "828.360", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die B\u00fcrger das mit ihren Steuern und Abgaben bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.360", 
   "children": [], 
   "end": "831.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie hier Geld so freiz\u00fcgig verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.480", 
   "children": [], 
   "end": "835.720", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spielen Sie damit die Bed\u00fcrftigen gegen die hart arbeitenden Menschen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.720", 
   "children": [], 
   "end": "839.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spalten Sie diese Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.120", 
   "children": [], 
   "end": "841.280", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist armselig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.280", 
   "children": [], 
   "end": "845.280", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist einer Debatte \u00fcber das wirklich dr\u00e4ngende Thema Armut nicht w\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.280", 
   "children": [], 
   "end": "851.200", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzig Brauchbare an Ihrem Antrag ist leider nur der Titel \u201eArmut in Deutschland den Kampf ansagen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.200", 
   "children": [], 
   "end": "853.400", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Armut w\u00e4chst auch deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.400", 
   "children": [], 
   "end": "855.000", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Leute wie Sie der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.000", 
   "children": [], 
   "end": "858.240", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse angeblichen deutschen Reichtum umverteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.240", 
   "children": [], 
   "end": "859.880", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie vom Reichtum sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.880", 
   "children": [], 
   "end": "861.200", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verteilt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.200", 
   "children": [], 
   "end": "862.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fchren Sie eine Scheindebatte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.920", 
   "children": [], 
   "end": "868.800", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Medianwert des Verm\u00f6gens ist in keinem anderen Land des Euro-Raums geringer als in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.800", 
   "children": [], 
   "end": "874.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das durchschnittliche Verm\u00f6gen ist in Zypern beispielsweise dreimal so hoch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.440", 
   "children": [], 
   "end": "877.600", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst in Spanien ist es noch eineinhalbmal so hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.600", 
   "children": [], 
   "end": "879.080", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.080", 
   "children": [], 
   "end": "879.600", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Steuer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.600", 
   "children": [], 
   "end": "880.440", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abgabenlast, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.440", 
   "children": [], 
   "end": "882.000", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immer weiter erh\u00f6hen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.000", 
   "children": [], 
   "end": "884.920", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland inzwischen schon eine der h\u00f6chsten weltweit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.920", 
   "children": [], 
   "end": "893.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Menschen w\u00e4hrend ihres Arbeitslebens so viel Geld abkn\u00f6pft und sogar noch die Rente besteuert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.480", 
   "children": [], 
   "end": "895.640", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleibt vielen keine M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.640", 
   "children": [], 
   "end": "897.520", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Notf\u00e4lle selbst vorzusorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.520", 
   "children": [], 
   "end": "902.520", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn viele nicht mehr selbst vorsorgen k\u00f6nnen und staatliche Hilfe erst dann bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.520", 
   "children": [], 
   "end": "905.160", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr eigenes Verm\u00f6gen aufgebraucht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.160", 
   "children": [], 
   "end": "907.440", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verarmen folglich immer mehr Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.440", 
   "children": [], 
   "end": "910.400", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden wir mal Klartext in diesem Hohen Haus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.400", 
   "children": [], 
   "end": "915.320", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hauptgrund f\u00fcr die zunehmende Armut in Deutschland ist die EU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.320", 
   "children": [], 
   "end": "916.880", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele von Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.880", 
   "children": [], 
   "end": "919.480", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt auch dieses Gel\u00e4chter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.480", 
   "children": [], 
   "end": "923.520", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dieses Hohe Haus nur ein verl\u00e4ngerter Arm von Br\u00fcssel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.520", 
   "children": [], 
   "end": "925.640", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte Sie daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.640", 
   "children": [], 
   "end": "927.640", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist der Deutsche Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.640", 
   "children": [], 
   "end": "929.800", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere Aufgabe ist es zun\u00e4chst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.800", 
   "children": [], 
   "end": "931.480", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Armut im eigenen Land zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.480", 
   "children": [], 
   "end": "935.120", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt Menschen aus der ganzen Welt unsere Sozialleistungen zu gew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.120", 
   "children": [], 
   "end": "940.320", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht ein Ende der Nullzinspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.320", 
   "children": [], 
   "end": "942.560", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen wieder f\u00fcr ihr Alter vorsorgen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.560", 
   "children": [], 
   "end": "944.440", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht ein Ende des Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.440", 
   "children": [], 
   "end": "947.280", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jedes Jahr Abermilliarden an Wohlstand vernichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.280", 
   "children": [], 
   "end": "951.320", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht ein Ende der angeblichen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.320", 
   "children": [], 
   "end": "955.800", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank der jeder Scheinarbeitnehmer aus Osteuropa ins deutsche Sozialsystem einwandern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.800", 
   "children": [], 
   "end": "960.200", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Deutschland braucht einen Ausstieg aus internationalen Zuwanderungsregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.200", 
   "children": [], 
   "end": "964.000", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unserem Land ebenfalls nur massenhafte Einwanderung ins Sozialsystem bescheren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.000", 
   "children": [], 
   "end": "970.520", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten locker die Abgaben und Steuern deutlich senken und zeitgleich das Rentenniveau auf 60\u00a0Prozent anheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.520", 
   "children": [], 
   "end": "973.680", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten nur Europa und der Welt klarmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.680", 
   "children": [], 
   "end": "975.520", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht weiter bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.520", 
   "children": [], 
   "end": "977.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Hohen Hause Regelungen umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.680", 
   "children": [], 
   "end": "979.520", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Wohlstand vernichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.520", 
   "children": [], 
   "end": "982.520", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fragen sich doch so oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.520", 
   "children": [], 
   "end": "984.720", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso Menschen die AfD w\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.720", 
   "children": [], 
   "end": "986.560", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es Ihnen gerne mal erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.560", 
   "children": [], 
   "end": "990.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die arme Rentnerin aus dem Bayerischen Wald zu Recht sauer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.680", 
   "children": [], 
   "end": "992.080", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auf den Bus warten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.080", 
   "children": [], 
   "end": "993.960", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dreimal am Tag kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.960", 
   "children": [], 
   "end": "998.400", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Asylbewerber nebenan auf Staatskosten mit dem Taxi abgeholt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.400", 
   "children": [], 
   "end": "1001.880", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil einfache Arbeitnehmer oftmals schauen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.880", 
   "children": [], 
   "end": "1004.560", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie am Ende des Monats noch ihre Familie ern\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.560", 
   "children": [], 
   "end": "1008.440", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Clans wie die Goman Sozialleistungen in so gro\u00dfem Stil abzocken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.440", 
   "children": [], 
   "end": "1012.240", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich sogar einen ganzen Fuhrpark von Luxusautos leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.240", 
   "children": [], 
   "end": "1016.520", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weil es Menschen wie in Duisburg-Marxloh unfassbar finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.520", 
   "children": [], 
   "end": "1018.200", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat es zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.200", 
   "children": [], 
   "end": "1021.360", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wert ihrer Immobilien ins Bodenlose sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.360", 
   "children": [], 
   "end": "1027.000", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die im Rahmen der europ\u00e4ischen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit neu zugewanderten Nachbarn nicht arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.000", 
   "children": [], 
   "end": "1031.840", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihren M\u00fcll auf die Stra\u00dfe werfen und der ganze Stadtteil zur No-go-Area wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.840", 
   "children": [], 
   "end": "1033.000", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.000", 
   "children": [], 
   "end": "1036.120", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das mal klar zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.120", 
   "children": [], 
   "end": "1039.360", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unseren Sozialleistungen Menschen nach Marxloh gelockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.360", 
   "children": [], 
   "end": "1041.400", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihrem Verhalten daf\u00fcr gesorgt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.400", 
   "children": [], 
   "end": "1043.440", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dort nun Kakerlaken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.440", 
   "children": [], 
   "end": "1044.880", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rattenplagen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.880", 
   "children": [], 
   "end": "1046.600", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur unsozial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.600", 
   "children": [], 
   "end": "1051.200", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit dem im Grundgesetz verankerten Recht auf Eigentum unvereinbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.200", 
   "children": [], 
   "end": "1054.600", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen f\u00fchlen sich zu Recht von Ihnen allen im Stich gelassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.600", 
   "children": [], 
   "end": "1056.760", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn anstatt ihre berechtigten Klagen anzuh\u00f6ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.760", 
   "children": [], 
   "end": "1058.120", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man auch heute hier wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.120", 
   "children": [], 
   "end": "1058.840", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versuchen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.840", 
   "children": [], 
   "end": "1062.160", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Diskussion mit der Rassismuskeule totzuschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.160", 
   "children": [], 
   "end": "1062.600", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.600", 
   "children": [], 
   "end": "1064.120", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.120", 
   "children": [], 
   "end": "1067.200", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Armut in Deutschland den Kampf anzusagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.200", 
   "children": [], 
   "end": "1068.480", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beste Rezept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.480", 
   "children": [], 
   "end": "1069.600", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Armut zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.600", 
   "children": [], 
   "end": "1069.960", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.960", 
   "children": [], 
   "end": "1075.440", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag endlich nicht mehr wie ein willf\u00e4hriger Erf\u00fcllungsgehilfe Br\u00fcssels agiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.440", 
   "children": [], 
   "end": "1079.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie ein souver\u00e4nes Parlament f\u00fcr die Interessen des deutschen Volkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.400", 
   "children": [], 
   "end": "1080.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher fordern wir Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.840", 
   "children": [], 
   "end": "1083.640", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kehren Sie von Ihrem Irrweg der Vergangenheit um! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.640", 
   "children": [], 
   "end": "1085.520", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich in diesem Sinne!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.520", 
   "children": [], 
   "end": "1086.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.320", 
   "children": [], 
   "end": "1099.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Kollegin Daniela Kolbe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.080", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.080", 
   "children": [], 
   "end": "1110.560", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.560", 
   "children": [], 
   "end": "1112.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es sehr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.080", 
   "children": [], 
   "end": "1112.840", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Armut zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.840", 
   "children": [], 
   "end": "1113.600", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie gestatten mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.600", 
   "children": [], 
   "end": "1115.800", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es etwas anders angehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.800", 
   "children": [], 
   "end": "1117.400", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gerade geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.400", 
   "children": [], 
   "end": "1118.600", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.600", 
   "children": [], 
   "end": "1121.360", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema auf der Tagesordnung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.360", 
   "children": [], 
   "end": "1124.600", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war allerdings entt\u00e4uscht beim Lesen des Antrages; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.600", 
   "children": [], 
   "end": "1125.440", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.440", 
   "children": [], 
   "end": "1128.600", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er leider sehr viele Klischees erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.600", 
   "children": [], 
   "end": "1131.360", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man von einem Antrag der Linken erwarten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.360", 
   "children": [], 
   "end": "1133.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine sehr holzschnittartige Analyse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.280", 
   "children": [], 
   "end": "1135.600", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vorbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.600", 
   "children": [], 
   "end": "1136.120", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurz gefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.120", 
   "children": [], 
   "end": "1137.440", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles ist schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.440", 
   "children": [], 
   "end": "1140.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nur ganz viel Geld in die Hand nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.160", 
   "children": [], 
   "end": "1142.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann ist das Problem gel\u00f6st.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.120", 
   "children": [], 
   "end": "1144.840", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt dann zwar auf knapp zwei Seiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.840", 
   "children": [], 
   "end": "1148.240", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das wird dem Problem kaum gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.240", 
   "children": [], 
   "end": "1152.120", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.120", 
   "children": [], 
   "end": "1155.240", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Problem mit Armut in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.240", 
   "children": [], 
   "end": "1156.560", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.560", 
   "children": [], 
   "end": "1159.760", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem es im Durchschnitt exzellent und sehr gut geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.760", 
   "children": [], 
   "end": "1163.720", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Durchschnitt war der Teich einen halben Meter tief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.720", 
   "children": [], 
   "end": "1165.840", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Gaul ist trotzdem ersoffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.840", 
   "children": [], 
   "end": "1170.760", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer mit offenen Augen und mit offenem Herzen durch dieses Land geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.760", 
   "children": [], 
   "end": "1172.320", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht die Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.320", 
   "children": [], 
   "end": "1174.000", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er sieht sie auch so stark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.000", 
   "children": [], 
   "end": "1181.080", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sie eigentlich nicht ignorieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.080", 
   "children": [], 
   "end": "1181.360", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.360", 
   "children": [], 
   "end": "1184.000", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben einen sehr leistungsstarken Sozialstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.000", 
   "children": [], 
   "end": "1184.360", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.360", 
   "children": [], 
   "end": "1185.480", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut abzufedern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.480", 
   "children": [], 
   "end": "1186.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.720", 
   "children": [], 
   "end": "1188.920", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihn m\u00fcssen wir uns aber immer wieder anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.920", 
   "children": [], 
   "end": "1194.040", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an ihn m\u00fcssen wir immer wieder mit kleinen und gro\u00dfen Reformen herangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.040", 
   "children": [], 
   "end": "1196.280", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen einige Beispiele nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.280", 
   "children": [], 
   "end": "1197.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind l\u00e4ngst nicht abschlie\u00dfend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.560", 
   "children": [], 
   "end": "1200.480", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir als SPD Nachbesserungsbedarf sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.480", 
   "children": [], 
   "end": "1202.440", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.440", 
   "children": [], 
   "end": "1204.840", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Teilhabepaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.840", 
   "children": [], 
   "end": "1206.640", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.640", 
   "children": [], 
   "end": "1209.000", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Eltern es sich nicht leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.000", 
   "children": [], 
   "end": "1210.040", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilhaben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.040", 
   "children": [], 
   "end": "1212.560", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa dass sie mit zur Klassenfahrt fahren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.560", 
   "children": [], 
   "end": "1216.600", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Nachhilfe oder eben auch ein Mittagessen bekommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.600", 
   "children": [], 
   "end": "1219.240", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Zahlen anschaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.240", 
   "children": [], 
   "end": "1221.240", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind sehr schwer zu fassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.240", 
   "children": [], 
   "end": "1221.880", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.880", 
   "children": [], 
   "end": "1223.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass l\u00e4ngst nicht jedes Kind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.000", 
   "children": [], 
   "end": "1223.920", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das berechtigt w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.920", 
   "children": [], 
   "end": "1226.480", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von diesen Leistungen profitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.480", 
   "children": [], 
   "end": "1228.120", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat extrem viel damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.120", 
   "children": [], 
   "end": "1233.480", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Kind lebt und einen wie gro\u00dfen Zettelstapel man ausf\u00fcllen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.480", 
   "children": [], 
   "end": "1236.320", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es scheint also damit zu tun zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.320", 
   "children": [], 
   "end": "1238.320", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verwaltung das handhabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.320", 
   "children": [], 
   "end": "1241.920", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also dass es viel zu oft sehr kompliziert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.920", 
   "children": [], 
   "end": "1243.440", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diese Leistungen zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.440", 
   "children": [], 
   "end": "1244.480", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.480", 
   "children": [], 
   "end": "1250.680", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als SPD ein Ma\u00dfnahmenpaket gegen Kinderarmut auf den Weg bringen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.680", 
   "children": [], 
   "end": "1251.440", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch umfasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.440", 
   "children": [], 
   "end": "1252.400", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.400", 
   "children": [], 
   "end": "1254.120", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Teilhabepaket vereinfachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.120", 
   "children": [], 
   "end": "1255.760", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel beim Anspruch auf Mittagessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.760", 
   "children": [], 
   "end": "1257.600", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir dank der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.600", 
   "children": [], 
   "end": "1263.840", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen leistungsf\u00e4higen Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.840", 
   "children": [], 
   "end": "1266.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zahlen Menschen Grundsicherung im Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.280", 
   "children": [], 
   "end": "1268.280", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn deren Rente nicht ausreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.280", 
   "children": [], 
   "end": "1270.680", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich zumindest kenne viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.680", 
   "children": [], 
   "end": "1272.080", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beantragen sie gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.080", 
   "children": [], 
   "end": "1275.880", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich sch\u00e4men oder weil sie Angst haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.880", 
   "children": [], 
   "end": "1280.440", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dann Versicherungen wie ihre Sterbeversicherung aufl\u00f6sen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.440", 
   "children": [], 
   "end": "1282.080", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber ihren Kindern nicht zur Last fallen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.080", 
   "children": [], 
   "end": "1284.320", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie versterben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.320", 
   "children": [], 
   "end": "1287.120", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese verdeckte Armut ist besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.120", 
   "children": [], 
   "end": "1288.480", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso wie der Fakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.480", 
   "children": [], 
   "end": "1289.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielfach Menschen betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.840", 
   "children": [], 
   "end": "1290.920", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben lang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.920", 
   "children": [], 
   "end": "1293.880", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jahrzehntelang gearbeitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.880", 
   "children": [], 
   "end": "1295.960", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns muss doch gelten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.960", 
   "children": [], 
   "end": "1297.800", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sein Leben lang gearbeitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.800", 
   "children": [], 
   "end": "1299.640", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss mehr haben als derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.640", 
   "children": [], 
   "end": "1300.920", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nie gearbeitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.920", 
   "children": [], 
   "end": "1303.400", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er muss in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.400", 
   "children": [], 
   "end": "1305.920", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden eine Grundrente einf\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.920", 
   "children": [], 
   "end": "1308.520", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank der SPD\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.520", 
   "children": [], 
   "end": "1316.080", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir uns \u00fcber die Ausgestaltung hier im Hohen Haus mit Sicherheit streiten werden und wom\u00f6glich auch innerhalb der Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.080", 
   "children": [], 
   "end": "1316.760", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.760", 
   "children": [], 
   "end": "1320.320", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank der SPD werden wir eine solche Grundrente einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.320", 
   "children": [], 
   "end": "1326.920", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen leistungsf\u00e4higen Sozialstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.920", 
   "children": [], 
   "end": "1330.400", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mensch hat einen Anspruch auf Existenzsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.400", 
   "children": [], 
   "end": "1330.960", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.960", 
   "children": [], 
   "end": "1332.080", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.080", 
   "children": [], 
   "end": "1333.120", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in Arbeit zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.120", 
   "children": [], 
   "end": "1334.320", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.320", 
   "children": [], 
   "end": "1337.200", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz viele bleiben in der Langzeiterwerbslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.200", 
   "children": [], 
   "end": "1338.920", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bekommen sie einfach nicht heraus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.920", 
   "children": [], 
   "end": "1340.720", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verwende das Wort \u201estolz\u201c selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.720", 
   "children": [], 
   "end": "1342.120", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich bin stolz darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.120", 
   "children": [], 
   "end": "1346.640", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als SPD 4\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.640", 
   "children": [], 
   "end": "1349.760", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und endlich den Passiv-Aktiv-Tausch erm\u00f6glichen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.760", 
   "children": [], 
   "end": "1354.040", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Menschen zuk\u00fcnftig in Arbeit zu bringen und nicht in Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.040", 
   "children": [], 
   "end": "1364.600", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen leistungsf\u00e4higen Sozialstaat mit ganz tollen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Jobcentern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.600", 
   "children": [], 
   "end": "1368.440", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber manchmal zu Hause oder im Bekanntenkreis gar nicht verraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.440", 
   "children": [], 
   "end": "1369.840", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.840", 
   "children": [], 
   "end": "1373.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verschicken mittlerweile Bescheide teilweise als P\u00e4ckchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.960", 
   "children": [], 
   "end": "1376.240", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie so dick und so kompliziert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.240", 
   "children": [], 
   "end": "1378.120", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wirklich keiner mehr versteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.120", 
   "children": [], 
   "end": "1378.920", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Debatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.920", 
   "children": [], 
   "end": "1381.960", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber die dreieinhalb Jahre hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.960", 
   "children": [], 
   "end": "1383.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor uns liegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.920", 
   "children": [], 
   "end": "1385.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese wird die SPD aber f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.440", 
   "children": [], 
   "end": "1386.800", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.800", 
   "children": [], 
   "end": "1393.800", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns den Sozialstaat genau ansehen m\u00fcssen und in Teilen mit den Prinzipien von Hartz\u00a0IV brechen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.800", 
   "children": [], 
   "end": "1397.520", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese Debatte als SPD f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.520", 
   "children": [], 
   "end": "1399.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei werden Konzepte herauskommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.120", 
   "children": [], 
   "end": "1401.680", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicher l\u00e4nger als zwei Seiten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.680", 
   "children": [], 
   "end": "1406.040", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie werden viel mehr Gutes tun als der Zwei-Seiten-Antrag der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.040", 
   "children": [], 
   "end": "1407.800", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir heute hier diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.800", 
   "children": [], 
   "end": "1411.360", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.360", 
   "children": [], 
   "end": "1413.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.320", 
   "children": [], 
   "end": "1421.080", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Pascal Kober."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.080", 
   "children": [], 
   "end": "1422.120", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.120", 
   "children": [], 
   "end": "1423.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.280", 
   "children": [], 
   "end": "1423.960", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.960", 
   "children": [], 
   "end": "1427.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Deutschland keine sozialen Herausforderungen g\u00e4be. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.880", 
   "children": [], 
   "end": "1428.160", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.160", 
   "children": [], 
   "end": "1429.960", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.960", 
   "children": [], 
   "end": "1432.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden in Ihrem Antrag die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.200", 
   "children": [], 
   "end": "1433.720", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Wirklichkeit in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.720", 
   "children": [], 
   "end": "1434.480", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich schlechter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.480", 
   "children": [], 
   "end": "1435.480", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.480", 
   "children": [], 
   "end": "1437.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Wirklichkeit so verzerrt darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.320", 
   "children": [], 
   "end": "1441.560", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann helfen Sie niemandem und verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.560", 
   "children": [], 
   "end": "1445.520", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf kluge L\u00f6sungen kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.520", 
   "children": [], 
   "end": "1448.400", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch weniger helfen allerdings Ihre politischen Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.400", 
   "children": [], 
   "end": "1453.120", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen politisch bestimmten Mindestlohn von 12\u00a0Euro fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.120", 
   "children": [], 
   "end": "1455.800", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zugleich die Frage zu beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.800", 
   "children": [], 
   "end": "1461.480", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dann auch die dadurch teurer werdenden Produkte und Dienstleistungen noch nachgefragt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.480", 
   "children": [], 
   "end": "1464.760", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielen Sie Roulette mit den Arbeitspl\u00e4tzen der Menschen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.760", 
   "children": [], 
   "end": "1468.200", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verdr\u00e4ngen am Ende mehr Menschen von ihrem Arbeitsplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.200", 
   "children": [], 
   "end": "1470.400", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt ihnen zu helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.400", 
   "children": [], 
   "end": "1472.760", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.760", 
   "children": [], 
   "end": "1474.240", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb bitten wir Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.240", 
   "children": [], 
   "end": "1479.520", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zukunft von solchen blumigen und fantasievollen Vorschl\u00e4gen Abstand zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.520", 
   "children": [], 
   "end": "1481.120", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie sich der sozialen Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.120", 
   "children": [], 
   "end": "1484.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Sie sich aber auch der volkswirtschaftlichen Klugheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.200", 
   "children": [], 
   "end": "1486.440", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Menschen in Arbeit bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.440", 
   "children": [], 
   "end": "1490.160", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie mit einem bedingungslosen Grundeinkommen einfach nur ruhigzustellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.160", 
   "children": [], 
   "end": "1494.400", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ein Arbeitsplatz bedeutet immer auch soziale Teilhabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.400", 
   "children": [], 
   "end": "1497.200", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Arbeitsplatz ist mehr als nur Einkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.200", 
   "children": [], 
   "end": "1499.760", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb ist ein bedingungsloses Grundeinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.760", 
   "children": [], 
   "end": "1500.600", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.600", 
   "children": [], 
   "end": "1501.520", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.520", 
   "children": [], 
   "end": "1503.040", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Menschen abzuschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.040", 
   "children": [], 
   "end": "1506.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.640", 
   "children": [], 
   "end": "1510.400", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich gibt es einen sozialpolitischen Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.400", 
   "children": [], 
   "end": "1513.960", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da richtet sich mein Blick allerdings auf die Gro\u00dfe Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.960", 
   "children": [], 
   "end": "1515.080", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie im Moment diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.080", 
   "children": [], 
   "end": "1520.400", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht auch aus meiner Sicht leider meilenweit an der Problemstellung vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.400", 
   "children": [], 
   "end": "1523.080", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment sprechen Sie \u00fcber ein neues Regelinstrument: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.080", 
   "children": [], 
   "end": "1527.320", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "150\u00a0000\u00a0Personen wollen Sie in einem Sonderarbeitsmarkt f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.320", 
   "children": [], 
   "end": "1527.640", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.640", 
   "children": [], 
   "end": "1532.240", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Menschen ausgliedern und sie letztendlich dort abstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.240", 
   "children": [], 
   "end": "1534.880", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem solchen Sonderarbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.880", 
   "children": [], 
   "end": "1537.480", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von der realen Arbeitserfahrung weit weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.480", 
   "children": [], 
   "end": "1537.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhindern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.880", 
   "children": [], 
   "end": "1541.560", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen durch Qualifizierung im Arbeitsmarkt ihre F\u00e4higkeiten erweitern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.600", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verhindern damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.600", 
   "children": [], 
   "end": "1553.360", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen mit zunehmender Erfahrung und Bew\u00e4hrung in der Arbeitswelt in neue Jobs aufsteigen k\u00f6nnen und sich wirklich am Markt entfalten und Chancen nutzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.360", 
   "children": [], 
   "end": "1555.120", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufbau einer Sonderwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.120", 
   "children": [], 
   "end": "1556.480", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Sonderarbeitsmarktes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.480", 
   "children": [], 
   "end": "1559.040", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruhigt vielleicht Ihre innerparteilichen Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.040", 
   "children": [], 
   "end": "1561.200", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.200", 
   "children": [], 
   "end": "1562.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.000", 
   "children": [], 
   "end": "1564.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit und Chancen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.240", 
   "children": [], 
   "end": "1567.920", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft diese Form der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung aber nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.920", 
   "children": [], 
   "end": "1569.080", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.080", 
   "children": [], 
   "end": "1571.840", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.840", 
   "children": [], 
   "end": "1577.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie beispielsweise gegen die immer mehr zunehmende B\u00fcrokratie in den Jobcentern vorgehen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.280", 
   "children": [], 
   "end": "1582.600", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile werden knapp 1\u00a0Milliarde Euro von den F\u00f6rderma\u00dfnahmen abgezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.600", 
   "children": [], 
   "end": "1586.400", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ausreichend Geld f\u00fcr die Verwaltung der Arbeitsuchenden zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.400", 
   "children": [], 
   "end": "1587.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zu viel Geld; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.720", 
   "children": [], 
   "end": "1589.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist etwas falsch am System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.120", 
   "children": [], 
   "end": "1590.360", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.360", 
   "children": [], 
   "end": "1593.160", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da anzusetzen und nach L\u00f6sungen zu suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.160", 
   "children": [], 
   "end": "1596.200", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es beispielsweise auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.200", 
   "children": [], 
   "end": "1598.640", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zuverdienstgrenzen zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.640", 
   "children": [], 
   "end": "1600.080", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit den Menschen in Hartz\u00a0IV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.080", 
   "children": [], 
   "end": "1601.680", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.680", 
   "children": [], 
   "end": "1607.120", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Geld mehr bleibt als nur 20\u00a0Cent pro verdientem Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.120", 
   "children": [], 
   "end": "1608.560", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.560", 
   "children": [], 
   "end": "1612.680", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Kommunen beim Ausbau der Kinderbetreuung noch besser unterst\u00fctzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.680", 
   "children": [], 
   "end": "1616.480", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie noch flexiblere Betreuungszeiten anbieten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.480", 
   "children": [], 
   "end": "1617.680", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit weniger Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.680", 
   "children": [], 
   "end": "1618.960", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alleinerziehend sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.960", 
   "children": [], 
   "end": "1621.400", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Hartz\u2011IV-Leistungen angewiesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.400", 
   "children": [], 
   "end": "1622.840", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser w\u00e4re es schlie\u00dflich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.840", 
   "children": [], 
   "end": "1631.680", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie durch konsequente Einf\u00fchrung des Passiv-Aktiv-Tauschs mehr Menschen als bisher eine Chance auf Qualifizierung im ersten Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.680", 
   "children": [], 
   "end": "1634.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lesen zwar in Ihrem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.960", 
   "children": [], 
   "end": "1636.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Thema ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.400", 
   "children": [], 
   "end": "1638.680", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber anstatt die L\u00e4nder an einen Tisch zu holen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.680", 
   "children": [], 
   "end": "1640.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Instrument wirklich durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.680", 
   "children": [], 
   "end": "1641.800", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcndigen Sie nur an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.800", 
   "children": [], 
   "end": "1643.600", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.600", 
   "children": [], 
   "end": "1646.320", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umsetzen wollen Sie es letztlich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.320", 
   "children": [], 
   "end": "1647.480", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.480", 
   "children": [], 
   "end": "1655.560", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussionen der letzten Wochen innerhalb der Gro\u00dfen Koalition \u00fcber einen sozialen Arbeitsmarkt und die Erh\u00f6hung von Hartz\u00a0IV lassen leider bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.560", 
   "children": [], 
   "end": "1663.560", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die kommenden vier Jahre verlorene Jahre im Kampf gegen Armut und f\u00fcr mehr Aufstiegsm\u00f6glichkeiten sein werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.560", 
   "children": [], 
   "end": "1664.760", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.760", 
   "children": [], 
   "end": "1676.480", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Strengmann-Kuhn f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.480", 
   "children": [], 
   "end": "1680.240", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.240", 
   "children": [], 
   "end": "1681.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.480", 
   "children": [], 
   "end": "1684.600", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz\u00a0IV sch\u00fctzt nicht vor Armut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.600", 
   "children": [], 
   "end": "1687.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland 8\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.760", 
   "children": [], 
   "end": "1689.560", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grundsicherungsleistungen beziehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.560", 
   "children": [], 
   "end": "1691.880", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist jeder Zehnte\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.880", 
   "children": [], 
   "end": "1694.920", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinzu kommen mindestens 4 bis 5\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.920", 
   "children": [], 
   "end": "1696.840", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Anspruch haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.840", 
   "children": [], 
   "end": "1697.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber nicht beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.640", 
   "children": [], 
   "end": "1699.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannten verdeckt Armen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.160", 
   "children": [], 
   "end": "1699.760", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.760", 
   "children": [], 
   "end": "1702.520", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in Deutschland 12 bis 13\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.520", 
   "children": [], 
   "end": "1706.040", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Hartz\u2011IV-Niveau oder darunter leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.040", 
   "children": [], 
   "end": "1708.960", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut ist ein Problem in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.960", 
   "children": [], 
   "end": "1714.160", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen m\u00fcssen wir was tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.160", 
   "children": [], 
   "end": "1716.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen wollen selbstbestimmte Teilhabe f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.920", 
   "children": [], 
   "end": "1717.560", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.560", 
   "children": [], 
   "end": "1721.560", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen ein Deutschland ohne Armut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.560", 
   "children": [], 
   "end": "1727.160", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut vermeiden bedeutet \u00fcbrigens mehr als Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.160", 
   "children": [], 
   "end": "1728.280", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.280", 
   "children": [], 
   "end": "1730.920", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Antrag der Linken v\u00f6llig fehlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.920", 
   "children": [], 
   "end": "1733.600", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Zugang zu Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.600", 
   "children": [], 
   "end": "1738.040", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen sozialen Arbeitsmarkt als Teil eines inklusiven Arbeitsmarktes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.040", 
   "children": [], 
   "end": "1739.480", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen inklusive Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.480", 
   "children": [], 
   "end": "1742.240", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gute Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.240", 
   "children": [], 
   "end": "1744.040", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zunehmend gibt es Menschen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.040", 
   "children": [], 
   "end": "1745.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Wohnung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.800", 
   "children": [], 
   "end": "1747.560", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.560", 
   "children": [], 
   "end": "1751.920", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland 50\u00a0000\u00a0Menschen auf der Stra\u00dfe leben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.920", 
   "children": [], 
   "end": "1755.520", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein reiches Land wie Deutschland sollte es m\u00f6glich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.520", 
   "children": [], 
   "end": "1757.840", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niemand auf der Stra\u00dfe leben muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.840", 
   "children": [], 
   "end": "1764.480", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur gesellschaftlichen Teilhabe geh\u00f6rt in einer Marktwirtschaft auch Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.480", 
   "children": [], 
   "end": "1766.080", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.080", 
   "children": [], 
   "end": "1770.120", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das soziokulturelle Existenzminimum f\u00fcr alle staatlich garantiert wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.120", 
   "children": [], 
   "end": "1773.240", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ein Grundrecht und ein Menschenrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.240", 
   "children": [], 
   "end": "1776.760", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00e4ngt bei der Grundsicherung an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.760", 
   "children": [], 
   "end": "1778.160", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke t\u00f6nt immer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.160", 
   "children": [], 
   "end": "1780.040", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz\u00a0IV muss weg! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.040", 
   "children": [], 
   "end": "1781.800", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Antrag steht nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.800", 
   "children": [], 
   "end": "1784.880", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld und Abschaffung der Sanktionen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.880", 
   "children": [], 
   "end": "1785.920", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das reicht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.920", 
   "children": [], 
   "end": "1788.120", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nicht missverstanden zu werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.120", 
   "children": [], 
   "end": "1789.600", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Regelsatz muss erh\u00f6ht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.600", 
   "children": [], 
   "end": "1791.880", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch wir wollen die Sanktionen abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.880", 
   "children": [], 
   "end": "1794.160", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben just heute einen Antrag dazu eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.160", 
   "children": [], 
   "end": "1795.080", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.080", 
   "children": [], 
   "end": "1796.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hartz-IV-Sanktionen abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.840", 
   "children": [], 
   "end": "1798.120", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es braucht noch mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.120", 
   "children": [], 
   "end": "1800.960", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundsicherung muss vereinfacht und barrierefreier werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.960", 
   "children": [], 
   "end": "1802.840", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Rechte f\u00fcr die Arbeitslosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.840", 
   "children": [], 
   "end": "1805.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es eine Vermittlung auf Augenh\u00f6he gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.240", 
   "children": [], 
   "end": "1807.680", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen einen sozialen Arbeitsmarkt und vieles mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.680", 
   "children": [], 
   "end": "1809.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.080", 
   "children": [], 
   "end": "1811.160", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundsicherung zu reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.160", 
   "children": [], 
   "end": "1811.960", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.960", 
   "children": [], 
   "end": "1816.520", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bed\u00fcrftigkeitsgepr\u00fcfte Systeme sind aus mehreren Gr\u00fcnden immer problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.520", 
   "children": [], 
   "end": "1818.000", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer verdeckte Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.000", 
   "children": [], 
   "end": "1818.880", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Menschen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.880", 
   "children": [], 
   "end": "1819.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nicht in Anspruch nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.920", 
   "children": [], 
   "end": "1822.920", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist fast immer mit Stigmatisierung verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.920", 
   "children": [], 
   "end": "1823.800", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.800", 
   "children": [], 
   "end": "1826.080", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kober hat es eben schon angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.080", 
   "children": [], 
   "end": "1831.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Anrechnung von Einkommen lohnt sich mehr Arbeit h\u00e4ufig nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.920", 
   "children": [], 
   "end": "1833.560", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt aber im System begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.560", 
   "children": [], 
   "end": "1835.920", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann man in ihm kaum ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.920", 
   "children": [], 
   "end": "1838.440", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verbesserung der Grundsicherung ist zwar notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.440", 
   "children": [], 
   "end": "1840.200", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das f\u00fchrt zu dem Dilemma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.200", 
   "children": [], 
   "end": "1842.920", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann noch mehr Menschen Grundsicherung beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.920", 
   "children": [], 
   "end": "1845.920", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann das alleine nicht die L\u00f6sung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.920", 
   "children": [], 
   "end": "1851.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele von uns ist eine Alternative das bedingungslose Grundeinkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.040", 
   "children": [], 
   "end": "1852.400", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.400", 
   "children": [], 
   "end": "1855.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine finanzielle Grundlage f\u00fcr alle zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.720", 
   "children": [], 
   "end": "1861.040", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundeinkommen ist \u00fcbrigens keine bedarfsorientierte bedingungslose Grundsicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.040", 
   "children": [], 
   "end": "1862.960", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazwischen ist ein gro\u00dfer Unterschied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.960", 
   "children": [], 
   "end": "1864.320", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind zwei unterschiedliche Dinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.320", 
   "children": [], 
   "end": "1865.880", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bei uns aber auch viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.880", 
   "children": [], 
   "end": "1867.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Einf\u00fchrung eines Grundeinkommens skeptisch gegen\u00fcberstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.520", 
   "children": [], 
   "end": "1868.560", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dagegen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.560", 
   "children": [], 
   "end": "1870.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diese Diskussion offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.600", 
   "children": [], 
   "end": "1872.880", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontrovers und konstruktiv f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.880", 
   "children": [], 
   "end": "1873.560", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.560", 
   "children": [], 
   "end": "1876.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine gesellschaftliche Debatte \u00fcber die Alternativen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.240", 
   "children": [], 
   "end": "1878.520", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir Gr\u00fcne werden diese Debatte f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.520", 
   "children": [], 
   "end": "1880.200", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.200", 
   "children": [], 
   "end": "1885.440", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungen zumindest f\u00fcr einzelne Gruppen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.440", 
   "children": [], 
   "end": "1889.120", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Existenzminimum ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung garantieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.120", 
   "children": [], 
   "end": "1890.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke an die Garantierente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.400", 
   "children": [], 
   "end": "1891.200", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine echte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.200", 
   "children": [], 
   "end": "1893.080", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht bed\u00fcrftigkeitsgepr\u00fcfte Rente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.080", 
   "children": [], 
   "end": "1896.760", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht so eine verkappte Sozialhilfe wie bei den Linken,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.760", 
   "children": [], 
   "end": "1898.320", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die Kindergrundsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.320", 
   "children": [], 
   "end": "1902.440", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Existenzminimum f\u00fcr alle Kinder sicherstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.440", 
   "children": [], 
   "end": "1903.920", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Ma\u00dfnahmen braucht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.920", 
   "children": [], 
   "end": "1904.760", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.760", 
   "children": [], 
   "end": "1908.240", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Hartz\u00a0IV abrutschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.240", 
   "children": [], 
   "end": "1912.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.600", 
   "children": [], 
   "end": "1913.840", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den Blick nehmen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.840", 
   "children": [], 
   "end": "1914.640", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Erwerbst\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.640", 
   "children": [], 
   "end": "1918.720", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 1\u00a0Million Menschen beziehen Arbeitslosengeld\u00a0II, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.720", 
   "children": [], 
   "end": "1920.280", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie erwerbst\u00e4tig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.280", 
   "children": [], 
   "end": "1922.200", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.200", 
   "children": [], 
   "end": "1924.520", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kriegen wir die aus dem Hartz-IV-Bezug? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.520", 
   "children": [], 
   "end": "1926.200", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mindestlohn sollte so hoch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.200", 
   "children": [], 
   "end": "1929.200", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Aufstockung notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.200", 
   "children": [], 
   "end": "1931.280", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist derzeit nicht \u00fcberall der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.280", 
   "children": [], 
   "end": "1933.040", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss der Mindestlohn steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.040", 
   "children": [], 
   "end": "1940.160", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige oder teilzeiterwerbst\u00e4tige Alleinerziehende Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.160", 
   "children": [], 
   "end": "1942.640", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die nicht in Hartz\u00a0IV abrutschen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.640", 
   "children": [], 
   "end": "1944.480", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie geh\u00f6ren eigentlich da nicht rein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.480", 
   "children": [], 
   "end": "1952.280", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen insgesamt ein System von Garantieleistungen als Alternative zu Hartz\u00a0IV: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.280", 
   "children": [], 
   "end": "1957.080", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer besseren Grundsicherung \u00fcber die Kindergrundsicherung bis zur Garantierente\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.080", 
   "children": [], 
   "end": "1958.800", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere Alternative."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.800", 
   "children": [], 
   "end": "1960.400", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein reiches Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.400", 
   "children": [], 
   "end": "1962.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Reichtum kommt nicht bei allen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.800", 
   "children": [], 
   "end": "1966.400", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten endlich mit dem Ausstieg aus der Armut beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.400", 
   "children": [], 
   "end": "1967.320", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.320", 
   "children": [], 
   "end": "1967.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein danke!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.840", 
   "children": [], 
   "end": "1968.720", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.720", 
   "children": [], 
   "end": "1975.400", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Frank Heinrich von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.400", 
   "children": [], 
   "end": "1985.600", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.600", 
   "children": [], 
   "end": "1988.640", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.640", 
   "children": [], 
   "end": "1992.720", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Vorredner Herr Stracke von der CSU hat es zu Beginn der Debatte gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.720", 
   "children": [], 
   "end": "1994.240", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es in erster Linie um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.240", 
   "children": [], 
   "end": "1997.720", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man aus der Armut herauskommen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.720", 
   "children": [], 
   "end": "1998.680", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.680", 
   "children": [], 
   "end": "1999.920", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Perspektiven schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.920", 
   "children": [], 
   "end": "2002.280", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Weg geht \u00fcber den Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.280", 
   "children": [], 
   "end": "2002.640", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.640", 
   "children": [], 
   "end": "2003.640", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.640", 
   "children": [], 
   "end": "2005.520", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Hinsicht ist tats\u00e4chlich viel gelungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.520", 
   "children": [], 
   "end": "2006.360", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.360", 
   "children": [], 
   "end": "2009.000", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir prinzipiell leugnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.000", 
   "children": [], 
   "end": "2014.120", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es an der einen oder anderen Stelle Armut in Deutschland gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.120", 
   "children": [], 
   "end": "2019.720", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle einige sehr pers\u00f6nliche Gedanken formulieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.720", 
   "children": [], 
   "end": "2021.480", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn meine Pr\u00e4gung steht mit Armut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.480", 
   "children": [], 
   "end": "2022.280", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest mit der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.280", 
   "children": [], 
   "end": "2023.760", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier reden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.760", 
   "children": [], 
   "end": "2030.160", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den entsprechenden Instrumenten und Begriffen wie \u201erelative Armut\u201c und \u201eArmutsgef\u00e4hrdung\u201c in Verbindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.160", 
   "children": [], 
   "end": "2037.280", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber h\u00e4tte nach dieser Statistik mit meiner Familie zu 50\u00a0Prozent meiner Lebenszeit unter dieser Grenze gelegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.280", 
   "children": [], 
   "end": "2039.880", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war mir in diesem Zeitraum nie bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.880", 
   "children": [], 
   "end": "2042.800", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich auch nachtr\u00e4glich nicht als arm bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.800", 
   "children": [], 
   "end": "2043.560", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit leugne ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.560", 
   "children": [], 
   "end": "2044.840", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das statistisch so war; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.840", 
   "children": [], 
   "end": "2048.560", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geht dabei um mehr Elemente als die finanzielle Ausstattung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.560", 
   "children": [], 
   "end": "2049.880", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.880", 
   "children": [], 
   "end": "2053.640", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.640", 
   "children": [], 
   "end": "2055.480", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.480", 
   "children": [], 
   "end": "2056.960", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter wurde ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.960", 
   "children": [], 
   "end": "2058.520", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat vielleicht auch mit dieser Erfahrung zu tun\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.520", 
   "children": [], 
   "end": "2059.520", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heilsarmeeoffizier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.520", 
   "children": [], 
   "end": "2066.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst habe ich in der Heilsarmee als Sozialarbeiter gearbeitet und sp\u00e4ter bei der Heilsarmee die Ausbildung zum Theologen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.480", 
   "children": [], 
   "end": "2071.360", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Umfeld habe ich mich nat\u00fcrlich in erster Linie um diese Menschen in unserer Gesellschaft gek\u00fcmmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.360", 
   "children": [], 
   "end": "2076.200", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in diesem Umfeld unter anderem zwei Tafeln gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.200", 
   "children": [], 
   "end": "2079.400", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle muss ich zu der ganzen Debatte \u00fcber die Tafeln sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.400", 
   "children": [], 
   "end": "2084.160", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Zulauf bei den Tafeln und das Manko der Tafeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.160", 
   "children": [], 
   "end": "2085.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht genug zum Verteilen zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.640", 
   "children": [], 
   "end": "2088.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Messinstrument f\u00fcr Armut in Deutschland zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.760", 
   "children": [], 
   "end": "2090.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr ziemlich haneb\u00fcchen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.440", 
   "children": [], 
   "end": "2097.520", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Tafeln sind im Angesicht des \u00dcberflusses gegr\u00fcndet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.520", 
   "children": [], 
   "end": "2100.480", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser \u00dcberfluss sollte denjenigen in unserer Gesellschaft zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.480", 
   "children": [], 
   "end": "2101.280", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.280", 
   "children": [], 
   "end": "2104.920", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation der Tafeln kann nur ein Indiz daf\u00fcr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.920", 
   "children": [], 
   "end": "2106.880", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es um die Armut in Deutschland bestellt ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.880", 
   "children": [], 
   "end": "2108.880", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber einen Antrag darauf aufzubauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.880", 
   "children": [], 
   "end": "2111.440", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beziehen sich ja an mehreren Stellen auf die Tafeln\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.440", 
   "children": [], 
   "end": "2113.920", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst schwierig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.920", 
   "children": [], 
   "end": "2120.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten tats\u00e4chlich \u00fcber die statistischen Instrumente diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.080", 
   "children": [], 
   "end": "2124.000", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herr Strengmann-Kuhn es gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.000", 
   "children": [], 
   "end": "2125.280", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche nehmen wir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.280", 
   "children": [], 
   "end": "2125.800", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.800", 
   "children": [], 
   "end": "2127.040", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Bereich arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.040", 
   "children": [], 
   "end": "2127.680", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen alle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.680", 
   "children": [], 
   "end": "2130.600", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jedem in Deutschland 100\u00a0Euro mehr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.600", 
   "children": [], 
   "end": "2134.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir danach gleich viel Arme in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.400", 
   "children": [], 
   "end": "2138.440", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dieser mathematischen Berechnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.440", 
   "children": [], 
   "end": "2142.120", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von 60\u00a0Prozent bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.120", 
   "children": [], 
   "end": "2143.680", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Prozent ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.680", 
   "children": [], 
   "end": "2146.560", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir relativ gesehen gleich viel Armut in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.560", 
   "children": [], 
   "end": "2149.320", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Gedanke zu dem Ziel Ihres Antrags\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.320", 
   "children": [], 
   "end": "2151.560", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich mit dem Antrag besch\u00e4ftigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.560", 
   "children": [], 
   "end": "2153.360", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ja auch meine Aufgabe\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.360", 
   "children": [], 
   "end": "2155.040", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterstellen wir einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.040", 
   "children": [], 
   "end": "2158.000", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen wirklich um die Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.000", 
   "children": [], 
   "end": "2158.880", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alleinerziehenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.880", 
   "children": [], 
   "end": "2159.720", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4lteren Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.720", 
   "children": [], 
   "end": "2163.000", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen mit Behinderungen und die Langzeitarbeitslosen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.000", 
   "children": [], 
   "end": "2167.880", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich und nicht nur laut dieser Statistik in Armut sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.880", 
   "children": [], 
   "end": "2170.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind m\u00f6glicherweise 20\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.480", 
   "children": [], 
   "end": "2173.320", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist jetzt eine aus der Luft gegriffene Zahl\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.320", 
   "children": [], 
   "end": "2173.920", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.920", 
   "children": [], 
   "end": "2175.440", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die generell nach dieser Statistik arm sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.440", 
   "children": [], 
   "end": "2176.760", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.760", 
   "children": [], 
   "end": "2178.520", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen generell aus Armut zu befreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.520", 
   "children": [], 
   "end": "2179.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilen wir; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.120", 
   "children": [], 
   "end": "2181.240", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir kommen zu anderen Schl\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.240", 
   "children": [], 
   "end": "2183.520", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auf andere Weise Perspektiven schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.520", 
   "children": [], 
   "end": "2184.480", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.480", 
   "children": [], 
   "end": "2188.760", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir \u00a7\u00a016h SGB\u00a0II so formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.760", 
   "children": [], 
   "end": "2191.720", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass junge Leute aus dem ALG\u2011II-Bezug herausgef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.720", 
   "children": [], 
   "end": "2194.320", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir ganz konkret f\u00fcr eine Personengruppe formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.320", 
   "children": [], 
   "end": "2196.360", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechnen wir Ihre Forderungen einmal durch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.360", 
   "children": [], 
   "end": "2198.920", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir tats\u00e4chlich Ihre Forderungen umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.920", 
   "children": [], 
   "end": "2200.200", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.200", 
   "children": [], 
   "end": "2204.360", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemand sprach vorhin von dem Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.360", 
   "children": [], 
   "end": "2205.800", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man daf\u00fcr zahlen muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.800", 
   "children": [], 
   "end": "2208.600", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die 20\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.600", 
   "children": [], 
   "end": "2210.680", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich Hilfe brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.680", 
   "children": [], 
   "end": "2214.160", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf gut Deutsch tats\u00e4chlich in der Schei\u00dfe sitzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.160", 
   "children": [], 
   "end": "2216.360", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Geld \u00fcbrig haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.360", 
   "children": [], 
   "end": "2219.280", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht unser Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.280", 
   "children": [], 
   "end": "2221.680", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrden Sie Ihrem eigenen Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.680", 
   "children": [], 
   "end": "2223.400", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie in Ihrem Antrag formuliert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.400", 
   "children": [], 
   "end": "2224.200", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.200", 
   "children": [], 
   "end": "2227.200", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind Sie blind f\u00fcr die wirklich Armen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.200", 
   "children": [], 
   "end": "2233.760", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.760", 
   "children": [], 
   "end": "2237.120", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dagmar Schmidt von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.120", 
   "children": [], 
   "end": "2242.800", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.800", 
   "children": [], 
   "end": "2245.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.000", 
   "children": [], 
   "end": "2247.120", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.120", 
   "children": [], 
   "end": "2250.200", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Partei Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.200", 
   "children": [], 
   "end": "2253.200", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns mal wieder einen Bauchladenantrag vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.200", 
   "children": [], 
   "end": "2255.880", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nachteil eines solchen Antrags ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.880", 
   "children": [], 
   "end": "2259.080", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen Bauchladen an Forderungen und Themen enth\u00e4lt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.080", 
   "children": [], 
   "end": "2259.920", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle nur angerissen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.920", 
   "children": [], 
   "end": "2263.080", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einzeln schon diskutiert wurden"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.080", 
   "children": [], 
   "end": "2264.800", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder noch diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.800", 
   "children": [], 
   "end": "2269.760", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammengenommen allerdings noch lange kein Gesamtkonzept darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.760", 
   "children": [], 
   "end": "2271.760", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorteil eines solchen Antrags ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.760", 
   "children": [], 
   "end": "2275.560", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich gut ein Thema herausgreifen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.560", 
   "children": [], 
   "end": "2276.680", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.680", 
   "children": [], 
   "end": "2279.080", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema hei\u00dft \u201eKinderarmut bek\u00e4mpfen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.080", 
   "children": [], 
   "end": "2280.360", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich es besch\u00e4mend finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.360", 
   "children": [], 
   "end": "2285.720", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass immer noch jedes siebte Kind in Deutschland in Armut gro\u00df wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.720", 
   "children": [], 
   "end": "2292.520", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir schon in der letzten Legislatur zahlreiche Ma\u00dfnahmen beschlossen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.520", 
   "children": [], 
   "end": "2293.760", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen in die Kitas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.760", 
   "children": [], 
   "end": "2295.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Kommunen insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.120", 
   "children": [], 
   "end": "2297.480", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erh\u00f6hung von Kindergeld und Kinderzuschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.480", 
   "children": [], 
   "end": "2300.000", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsmarktprogramm f\u00fcr Alleinerziehende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.000", 
   "children": [], 
   "end": "2301.840", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reform des Unterhaltsvorschusses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.840", 
   "children": [], 
   "end": "2305.280", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das reicht aber definitiv noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.280", 
   "children": [], 
   "end": "2314.320", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir f\u00fcr diese Legislatur erneut ein Ma\u00dfnahmenpaket zur Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut im Koalitionsvertrag beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.320", 
   "children": [], 
   "end": "2319.040", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Kinderzuschlag zusammen mit dem Kindergeld auf 399\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.040", 
   "children": [], 
   "end": "2321.840", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte s\u00e4chliche Existenzminimum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.840", 
   "children": [], 
   "end": "2322.760", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.760", 
   "children": [], 
   "end": "2324.240", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.240", 
   "children": [], 
   "end": "2326.480", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.480", 
   "children": [], 
   "end": "2330.720", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dabei auch an den B\u00fcrokratieabbau denken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.720", 
   "children": [], 
   "end": "2334.840", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bisher nehmen nur 30\u00a0Prozent der Eltern ihr Recht auf Kinderzuschlag wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.840", 
   "children": [], 
   "end": "2338.120", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eines sozialen Rechtsstaates unw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.120", 
   "children": [], 
   "end": "2341.720", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00e4re es klug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.720", 
   "children": [], 
   "end": "2346.720", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kinderzuschlag gemeinsam mit dem Kindergeld auszuzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.720", 
   "children": [], 
   "end": "2348.360", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann das nicht mehr passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.360", 
   "children": [], 
   "end": "2350.480", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt wollen wir uns darum bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.480", 
   "children": [], 
   "end": "2355.160", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beantragung sozialer Leistungen zu vereinfachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.160", 
   "children": [], 
   "end": "2357.680", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.680", 
   "children": [], 
   "end": "2360.280", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen das Leben leichter zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.280", 
   "children": [], 
   "end": "2360.640", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.640", 
   "children": [], 
   "end": "2369.360", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eigenanteil beim Mittagessen in Kitas und Schulen f\u00fcr einkommensschwache Kinder abzuschaffen und die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung kostenlos zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.360", 
   "children": [], 
   "end": "2372.760", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein f\u00fcr das Mittagessen fallen 20\u00a0Euro im Monat an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.760", 
   "children": [], 
   "end": "2375.600", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung kommen 5\u00a0Euro obendrauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.600", 
   "children": [], 
   "end": "2379.120", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Euro sind f\u00fcr diese Familien nicht wenig Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.120", 
   "children": [], 
   "end": "2384.240", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Mittel f\u00fcr das Schulstarterpaket f\u00fcr arme Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.240", 
   "children": [], 
   "end": "2388.960", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr Ranzen und Material zu Schuljahresbeginn gedacht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.960", 
   "children": [], 
   "end": "2390.120", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufstocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.120", 
   "children": [], 
   "end": "2391.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher erh\u00e4lt man 100\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.600", 
   "children": [], 
   "end": "2395.640", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kinderschutzbund erwartet 214\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.640", 
   "children": [], 
   "end": "2397.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die H\u00f6he werden wir noch diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.440", 
   "children": [], 
   "end": "2397.960", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.960", 
   "children": [], 
   "end": "2400.320", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu einem guten Ergebnis kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.320", 
   "children": [], 
   "end": "2405.880", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz besonders wichtig am Koalitionsvertrag ist mir der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.880", 
   "children": [], 
   "end": "2409.960", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es um die Nachhilfe f\u00fcr arme Kinder geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.960", 
   "children": [], 
   "end": "2412.240", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade arme Kinder haben es schwerer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.240", 
   "children": [], 
   "end": "2414.800", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufzusteigen und ihr Potenzial zu entfalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.800", 
   "children": [], 
   "end": "2416.240", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher war es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.240", 
   "children": [], 
   "end": "2418.440", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nur dann ein Recht auf Nachhilfe hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.440", 
   "children": [], 
   "end": "2419.720", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie davon bedroht waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.720", 
   "children": [], 
   "end": "2420.680", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sitzen zu bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.680", 
   "children": [], 
   "end": "2422.160", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben sie die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.160", 
   "children": [], 
   "end": "2423.520", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dann unterst\u00fctzt zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.520", 
   "children": [], 
   "end": "2424.800", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie von der Haupt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.800", 
   "children": [], 
   "end": "2428.560", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Realschule oder auf das Gymnasium wechseln wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.560", 
   "children": [], 
   "end": "2429.480", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.480", 
   "children": [], 
   "end": "2431.720", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz wichtiger Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.720", 
   "children": [], 
   "end": "2434.840", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns im Koalitionsvertrag gelungen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.840", 
   "children": [], 
   "end": "2436.040", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.040", 
   "children": [], 
   "end": "2439.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbau und Qualit\u00e4tsverbesserungen im Bereich der Kinderbetreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.400", 
   "children": [], 
   "end": "2442.160", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abbau der Kitageb\u00fchren bis zur Geb\u00fchrenfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.160", 
   "children": [], 
   "end": "2452.440", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung in der Grundschule und viele Ma\u00dfnahmen wie der hier schon vielzitierte soziale Arbeitsmarkt zur Bek\u00e4mpfung der Elternarmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.440", 
   "children": [], 
   "end": "2454.800", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das reicht immer noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.800", 
   "children": [], 
   "end": "2457.480", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werde ich mich weiter daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.480", 
   "children": [], 
   "end": "2460.120", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "perspektivisch zu einer Kindergrundsicherung zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.120", 
   "children": [], 
   "end": "2462.920", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein einheitliches kindliches Existenzminimum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.920", 
   "children": [], 
   "end": "2464.080", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.080", 
   "children": [], 
   "end": "2464.880", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "garantiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.880", 
   "children": [], 
   "end": "2470.120", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand darf wegen seiner Kinder arm werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.120", 
   "children": [], 
   "end": "2472.600", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Kind muss uns gleich viel wert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.600", 
   "children": [], 
   "end": "2479.400", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Kind muss in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt gute und gleiche Startchancen in sein Leben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.400", 
   "children": [], 
   "end": "2483.200", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Kind ist f\u00fcr seine soziale Lage selbst verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.200", 
   "children": [], 
   "end": "2486.640", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Kind kann sich allein aus seiner Armut befreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.640", 
   "children": [], 
   "end": "2489.040", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten von Ihnen wissen aus vielen Debatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.040", 
   "children": [], 
   "end": "2490.440", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anh\u00f6rungen und Studien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.440", 
   "children": [], 
   "end": "2492.360", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Armut mit Kindern macht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.360", 
   "children": [], 
   "end": "2495.840", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schlechtere Entwicklungschancen und \u00f6fter gesundheitliche Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.840", 
   "children": [], 
   "end": "2499.040", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden mit der Erfahrung sozialer Ausgrenzung gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.040", 
   "children": [], 
   "end": "2503.640", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir hier eine ganz besonders gro\u00dfe \u00f6ffentliche Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.640", 
   "children": [], 
   "end": "2505.840", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Winston Churchill hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.840", 
   "children": [], 
   "end": "2509.440", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Gemeinde kann ihr Geld nicht besser anlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.440", 
   "children": [], 
   "end": "2512.440", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als indem sie Geld in Babys steckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.440", 
   "children": [], 
   "end": "2517.040", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns aus der Gemeinde Deutschland und aus den Babys Kinder und Jugendliche machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.040", 
   "children": [], 
   "end": "2517.920", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.920", 
   "children": [], 
   "end": "2520.280", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine bessere Geldanlage gibt es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.280", 
   "children": [], 
   "end": "2530.080", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.080", 
   "children": [], 
   "end": "2537.960", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.960", 
   "children": [], 
   "end": "2541.040", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.040", 
   "children": [], 
   "end": "2542.320", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.320", 
   "children": [], 
   "end": "2545.280", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht hier nicht um das bedingungslose Grundeinkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.280", 
   "children": [], 
   "end": "2546.640", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.640", 
   "children": [], 
   "end": "2548.400", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.400", 
   "children": [], 
   "end": "2549.800", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.800", 
   "children": [], 
   "end": "2551.400", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbst\u00e4tige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.400", 
   "children": [], 
   "end": "2556.680", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rentnerinnen und Rentner ein Leben in W\u00fcrde und ohne Armut f\u00fchren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.680", 
   "children": [], 
   "end": "2557.280", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.280", 
   "children": [], 
   "end": "2558.280", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.280", 
   "children": [], 
   "end": "2561.160", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen das \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.160", 
   "children": [], 
   "end": "2562.280", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Stracke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.280", 
   "children": [], 
   "end": "2564.360", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.360", 
   "children": [], 
   "end": "2565.480", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Boom am Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.480", 
   "children": [], 
   "end": "2567.440", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie immer so sch\u00f6n hier anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.440", 
   "children": [], 
   "end": "2571.320", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlen die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit niedrigen L\u00f6hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.320", 
   "children": [], 
   "end": "2575.120", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine Spirale nach unten in Gang gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.120", 
   "children": [], 
   "end": "2576.920", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch die L\u00f6hne immer niedriger geworden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.920", 
   "children": [], 
   "end": "2577.720", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.720", 
   "children": [], 
   "end": "2580.280", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Kober?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.280", 
   "children": [], 
   "end": "2584.520", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war zwar gerade bei Herrn Stracke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.520", 
   "children": [], 
   "end": "2587.280", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.280", 
   "children": [], 
   "end": "2588.960", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Zimmermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.960", 
   "children": [], 
   "end": "2593.120", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich in Ihrem Antrag richtig gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.120", 
   "children": [], 
   "end": "2597.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Mindestsicherung von 1\u00a0050\u00a0Euro fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.280", 
   "children": [], 
   "end": "2601.360", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie darunter also ein Leben in W\u00fcrde und au\u00dferhalb von Armut verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.360", 
   "children": [], 
   "end": "2602.640", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.640", 
   "children": [], 
   "end": "2607.560", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Birkwald gerade vorgerechnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.560", 
   "children": [], 
   "end": "2610.280", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Armutsquote f\u00fcr einen Alleinstehenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.280", 
   "children": [], 
   "end": "2611.320", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statistisch betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.320", 
   "children": [], 
   "end": "2614.440", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 1\u00a0064\u00a0Euro liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.440", 
   "children": [], 
   "end": "2621.880", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also die von Ihnen geforderte Mindestsicherung 14\u00a0Euro unterhalb der offiziellen Armutsquote liegt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.880", 
   "children": [], 
   "end": "2622.200", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.200", 
   "children": [], 
   "end": "2622.880", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.880", 
   "children": [], 
   "end": "2624.560", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.560", 
   "children": [], 
   "end": "2625.840", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.840", 
   "children": [], 
   "end": "2630.680", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen den Unterschied zwischen bedingungslosem Grundeinkommen und Mindestsicherung nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.680", 
   "children": [], 
   "end": "2633.760", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bedingungsloses Grundeinkommen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.760", 
   "children": [], 
   "end": "2635.880", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt schon der Name\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.880", 
   "children": [], 
   "end": "2637.400", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verm\u00f6gensgepr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.400", 
   "children": [], 
   "end": "2640.560", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bedingungsloses Grundeinkommen bekommt sozusagen jeder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.560", 
   "children": [], 
   "end": "2642.400", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.400", 
   "children": [], 
   "end": "2643.920", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Armut bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.920", 
   "children": [], 
   "end": "2645.600", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.600", 
   "children": [], 
   "end": "2647.000", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mit dieser Frage fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.000", 
   "children": [], 
   "end": "2649.440", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr als 1\u00a0050\u00a0Euro brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.440", 
   "children": [], 
   "end": "2650.920", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gehen wir doch mit Ihnen mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.920", 
   "children": [], 
   "end": "2651.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.480", 
   "children": [], 
   "end": "2652.400", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.400", 
   "children": [], 
   "end": "2652.840", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.840", 
   "children": [], 
   "end": "2656.800", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die FDP 2\u00a0000\u00a0Euro fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.800", 
   "children": [], 
   "end": "2659.520", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bekommen Sie von uns die volle Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.520", 
   "children": [], 
   "end": "2661.360", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich Ihnen an dieser Stelle sagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.360", 
   "children": [], 
   "end": "2663.120", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.120", 
   "children": [], 
   "end": "2663.800", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Stracke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.800", 
   "children": [], 
   "end": "2666.320", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um noch einmal bei Ihnen anzusetzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.320", 
   "children": [], 
   "end": "2669.400", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Boom am Arbeitsmarkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.400", 
   "children": [], 
   "end": "2671.000", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich ganz deutlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.000", 
   "children": [], 
   "end": "2674.640", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlen die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit Niedrigl\u00f6hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.640", 
   "children": [], 
   "end": "2678.880", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in ganz Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.880", 
   "children": [], 
   "end": "2681.480", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss Ihnen doch zu denken geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.480", 
   "children": [], 
   "end": "2682.400", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.400", 
   "children": [], 
   "end": "2687.240", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Niedriglohnbereich st\u00fcrzt viele Menschen in Armut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.240", 
   "children": [], 
   "end": "2688.680", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind wir beim Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.680", 
   "children": [], 
   "end": "2691.800", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten Sie sich wirklich auf der Zunge zergehen lassen\u00a0\u2013;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.800", 
   "children": [], 
   "end": "2694.240", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Armut in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.240", 
   "children": [], 
   "end": "2695.120", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderarmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.120", 
   "children": [], 
   "end": "2696.240", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altersarmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.240", 
   "children": [], 
   "end": "2698.240", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut von Erwerbst\u00e4tigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.240", 
   "children": [], 
   "end": "2699.040", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.040", 
   "children": [], 
   "end": "2699.680", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.680", 
   "children": [], 
   "end": "2700.960", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das nicht h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.960", 
   "children": [], 
   "end": "2702.880", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das gar nicht in Ihr Bild passt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.880", 
   "children": [], 
   "end": "2705.920", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nehmen Sie doch endlich die Realit\u00e4t zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.920", 
   "children": [], 
   "end": "2708.840", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Armut bei uns in Deutschland gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.840", 
   "children": [], 
   "end": "2710.680", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und reden Sie das nicht immer weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.680", 
   "children": [], 
   "end": "2711.360", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.360", 
   "children": [], 
   "end": "2715.760", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Sichert von der AfD h\u00e4tte noch eine Frage an Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.760", 
   "children": [], 
   "end": "2717.440", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akzeptieren Sie das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.440", 
   "children": [], 
   "end": "2720.200", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.200", 
   "children": [], 
   "end": "2725.920", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.920", 
   "children": [], 
   "end": "2727.200", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich muss Ihnen ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.200", 
   "children": [], 
   "end": "2730.400", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema ist eigentlich nicht l\u00e4cherlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.400", 
   "children": [], 
   "end": "2731.320", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es nicht in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.320", 
   "children": [], 
   "end": "2732.840", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich hier so lustig machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.840", 
   "children": [], 
   "end": "2733.400", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Stracke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.400", 
   "children": [], 
   "end": "2736.920", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Ihnen einmal Ihre Bilanz aufzeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.920", 
   "children": [], 
   "end": "2742.440", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns in Deutschland leben 2\u00a0Millionen Kinder in Armut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.440", 
   "children": [], 
   "end": "2745.480", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2,9\u00a0Millionen Rentnerinnen und Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.480", 
   "children": [], 
   "end": "2746.960", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die armutsbedroht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.960", 
   "children": [], 
   "end": "2748.280", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die armutsgef\u00e4hrdet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.280", 
   "children": [], 
   "end": "2750.800", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt auch f\u00fcr jeden zehnten Erwerbst\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.800", 
   "children": [], 
   "end": "2751.800", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.800", 
   "children": [], 
   "end": "2755.040", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so etwas in einem so reichen Land wie Deutschland gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.040", 
   "children": [], 
   "end": "2757.960", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen Sie doch endlich aufwachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.960", 
   "children": [], 
   "end": "2763.840", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Armutsbek\u00e4mpfung haben Sie in den letzten Jahren v\u00f6llig versagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.840", 
   "children": [], 
   "end": "2765.680", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen Sie sich mal machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.680", 
   "children": [], 
   "end": "2768.440", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut kann n\u00e4mlich jeden treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.440", 
   "children": [], 
   "end": "2770.320", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.320", 
   "children": [], 
   "end": "2772.240", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von seiner Arbeitskraft leben muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.240", 
   "children": [], 
   "end": "2775.960", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder kann in einem mies bezahlten Job landen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.960", 
   "children": [], 
   "end": "2782.560", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,2\u00a0Millionen Menschen bei uns arbeiten in einem Zweit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.560", 
   "children": [], 
   "end": "2783.840", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.840", 
   "children": [], 
   "end": "2784.200", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittjob. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.200", 
   "children": [], 
   "end": "2785.640", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen sie doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.640", 
   "children": [], 
   "end": "2786.800", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.800", 
   "children": [], 
   "end": "2788.640", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin mit ihrer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.640", 
   "children": [], 
   "end": "2789.440", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.440", 
   "children": [], 
   "end": "2790.480", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das Geld brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.480", 
   "children": [], 
   "end": "2791.560", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.560", 
   "children": [], 
   "end": "2792.320", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch ein Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.320", 
   "children": [], 
   "end": "2795.840", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einem so reichen Land wie unserem Kinderarmut gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.840", 
   "children": [], 
   "end": "2798.880", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob Rot-Gr\u00fcn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.880", 
   "children": [], 
   "end": "2800.480", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarz-Rot oder Schwarz-Gelb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.480", 
   "children": [], 
   "end": "2805.520", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie alle haben den Sozialstaat systematisch kaputtgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.520", 
   "children": [], 
   "end": "2807.560", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regeln f\u00fcr gute Arbeit wurden abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.560", 
   "children": [], 
   "end": "2810.120", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und seitdem hat sich nichts verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.120", 
   "children": [], 
   "end": "2813.400", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb breitet sich die Armut aus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.400", 
   "children": [], 
   "end": "2815.440", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten Sie endlich zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.440", 
   "children": [], 
   "end": "2817.880", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Mindestlohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.880", 
   "children": [], 
   "end": "2819.160", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem man ordentlich leben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.160", 
   "children": [], 
   "end": "2819.840", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.840", 
   "children": [], 
   "end": "2822.080", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss mit Ausbeutung und Schinderei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.080", 
   "children": [], 
   "end": "2823.600", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg mit Minijobs und Leiharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.600", 
   "children": [], 
   "end": "2826.160", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich das mal vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.160", 
   "children": [], 
   "end": "2827.720", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt 1\u00a0Million Leiharbeiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.720", 
   "children": [], 
   "end": "2830.560", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen 50\u00a0Prozent weniger als die Stammbelegschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.560", 
   "children": [], 
   "end": "2832.080", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ungerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.080", 
   "children": [], 
   "end": "2835.720", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die sachgrundlosen Befristungen brauchen wir auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.720", 
   "children": [], 
   "end": "2836.960", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.960", 
   "children": [], 
   "end": "2842.240", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand soll im Alter von weniger als 1\u00a0050\u00a0Euro netto im Monat leben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.240", 
   "children": [], 
   "end": "2847.240", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine solidarische Mindestrente und auch wieder eine Rentenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.240", 
   "children": [], 
   "end": "2850.000", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die man sich verlassen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.000", 
   "children": [], 
   "end": "2852.160", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem M\u00e4rchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.160", 
   "children": [], 
   "end": "2854.680", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles nicht bezahlbar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.680", 
   "children": [], 
   "end": "2856.280", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.280", 
   "children": [], 
   "end": "2861.840", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer Milliarden f\u00fcr R\u00fcstung \u00fcbrig hat und Steuergeschenke an Unternehmen und Wohlhabende verteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.840", 
   "children": [], 
   "end": "2862.640", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.640", 
   "children": [], 
   "end": "2864.320", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Armut bek\u00e4mpfen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.320", 
   "children": [], 
   "end": "2866.200", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.200", 
   "children": [], 
   "end": "2867.160", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme gleich zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.160", 
   "children": [], 
   "end": "2868.560", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hohen Einkommen und Verm\u00f6gen wachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.560", 
   "children": [], 
   "end": "2870.520", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Unternehmensgewinne sprudeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.520", 
   "children": [], 
   "end": "2871.720", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.720", 
   "children": [], 
   "end": "2873.320", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland geht es gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.320", 
   "children": [], 
   "end": "2874.360", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.360", 
   "children": [], 
   "end": "2880.320", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es allen Leuten in Deutschland gut geht und sich die hohe Armut nicht weiter ausbreitet! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.320", 
   "children": [], 
   "end": "2880.880", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.880", 
   "children": [], 
   "end": "2882.720", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ganz wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.720", 
   "children": [], 
   "end": "2886.000", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut ist das wichtigste Thema f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.000", 
   "children": [], 
   "end": "2886.320", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.320", 
   "children": [], 
   "end": "2894.320", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention dem Kollegen Martin Sichert von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.320", 
   "children": [], 
   "end": "2896.000", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.000", 
   "children": [], 
   "end": "2900.040", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.040", 
   "children": [], 
   "end": "2905.120", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden eine Mindestsicherung von 2\u00a0000\u00a0Euro gerne mittragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.120", 
   "children": [], 
   "end": "2912.600", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das durchschnittliche Nettoeinkommen aller Arbeitnehmer in Deutschland liegt bei 1\u00a0893\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.600", 
   "children": [], 
   "end": "2915.640", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen jetzt eine Mindestsicherung von 2\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.640", 
   "children": [], 
   "end": "2920.120", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das all den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.120", 
   "children": [], 
   "end": "2921.840", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wo wollen Sie das Geld hernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.840", 
   "children": [], 
   "end": "2925.800", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Mindestsicherung von 2\u00a0000\u00a0Euro zu finanzieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.800", 
   "children": [], 
   "end": "2927.040", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.040", 
   "children": [], 
   "end": "2928.680", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.680", 
   "children": [], 
   "end": "2939.240", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich dem Kollegen Professor Dr.\u00a0Matthias Zimmer von der CDU/CSU-Fraktion als letztem Redner zu diesem Tagesordnungspunkt das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.240", 
   "children": [], 
   "end": "2942.280", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.280", 
   "children": [], 
   "end": "2943.240", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.240", 
   "children": [], 
   "end": "2945.760", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Dagmar Schmidt hat Churchill zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.760", 
   "children": [], 
   "end": "2949.200", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf mit einem Zitat von Abraham Lincoln anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.200", 
   "children": [], 
   "end": "2950.960", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.960", 
   "children": [], 
   "end": "2951.480", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJedes Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.480", 
   "children": [], 
   "end": "2954.360", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in sich uneins ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.360", 
   "children": [], 
   "end": "2957.840", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nicht bestehen.\u201c Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.840", 
   "children": [], 
   "end": "2960.320", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies auch f\u00fcr die Frage von Einkommens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.320", 
   "children": [], 
   "end": "2962.240", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verm\u00f6gensverteilungen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.240", 
   "children": [], 
   "end": "2964.960", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenngleich ich hier f\u00fcr Alarmismus wenig Anlass sehe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.960", 
   "children": [], 
   "end": "2968.200", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Vorredner sind darauf bereits eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.200", 
   "children": [], 
   "end": "2975.080", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lincoln macht aber auf den gro\u00dfen Wert gesellschaftlichen Zusammenhalts aufmerksam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.080", 
   "children": [], 
   "end": "2976.040", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.040", 
   "children": [], 
   "end": "2979.800", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser ist auch eine Quelle des Reichtums einer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.800", 
   "children": [], 
   "end": "2982.560", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier sind wir in der Tat verarmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.560", 
   "children": [], 
   "end": "2984.800", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Partei in unserer Mitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.800", 
   "children": [], 
   "end": "2986.080", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer gesagt am rechten Rand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.080", 
   "children": [], 
   "end": "2987.320", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht das Gemeinsame, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.320", 
   "children": [], 
   "end": "2989.240", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Reichtum beschw\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.240", 
   "children": [], 
   "end": "2990.960", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Trennende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.960", 
   "children": [], 
   "end": "2994.240", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie pflegen ein Denken in Freund-Feind-Kategorien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.240", 
   "children": [], 
   "end": "2996.600", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Populismus lebt davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.600", 
   "children": [], 
   "end": "3002.280", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich selbst in einer Geste gegen den Pluralismus als das Allgemeine zu verkaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.280", 
   "children": [], 
   "end": "3003.920", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie grenzen aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.920", 
   "children": [], 
   "end": "3004.600", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.600", 
   "children": [], 
   "end": "3006.240", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche falschen Glaubens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.240", 
   "children": [], 
   "end": "3007.040", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Feminismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.040", 
   "children": [], 
   "end": "3008.440", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gutmenschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.440", 
   "children": [], 
   "end": "3009.360", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewerkschafter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.360", 
   "children": [], 
   "end": "3010.520", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "LGBTI, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.520", 
   "children": [], 
   "end": "3013.080", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja alles irgendwie Undeutsche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.080", 
   "children": [], 
   "end": "3014.960", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig an dieser Ausgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.960", 
   "children": [], 
   "end": "3015.880", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.880", 
   "children": [], 
   "end": "3016.520", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.520", 
   "children": [], 
   "end": "3031.320", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder anst\u00e4ndige Demokrat in Deutschland diesen K\u00fcndern des inneren B\u00fcrgerkriegs den Kampf ansagen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.320", 
   "children": [], 
   "end": "3032.720", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arm ist Ihr Verst\u00e4ndnis von Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.720", 
   "children": [], 
   "end": "3034.560", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spricht man \u00fcber Bachmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.560", 
   "children": [], 
   "end": "3037.160", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie nicht an die Dichterin der leisen Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.160", 
   "children": [], 
   "end": "3040.320", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an den Lautsprecher aus der Unterwelt des Ostens,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.320", 
   "children": [], 
   "end": "3044.480", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen R\u00fccksichtslosigkeit und Brutalit\u00e4t Sie bewundern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.480", 
   "children": [], 
   "end": "3046.280", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sein wie er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.280", 
   "children": [], 
   "end": "3048.920", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So stellen Sie sich die konservative Revolution vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.920", 
   "children": [], 
   "end": "3049.720", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.720", 
   "children": [], 
   "end": "3050.560", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "radikal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.560", 
   "children": [], 
   "end": "3051.800", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Mitleid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.800", 
   "children": [], 
   "end": "3052.680", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.680", 
   "children": [], 
   "end": "3054.160", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es besser wissen m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.160", 
   "children": [], 
   "end": "3059.480", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eigentlich Ma\u00df und Mitte als konservative Grundwahrheiten verteidigen m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.480", 
   "children": [], 
   "end": "3060.560", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auch wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.560", 
   "children": [], 
   "end": "3069.640", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Stil und Haltung als kultureller Reichtum eines Landes den wahren Konservativen immer gepr\u00e4gt und vom Barbaren abgegrenzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.640", 
   "children": [], 
   "end": "3071.720", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sie gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.720", 
   "children": [], 
   "end": "3075.760", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er stilisiert sich dabei als den leisen Melancholiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.760", 
   "children": [], 
   "end": "3078.840", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als gealterten J\u00fcngling der nationalen Erneuerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.840", 
   "children": [], 
   "end": "3084.080", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch denkt man hier weniger an Karl Gutzkow und Heinrich Heine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.080", 
   "children": [], 
   "end": "3088.480", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher an Wolf Biermanns Ballade von den verdorbenen Greisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.480", 
   "children": [], 
   "end": "3090.200", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die moralische Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.200", 
   "children": [], 
   "end": "3098.240", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sie uns aussetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.240", 
   "children": [], 
   "end": "3098.800", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.800", 
   "children": [], 
   "end": "3101.320", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Ihren Fantasien freien Lauf lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.320", 
   "children": [], 
   "end": "3106.680", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sogenannte \u201elinksextreme Lumpen\u201c von der Universit\u00e4t in die Produktion stecken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.680", 
   "children": [], 
   "end": "3111.640", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie eine Staatsministerin f\u00fcr Integration in Anatolien entsorgen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.640", 
   "children": [], 
   "end": "3114.880", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von \u201eSchmarotzern\u201c und \u201eParasiten\u201c faseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.880", 
   "children": [], 
   "end": "3116.920", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das deutsche Volk verseuchen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.920", 
   "children": [], 
   "end": "3123.280", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie f\u00fcr die \u201egr\u00fcnen Bolschewisten\u201c eine \u201eGrube ausheben\u201c und darauf L\u00f6schkalk kippen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.280", 
   "children": [], 
   "end": "3124.000", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.000", 
   "children": [], 
   "end": "3127.000", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Hass kann man nicht erfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.000", 
   "children": [], 
   "end": "3128.920", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ihn nicht ignorieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.920", 
   "children": [], 
   "end": "3134.200", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fluten uns tagt\u00e4glich mithilfe Ihrer digitalen Schwadronen damit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.200", 
   "children": [], 
   "end": "3134.800", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.800", 
   "children": [], 
   "end": "3135.840", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.840", 
   "children": [], 
   "end": "3143.800", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.800", 
   "children": [], 
   "end": "3145.880", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Karl Kraus meinte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.880", 
   "children": [], 
   "end": "3148.160", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas Wort entschlief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.160", 
   "children": [], 
   "end": "3152.120", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als jene Welt erwachte.\u201c Jedes Tabu wird gebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.120", 
   "children": [], 
   "end": "3153.080", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis man glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.080", 
   "children": [], 
   "end": "3154.840", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten es nicht ernst meinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.840", 
   "children": [], 
   "end": "3157.400", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch ist es Ihnen todernst mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.400", 
   "children": [], 
   "end": "3158.040", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.040", 
   "children": [], 
   "end": "3160.680", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Todernst ist keine Phrase. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.680", 
   "children": [], 
   "end": "3161.840", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.840", 
   "children": [], 
   "end": "3162.520", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.520", 
   "children": [], 
   "end": "3165.520", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu einem Wettlauf von Wort und Tat kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.520", 
   "children": [], 
   "end": "3168.280", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter Ihrer Rede steckt der Wille zur Tat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.280", 
   "children": [], 
   "end": "3169.120", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.120", 
   "children": [], 
   "end": "3172.680", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Denken in Lagern zur blutigen Wirklichkeit werden zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.680", 
   "children": [], 
   "end": "3173.120", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.120", 
   "children": [], 
   "end": "3178.040", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns im Deutschen Bundestag \u00fcber Arm und Reich diskutieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.040", 
   "children": [], 
   "end": "3178.640", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.640", 
   "children": [], 
   "end": "3181.400", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lediglich reich an Hass und H\u00e4me sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.400", 
   "children": [], 
   "end": "3183.480", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arm aber an b\u00fcrgerlichen Tugenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.480", 
   "children": [], 
   "end": "3185.600", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns \u00fcber die reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.600", 
   "children": [], 
   "end": "3187.960", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Deutschen gegen den Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.960", 
   "children": [], 
   "end": "3189.280", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Christen gegen den Moslem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.280", 
   "children": [], 
   "end": "3190.840", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Armen gegen den Reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.840", 
   "children": [], 
   "end": "3197.240", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jungen gegen die Alten und alle gegen unseren Staat und unsere Grundwerte aufzuhetzen versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.240", 
   "children": [], 
   "end": "3199.360", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.360", 
   "children": [], 
   "end": "3201.760", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine offene Gesellschaft auszeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.760", 
   "children": [], 
   "end": "3205.360", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Formen der affektiven Selbstkontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.360", 
   "children": [], 
   "end": "3210.240", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltung und Werteorientierung mit dem Begriff des Konservativen einhergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.240", 
   "children": [], 
   "end": "3212.560", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die gute Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.560", 
   "children": [], 
   "end": "3214.560", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die zumindest ich k\u00e4mpfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.560", 
   "children": [], 
   "end": "3216.880", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Zumutung vergleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.880", 
   "children": [], 
   "end": "3219.960", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der rechten Seite des Hauses ausgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.960", 
   "children": [], 
   "end": "3221.320", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.320", 
   "children": [], 
   "end": "3223.640", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Deutsche auf Missgunst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.640", 
   "children": [], 
   "end": "3227.360", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgrenzung und Menschenfeindlichkeit reduziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.360", 
   "children": [], 
   "end": "3230.320", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns stattdessen \u00fcber ein Deutschland reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.320", 
   "children": [], 
   "end": "3230.840", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich es sehe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.840", 
   "children": [], 
   "end": "3232.120", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weltoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.120", 
   "children": [], 
   "end": "3232.840", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4isch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.840", 
   "children": [], 
   "end": "3234.720", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ort der Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.720", 
   "children": [], 
   "end": "3237.120", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ort der Kultur und des Miteinanders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.120", 
   "children": [], 
   "end": "3238.400", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.400", 
   "children": [], 
   "end": "3245.120", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Reichtum genau darin liegt und dessen Armut in einer Geisteshaltung gr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.120", 
   "children": [], 
   "end": "3258.480", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie von der rechten Seite mit geradezu v\u00f6lkischer Inbrunst vertreten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.480", 
   "children": [], 
   "end": "3261.280", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon einmal hat uns diese Denkweise ins Verderben gest\u00fcrzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.280", 
   "children": [], 
   "end": "3265.160", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon einmal ist aus Hass Ausgrenzung und Hetze,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.160", 
   "children": [], 
   "end": "3267.560", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Armut des Geistes"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.560", 
   "children": [], 
   "end": "3271.880", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bittere materielle Armut f\u00fcr das deutsche Volk geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.880", 
   "children": [], 
   "end": "3273.240", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie wieder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.240", 
   "children": [], 
   "end": "3274.800", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie wieder!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.800", 
   "children": [], 
   "end": "3284.480", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.480", 
   "children": [], 
   "end": "3299.280", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/1687 an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.280", 
   "children": [], 
   "end": "3301.920", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.920", 
   "children": [], 
   "end": "3302.400", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.400", 
   "children": [], 
   "end": "3305.000", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.000", 
   "children": [], 
   "end": "3309.000", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a010 auf:"
   ]
  }
 ]
}