{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem Facebook zulie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Drittanbieter Daten von Millionen Facebook-Nutzern abzog, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wahlmanipulationen vorzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Aufschrei gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf einmal sind digitale Monopole f\u00fcr alle Parteien ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist dadurch aber endlich eine effektivere Regulierung m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde das sehr begr\u00fc\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bisher haben die EU und auch die Bundesregierung eher dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Konzerne von einer Gr\u00f6\u00dfenordnung entstehen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sie vorher noch nie gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Viertel der Weltbev\u00f6lkerung nutzt Facebook. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundeskartellamt bescheinigte dem Unternehmen bereits eine marktbeherrschende Stellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lernte 1996 beim Studium der internationalen Betriebswirtschaft in England, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Monopole dazu neigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Marktmacht zu missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und aus diesem Grund gef\u00e4hrlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb mischen sich das Bundeskartellamt oder die EU ja auch immer wieder ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.680", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Supermarktketten oder Fluglinien miteinander fusionieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand verhinderte aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Facebook Instagram und WhatsApp \u00fcbernahm und damit noch mehr Zugriff auf Nutzerinnen und Nutzer und ihre Daten bekam."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die obsz\u00f6nen Gewinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die im \u00dcbrigen kaum Steuern gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entstanden eben auch auf Basis unfairer Wettbewerbsbedingungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn durch den Netzwerkeffekt werden kleine Diensteanbieter massiv benachteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will die Wirkung des Netzwerkeffekts einmal kurz erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 30\u00a0Millionen Menschen nutzen aktiv Facebook in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich mit vielen Bekannten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freunden und Verwandten austauschen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gar keine Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dort zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Houben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wahrscheinlich auch Frau Dr\u00f6ge dort mit einer Pr\u00e4senz vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie wohl nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konsequenz ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die schlimmsten AGB von Facebook werden ungelesen akzeptiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Art Erpressung missbraucht Facebook aber seine marktbeherrschende Stellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hat n\u00e4mlich auch das innovativste Start-up keine Chance. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Markt ist v\u00f6llig verzerrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kartellamt muss hier entsprechend entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Regierung muss handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Datenschutz-Grundverordnung der EU verbessert immerhin den Verbraucherschutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie verpflichtet zu einfacheren AGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu mehr Schutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Privatsph\u00e4re und zur M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigenen Daten von einem sozialen Netzwerk in ein anderes mitzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das reicht nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn ich mit meinen Facebook-Daten zu irgendeinem anderen kleinen alternativen Netzwerk wechsele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich dort immer noch fast allein und kann nicht mehr mit meinen Facebook-Freunden kommunizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb braucht es eine Pflicht zur Interoperabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also einheitlichen Standards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie von ganz vielen anderen Bereichen l\u00e4ngst kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franz\u00f6sische und spanische Eisenbahnen fahren ja auf unseren Gleisen auch ohne Probleme herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns E-Mails mit Anh\u00e4ngen aller Art schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal bei welchem Anbieter wir ein E-Mail-Konto haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle nutzen das gleiche Protokoll daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb funktioniert es auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen weder eine Nachricht noch ein Foto noch einen Link auf eine vergleichbare Art und Weise gleichzeitig an Freunde in unterschiedlichen Netzwerken schicken und anschlie\u00dfend ihre Kommentare oder Likes dazu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soziale Netzwerke sind heute wie Nationalstaaten mit Trump-Mauer drum herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ohne Grenz\u00fcbergang und ohne grenz\u00fcberschreitende Kommunikation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Gemeinwohl mutiger per Gesetz sch\u00fctzen und die Macht digitaler Konzerne begrenzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch das Einrei\u00dfen k\u00fcnstlicher Mauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen w\u00fcrden die neue Freiheit nutzen und sich zu alternativen sozialen Netzwerken bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie der Netzwerkeffekt nicht mehr daf\u00fcr bestraft und sie gleichzeitig mit Hilde auf Facebook kommunizieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Charlotte auf Twitter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Max auf Snapchat und mit Michael vielleicht auf identi.ca . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich so Nutzerinnen und Nutzer breiter auf unterschiedliche Netzwerke verteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verringert sich automatisch die Marktmacht von Facebook. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut mich daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag der Gr\u00fcnen auch die Interoperabilit\u00e4t enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben vielen anderen sinnvollen Regulierungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr fairen Wettbewerb und besseren Datenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Umsetzung es au\u00dferdem braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linksfraktion wird daher diesen Antrag unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen bin ich der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schwangerschaftsabbr\u00fcche nicht ins Strafgesetzbuch geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "302.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0219a StGB geh\u00f6rt endlich abgeschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es spricht als N\u00e4chster der Kollege Hansj\u00f6rg Durz f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}