{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Nachmittag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor wenigen Stunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichte uns alle eine aktuelle Agenturmeldung des epd:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im S\u00fcdsudan droht eine dramatische Ausweitung der Hungerkrise: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der vom Hungertod bedrohten Menschen steige ohne Eingreifen in den kommenden drei Monaten wahrscheinlich um eine weitere Million auf 7,3\u00a0Millionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warnte der Norwegische Fl\u00fcchtlingsrat am Donnerstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den derzeit mehr als sechs Millionen Hungernden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werde schon jetzt nur jeder Zweite erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausma\u00df des Hungers ist schockierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Norwegische Fl\u00fcchtlingsrat betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Katastrophe nur mit deutlich aufgestockter Hilfe abgewendet werden k\u00f6nne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00f6lreichen S\u00fcdsudan wird gemordet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefoltert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Kinder werden als Soldaten zwangsrekrutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 4\u00a0Millionen Menschen sind auf der Flucht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle haben die Zahlen geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieser dramatischen Lage ist das Elend der Zivilbev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Elend von Millionen von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4nnern im S\u00fcdsudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum mehr im Blickpunkt der Welt\u00f6ffentlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.640", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der S\u00fcdsudan in der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit von scheinbar noch schrecklicheren Schaupl\u00e4tzen auf dieser Welt verdr\u00e4ngt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nur ein sehr schwacher Trost, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wie st\u00fcnde es um dieses geschundene Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die internationale Gemeinschaft auch noch diejenigen abziehen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort zumindest versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schlimmste zu verhindern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNMISS hat sich selber Verfehlungen geleistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihre Truppen sind nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich sind 16 deutsche Soldaten viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch wenn es viel mehr sein m\u00fcssten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr geb\u00fchrt unser Dank und unsere Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leisten mit UNMISS immerhin einen kleinen Beitrag dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht zu weniger Gr\u00e4ueltaten kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn man dieses Land vollends sich selbst \u00fcberlie\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.760", 
   "children": [], 
   "end": "153.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.760", 
   "children": [], 
   "end": "157.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00fcne Bundestagsfraktion hat diesem Mandat in der Vergangenheit immer zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden das auch heute tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern aber die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe muss dringend aufgestockt und ausgeweitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbernehmen Sie auch ein Mehr an internationaler Verantwortung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Matschie hat das Waffenembargo schon angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aktuelle UNMISS-Mandat umfasst explizit auch das Vorgehen gegen Menschenrechtsverletzungen und Verst\u00f6\u00dfe gegen das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine UN-Kommission hat k\u00fcrzlich empfohlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anklage gegen mehr als 40 hochrangige Milit\u00e4roffiziere und Politiker des S\u00fcdsudans zu erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen wird eine direkte Beteiligung an Kriegsverbrechen sowie Verbrechen gegen die Menschlichkeit zur Last gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie von der Bundesregierung die UNO bei ihrer Forderung nach Einsetzung eines Sondertribunals f\u00fcr den S\u00fcdsudan!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein sehr wichtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit schwerste Menschenrechtsverbrechen nicht unges\u00fchnt bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt nicht nur f\u00fcr den S\u00fcdsudan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine Bitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was es nicht mehr braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Bundesau\u00dfenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in den S\u00fcdsudan reist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Despoten wie Pr\u00e4sident Salva Kiir trifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che mit Menschenrechtsgruppen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dies Herr Gabriel im Sommer letzten Jahres leider praktiziert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "242.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute \u00fcber das UNMISS-Mandat abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet das gleichzeitig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Verpflichtung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bause.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die sozialdemokratische Bundestagsfraktion die Kollegin Gabriela Heinrich."
   ]
  }
 ]
}