{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Kultur ist Neujahr mit neuen Hoffnungen verkn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Afghaninnen und Afghanen feiern in diesen Tagen Neujahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es mit der \u00fcblichen Gru\u00dfformel in der Landessprache zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mardome-e-mohtarame Afghanestan Norouzetan Pirouz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorgestern sind bei einer Feier inmitten von Kabul 30\u00a0Menschen einem Anschlag zum Opfer gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch Neujahrsfeierlichkeiten mittlerweile Ziele von Anschl\u00e4gen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Anschl\u00e4ge steigt massiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In 70\u00a0Prozent des Territoriums sind mittlerweile wieder Taliban aktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS ist im Land pr\u00e4sent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ethischen Spannungen nehmen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort der Bundesregierung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am kommenden Montag gibt es wieder eine Massenabschiebeflieger nach Kabul. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nur zynisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen sollte man Perspektiven schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch da schafft es die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alte Tabus zu brechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie unser ziviles Engagement in Afghanistan konditioniert und massiv mit der Frage der R\u00fcckf\u00fchrungen verkn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hat es bisher nicht gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist aus unserer Sicht einfach nur falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Abstimmung \u00fcber dieses Mandat wird es so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele meiner Kolleginnen und Kollegen und auch ich dem Mandat zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte weiter ausgebildet werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns die Afghaninnen und Afghanen brauchen und weil die momentane Sicherheitslage einen h\u00f6heren Schutz durch eigene Kr\u00e4fte erfordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann sehr gut die Mehrheit meiner Kolleginnen und Kollegen in der Fraktion verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesem Einsatz nicht zustimmen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir teilen ihre sehr berechtigten Fragen und das gro\u00dfe Misstrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sie gegen\u00fcber der Bundesregierung und ihrem bisherigen Vorgehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es auch unsere Fragen und auch unser Misstrauen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Misstrauen und die Fragen beziehen sich auf viele Bereiche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mich auf drei beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist diese Ausbildung nachhaltig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausbildung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte kostet j\u00e4hrlich 4,3\u00a0Milliarden Dollar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede nur \u00fcber die Geh\u00e4lter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es ein Commitment? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es ein Bekenntnis der internationalen Gemeinschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies weiterhin fortzusetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie soll das gehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr bilden wir langfristig aus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "151.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Frage der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeiausbildung ist unglaublich wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Punkt kommt in den Debatten immer zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist strategisch von gro\u00dfer Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Deutsche Polizeikr\u00e4fte ausbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bilden die Amerikaner die \u201eAfghanische Lokalpolizei\u201c aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf riesiges Misstrauen in der eigenen Bev\u00f6lkerung st\u00f6\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich gerade bei den Amerikanern bin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch eine weitere Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bisher keine Erkl\u00e4rung der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie mit dem Elefanten im Raum umgehen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donald Trump hat in seiner Rede wortw\u00f6rtlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir sind nicht in Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Staatsaufbau zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um Terroristen zu t\u00f6ten.\u201c Damit verkennt er massiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einer der wichtigsten Motoren der Radikalisierung im Land genau der fehlende Staatsaufbau ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie geht die Bundesregierung damit um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll das zusammenpassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf haben wir bisher keine Antwort bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz wichtig ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung verweigert seit sehr langer Zeit eine unabh\u00e4ngige Evaluation des Einsatzes in Afghanistan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber umso bemerkenswerter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir jetzt gerade auch in Mali und im Irak Ausbildung betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollte man schon untersuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man an anderer Stelle falsch gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man daraus lernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik sollte die positiven Tendenzen nicht verschleiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt im zivilen Bereich auch Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.480", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch weit langsamer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man sich gew\u00fcnscht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte haben einen unglaublichen Blutzoll geleistet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dennoch stehen sie weiterhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Tage gab es eine Friedenskonferenz mit einem sehr konkreten Friedensangebot des afghanischen Pr\u00e4sidenten an die Taliban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das die Antwort noch weitgehend aussteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Friedensangebot unser aller Aufmerksamkeit und Unterst\u00fctzung dringend braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit Dankesworten an die Soldatinnen und Soldaten schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter widrigsten Umst\u00e4nden ihren Dienst leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Aufbauhelferinnen und Aufbauhelfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon mehrfach nicht nur Anschl\u00e4gen zum Opfer gefallen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch entf\u00fchrt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Diplomatinnen und Diplomaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren beide Hauptgeb\u00e4ude in Masar-i-Scharif und Kabul nicht mehr stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht vergessen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Polizistinnen und Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Ort eine unglaubliche Arbeit geleistet haben und weiterhin leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unbenommen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie meine Fraktion abstimmen wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben unsere Unterst\u00fctzung und vor allem unseren Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Omid Nouripour.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}