{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zuerst Dorothee B\u00e4r zu ihrem neuen Amt begl\u00fcckw\u00fcnschen und hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihr Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland bei der Digitalisierung von den letzten R\u00e4ngen auf vordere zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird es dabei allerdings aus zwei Gr\u00fcnden nicht leicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens zeigt sich immer noch ein gewisses Kompetenzwirrwar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn kaum war sie als Staatsministerin f\u00fcr Digitalisierung ernannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dem Chef des Kanzleramtes nur zuarbeiten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Richtlinienkompetenz wurde damit schon zum Start mit einem Fragezeichen versehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nicht nur f\u00fcr sie ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am deutlichsten erkennt man die Erreichbarkeit der Digitalisierungsziele im Koalitionsvertrag allerdings am Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum wiederholten Mal hat eine GroKo beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00f6ffentliche Verwaltung elektronisch werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor meinem inneren Auge f\u00e4hrt der B\u00fcrgerbus an einem Markttag in einer kleinen brandenburgischen Stadt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine Beamtin alle Dienstleistungen vor Ort anbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bequem erreichbar und sch\u00f6n barrierefrei auch f\u00fcr den Opa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit Computern nichts am Hut hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht aber nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der B\u00fcrgerbus Internet hat und wenn es alle Verwaltungsdienstleistungen online gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0700 solcher Dienstleistungen gibt es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Normenkontrollrat kostet es 1,7\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4ufigsten 60 dieser Dienstleistungen elektronisch bereitzustellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,7\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr 1\u00a0Prozent der Verwaltungsdienstleistungen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Koalitionsvertrag soll eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr 100\u00a0Prozent der Dienstleistungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 6\u00a0Euro pro B\u00fcrger bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verteilt auf f\u00fcnf Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Vierhundertstel dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was pro Kopf f\u00fcr Milit\u00e4r ausgegeben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die elektronische Verwaltung so wahrscheinlich wie die morgige Er\u00f6ffnung des Flughafens BER."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder der DigitalPakt in der Bildung noch der Glasfaserausbau sind so finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Ziele wirklich erreichbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird es auch 2025 keinen Rechtsanspruch auf eine Gigabitleitung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kann dieser Regierung ja schnurz sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn 2025 ist sie schon ein paar Jahre nicht mehr im Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz sch\u00f6n clever, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Ziele zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die man keine Rechenschaft ablegen muss!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Digitalisierungsprogramm ist kein gro\u00dfer Wurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt am erkennbaren Umsetzungswillen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch an einer \u00fcbergreifenden Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die schlichte Frage beantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welcher Art digitaler Gesellschaft wollen wir eigentlich leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der daf\u00fcr die Vision fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nur St\u00fcckwerk liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das hat sie auch getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen digitale Monopole ungest\u00f6rt weiter unsere Demokratie gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch hier der Mut fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gemeinwohl st\u00e4rker zu vertreten und Technologie prim\u00e4r in den Dienst der Menschen und nicht der Wirtschaft zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An keiner Stelle wird die digitale Revolution mit einer sozialen verkn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die langfristigen sozialen Folgen der Digitalisierung sind der Elefant im Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den die GroKo nicht einmal spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das weitere vier Jahre lang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen geh\u00f6ren Informationen zu Schwangerschaftsabbr\u00fcchen nicht ins Strafgesetzbuch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0219a geh\u00f6rt abgeschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dieter Janecek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}