{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Regierungserkl\u00e4rung zum Ressort \u201eArbeit und Soziales\u201c hatten Sie damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schicksal der Langzeitarbeitslosen am Ende Ihrer Rede in den Mund genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubertus Heil hat es nun an den Anfang seiner Rede gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.440", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in den n\u00e4chsten vier Jahren nicht der einzige Unterschied zwischen Ihrer Politik sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in den letzten vier Jahren f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die langzeitarbeitslos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war definitiv zu wenig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur Kleinprogramme: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einmal f\u00fcr 10\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da einmal f\u00fcr 30\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Sie nat\u00fcrlich wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um das Schicksal von Hunderttausenden geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind Sie zu klein gesprungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lag nicht in Ihrem Fokus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Ihrem Interesse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich jetzt \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es nicht gut gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war \u00fcberb\u00fcrokratisiert und hatte dadurch viel zu wenig Wirkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Evaluation des ESF-Bundesprogramms hat ganz klar gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verwaltungsaufwand Ihrer Ma\u00dfnahmen zu gro\u00df war oder teilweise sogar als widersinnig beurteilt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was noch viel schlimmer war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Jobcenter haben sich gar nicht erst auf das Programm beworben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie schon im Voraus gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verwaltungsaufwand zu hoch und die Chancen zu gering sein werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Wunder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht einmal von den geplanten 30\u00a0000\u00a0Pl\u00e4tzen alle besetzen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss sich \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie sich frei von diesen Fehlern der Sozialdemokratie in der Vergangenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel muss sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Sozialstaatsb\u00fcrokratie und mehr Chancen f\u00fcr die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da z\u00e4hle ich auf Sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich das vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie die Unterst\u00fctzung der Freien Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mir Ihre \u00c4u\u00dferungen der letzten Tage bez\u00fcglich der Hartz-IV-Debatte vor Augen f\u00fchre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann glaube ich leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich schon wieder der alten SPD-Denke unterworfen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Montag haben Sie sich dazu bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einen Schwerpunkt in der Schaffung eines gemeinn\u00fctzigen Arbeitsmarktes sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der falsche Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie nicht so verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor zw\u00f6lf Jahren noch gefordert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0gemeint waren Sie selbst und die SPD\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen immer wieder die Chance zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ihre eigene Leistung und Arbeit voran\u00adzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun aber wollen Sie die Menschen in Sonderwelten abseits des Arbeitsmarktes abschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der falsche Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nicht unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen verr\u00e4terisch ist nat\u00fcrlich auch der Begriff \u201eVollbesch\u00e4ftigung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht doch nicht nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen besch\u00e4ftigt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich vielmehr bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Wege in den ersten Arbeitsmarkt ebnen und im echten Arbeitsmarkt Leitern schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen jede und jeder schrittweise aus der Abh\u00e4ngigkeit des Sozialstaates aufsteigen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss Ihr Schwerpunkt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Hubertus Heil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie sich mit Ihrer Politik noch an den Freien Demokraten im Deutschen Bundestag messen lassen mussten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.040", 
   "children": [], 
   "end": "196.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie wie wir von der pr\u00e4ventiven Sozialpolitik gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon habe ich in Ihrem Koalitionsvertrag viel zu wenig gelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es der richtige Weg w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich an Ihre fr\u00fcheren Worte erinnerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sozialstaat nicht als Reparaturbetrieb zu begreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine soziale Politik verfolgten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Notlagen wirksam vorbeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie gar nicht erst eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie uns an Ihrer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst werden wir mit der entsprechenden Kritik nicht hinter dem Berg halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste die Kollegin Susanne Ferschl von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}