{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben seit sieben Tagen eine Regierung in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die hat sich in diesen sieben Tagen wirklich von ihrer charmantesten Seite gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier in Ihrer Erkl\u00e4rung davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Spaltungen \u00fcberwunden werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der ersten Woche hier stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das blanke Chaos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "39.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen der bayerischen Landtagswahl spielt der aus Bayern abgeschobene neue Innenminister hier den harten Hund und macht einen auf Verbalradikalismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll das die Art und Weise der Arbeitsteilung in den n\u00e4chsten vier Jahren sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seehofer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen gilt das Grundgesetz auch f\u00fcr Innenminister; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht hat Ihnen das noch keiner gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Sie waren zu lange weg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will es nur mal sagen\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00e4tte mir von Ihnen gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht zu Deutschland geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgrenzung und Menschenhass geh\u00f6ren nicht zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle neuen Ministerinnen und Minister klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Armut in unserem reichen Land nicht akzeptieren werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Armut ist immer auch politisches Versagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Menschen zu Tafeln gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist politisches Versagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand aus dem Bundestag sollte sich arrogant \u00fcber die Menschen erheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "93.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort etwas leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Regierungspolitik versagt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines k\u00f6nnen wir festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die letzten vier Jahre Ihrer Amtszeit chaotische Jahre; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Anfang war wirklich eine Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war auch nicht so sehr viel anderes zu erwarten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es treffen sich ja hier die Wahlverlierer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union hat 8,6\u00a0Prozent verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD hat 5,2\u00a0Prozent verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine reine Notkoalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier zusammentut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere Heribert Prantl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c so sch\u00f6n geschrieben hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autorit\u00e4t schafft man nicht dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Wort \u201eWeiter so\u201c einfach durch \u201eErneuerung\u201c ersetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat der Mann v\u00f6llig recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Koalitionsvertrag steht viel Lyrik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber entgegen aller Beteuerungen von heute: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ohne Aufbruch und ohne Schwung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Sie sehr schwungvoll waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war beim Personal und bei der Einstellungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als erste Ma\u00dfnahme wurden 35\u00a0Staatssekret\u00e4re und Staatsminister eingestellt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viele wie noch nie in der Geschichte der Bundesrepublik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Staatssekret\u00e4r oder Staatsminister kostet circa eine halbe Million Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch nicht normal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der SPD ist ja jetzt jeder Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausschussvorsitzender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktionsvorsitzender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellvertretender Fraktionsvorsitzender; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder hat einen Posten bekommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme von Sigmar Gabriel und Martin Schulz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Ma\u00dfnahme werden dann \u00fcberall erst einmal ordentliche Machtzentren geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden bei Herrn Seehofer im Innenministerium 100 neue Stellen geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden bei Frau Merkel im Kanzleramt 39\u00a0neue Stellen geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden bei Herrn Scholz im Finanzministerium 40 neue Stellen geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Selbstbedienungsmentalit\u00e4t steht in keiner Relation zu Ihren Wahlergebnissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier referiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "226.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Substanz ein Dokument des Weiter-so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich ihn anschaut und auch die heutige Regierungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man da nat\u00fcrlich auch unterst\u00fctzenswerte Vorhaben finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unbestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe zwei herausgesucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest was die \u00dcberschriften betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ausgesprochen begr\u00fc\u00dfenswert halte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderarmut endlich entschlossen bek\u00e4mpfen und beim Thema Europa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abkehr von der Sparpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Kinderarmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Mal steht Kinderarmut in dieser Form im Koalitionsvertrag und dass man in diesem Bereich etwas tun will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich auch pers\u00f6nlich sehr gefreut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zwei Jahren haben wir Linke ein Netzwerk gegen Kinderarmut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat offensichtlich ein bisschen Wirkung gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinderrechte ins Grundgesetz kommen sollen und \u00fcber den Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt sollen 12\u00a0Milliarden Euro daf\u00fcr ausgegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in Ordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.040", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte dennoch darauf verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es 2,7\u00a0Millionen Kinder gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arm oder von Armut bedroht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich ein Riesenproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich nat\u00fcrlich auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hat denn in den letzten Jahren die Regierungsverantwortung getragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwer ist doch daf\u00fcr zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dahin gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Einf\u00fchrung von Hartz\u00a0IV hat sich die Kinderarmut in Deutschland verdoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel nur dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hartz\u00a0IV vor Armut sch\u00fctzen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.120", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit den Hartz-IV-Gesetzen hat sich die Kinderarmut verdoppelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie unter anderem beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kindergeld um 25\u00a0Euro zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal ist interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es 15 der 25\u00a0Euro erst im Jahr\u00a02021, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Wahljahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht etwa jetzt gleich geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich sehr durchsichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.160", 
   "children": [], 
   "end": "326.080", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00f6chte ich betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.640", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Abgeordnete profitieren von der Kindergeld\u00aderh\u00f6hung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.640", 
   "children": [], 
   "end": "331.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei der alleinerziehenden Mutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.840", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hartz\u00a0IV bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Kindergelderh\u00f6hung angerechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "342.200", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine schreiende Ungerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.200", 
   "children": [], 
   "end": "344.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fehlen mir beinahe die Worte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.440", 
   "children": [], 
   "end": "346.240", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Ihr Ernst sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.240", 
   "children": [], 
   "end": "348.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir etwas machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sp\u00fcren die Leute doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.720", 
   "children": [], 
   "end": "353.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dadurch die soziale Spaltung in unserem Land eher versch\u00e4rft wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.760", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ndern Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen bei dem Thema Kinderarmut einen Systemwechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.640", 
   "children": [], 
   "end": "361.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kindergrundsicherung w\u00e4re notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.920", 
   "children": [], 
   "end": "365.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich fundamental etwas bewegen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Kind muss die Chance auf ein gutes Leben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.560", 
   "children": [], 
   "end": "371.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jedes Kind muss uns gleich viel wert sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.760", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte kurz etwas zu Europa sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.160", 
   "children": [], 
   "end": "376.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja sehr viel dazu gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.560", 
   "children": [], 
   "end": "379.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Koalitionsvertrag spielt dieses Thema eine noch gr\u00f6\u00dfere Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.800", 
   "children": [], 
   "end": "381.520", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.520", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Punkt gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "386.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man die Unaufrichtigkeit deutlich sehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden vom Ende der Sparpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.680", 
   "children": [], 
   "end": "394.080", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz ist aber ein Verfechter der schwarzen Null \u00fcberall in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern ist es ja egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.120", 
   "children": [], 
   "end": "398.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Null schwarz oder rot ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.520", 
   "children": [], 
   "end": "400.280", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Null ist nun mal eine Null. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.280", 
   "children": [], 
   "end": "408.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Fetisch des ausgeglichenen Haushaltes hat halb Europa in den Abgrund getrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.480", 
   "children": [], 
   "end": "410.640", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie bleiben ja nicht bei der Null. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.280", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie holen sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.280", 
   "children": [], 
   "end": "414.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist symbolisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.360", 
   "children": [], 
   "end": "418.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Staatssekret\u00e4r Herrn J\u00f6rg Kukies ins Finanzministerium,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.320", 
   "children": [], 
   "end": "421.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von Goldman Sachs kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4lteren hier im Bundestag erinnern sich noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.200", 
   "children": [], 
   "end": "425.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Truppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.800", 
   "children": [], 
   "end": "429.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim Bilanzbetrug Griechenlands federf\u00fchrend war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.560", 
   "children": [], 
   "end": "431.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Griechenland in die Euro-Zone kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.520", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben daran verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "433.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Truppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.920", 
   "children": [], 
   "end": "437.080", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fett an der Griechenland-Krise verdient hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.080", 
   "children": [], 
   "end": "440.040", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Goldman Sachs hat auf die Finanzkrise gewettet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.040", 
   "children": [], 
   "end": "441.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.080", 
   "children": [], 
   "end": "443.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das denn f\u00fcr ein Symbol? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.760", 
   "children": [], 
   "end": "444.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.880", 
   "children": [], 
   "end": "450.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sch\u00e4men Sie sich daf\u00fcr nicht ein bisschen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.760", 
   "children": [], 
   "end": "451.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss ja Angst kriegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.960", 
   "children": [], 
   "end": "455.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Europa h\u00f6here Aufmerksamkeit widmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.600", 
   "children": [], 
   "end": "459.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergebnisse Ihrer Politik sind der Brexit und die Ergebnisse in Italien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.360", 
   "children": [], 
   "end": "462.800", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat doch alles auch etwas mit deutscher Politik zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.800", 
   "children": [], 
   "end": "465.440", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was im Koalitionsvertrag g\u00e4nzlich fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.440", 
   "children": [], 
   "end": "466.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Thema Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.760", 
   "children": [], 
   "end": "467.680", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.680", 
   "children": [], 
   "end": "469.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein zentrales Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.200", 
   "children": [], 
   "end": "470.560", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich kennen Sie das Wort nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.560", 
   "children": [], 
   "end": "472.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn im Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.120", 
   "children": [], 
   "end": "473.760", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Steuererh\u00f6hungen planen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.760", 
   "children": [], 
   "end": "474.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr niemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.920", 
   "children": [], 
   "end": "477.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch nicht f\u00fcr die Superreichen in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.200", 
   "children": [], 
   "end": "480.840", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Spaltung l\u00e4sst sich aber nicht einfach hinwegw\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.840", 
   "children": [], 
   "end": "481.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.880", 
   "children": [], 
   "end": "485.600", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steuerungerechtigkeit muss beendet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.600", 
   "children": [], 
   "end": "489.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Steuersystem aus dem vergangenen Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.240", 
   "children": [], 
   "end": "493.600", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt da vielf\u00e4ltigen und sehr dringenden Reformbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.600", 
   "children": [], 
   "end": "495.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.080", 
   "children": [], 
   "end": "496.200", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.200", 
   "children": [], 
   "end": "502.120", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zahl der Milliard\u00e4re und der Verm\u00f6gensmillion\u00e4re in Deutschland steigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.120", 
   "children": [], 
   "end": "504.920", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns in Deutschland ist es besonders ungerecht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.920", 
   "children": [], 
   "end": "511.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 45 reichsten Haushalte in Deutschland besitzen so viel wie die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.640", 
   "children": [], 
   "end": "512.400", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch nicht normal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.400", 
   "children": [], 
   "end": "514.000", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.000", 
   "children": [], 
   "end": "517.720", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da muss man doch handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.720", 
   "children": [], 
   "end": "519.760", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie trauen sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.760", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit den Konzernen und den Superreichen anzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.760", 
   "children": [], 
   "end": "523.920", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verm\u00f6gensteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.920", 
   "children": [], 
   "end": "524.680", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.680", 
   "children": [], 
   "end": "526.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erbschaftsteuerreform\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.160", 
   "children": [], 
   "end": "527.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.040", 
   "children": [], 
   "end": "528.560", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abbau des Mittelstandsbauchs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.560", 
   "children": [], 
   "end": "529.440", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.440", 
   "children": [], 
   "end": "531.240", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abbau der kalten Progression\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.240", 
   "children": [], 
   "end": "532.120", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.120", 
   "children": [], 
   "end": "533.640", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanztransaktionsteuer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.640", 
   "children": [], 
   "end": "536.760", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch butterweicher als im letzten Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.760", 
   "children": [], 
   "end": "539.800", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist meines Erachtens ganz schlimm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.800", 
   "children": [], 
   "end": "542.520", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier von der Quadratur des Kreises gesprochen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.520", 
   "children": [], 
   "end": "543.920", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ist bekanntlich unm\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.920", 
   "children": [], 
   "end": "546.120", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dabei will ich schon noch einmal das Beispiel Diesel nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.120", 
   "children": [], 
   "end": "550.120", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema \u201eDiesel und Fahrverbote\u201c l\u00e4sst sich Ihre Politik doch wunderbar erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.120", 
   "children": [], 
   "end": "552.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich dabei nicht nur um eine ganz gewichtige \u00f6kologische Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.880", 
   "children": [], 
   "end": "556.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist nat\u00fcrlich auch eine zentrale soziale Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.160", 
   "children": [], 
   "end": "557.600", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie sich nicht trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.600", 
   "children": [], 
   "end": "560.720", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Autokonzerne in die Verantwortung zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.720", 
   "children": [], 
   "end": "564.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen die Dieselbesitzer mit Fahrverboten rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.560", 
   "children": [], 
   "end": "566.560", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das treibt die Leute im Alltag um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.560", 
   "children": [], 
   "end": "568.680", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie schauen de facto weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.680", 
   "children": [], 
   "end": "571.280", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "VW verk\u00fcndet Riesenrekordgewinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.280", 
   "children": [], 
   "end": "572.400", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie schauen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.400", 
   "children": [], 
   "end": "573.840", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Leute da w\u00fctend werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.840", 
   "children": [], 
   "end": "574.600", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch logisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.600", 
   "children": [], 
   "end": "575.760", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.760", 
   "children": [], 
   "end": "580.320", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt tausendmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.320", 
   "children": [], 
   "end": "581.680", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in die Zukunft investieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.680", 
   "children": [], 
   "end": "582.520", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerwetter! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.520", 
   "children": [], 
   "end": "582.840", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.840", 
   "children": [], 
   "end": "583.680", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.680", 
   "children": [], 
   "end": "585.680", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden Sie aber schon seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.680", 
   "children": [], 
   "end": "588.720", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind immer noch unterhalb des europ\u00e4ischen Durchschnitts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.720", 
   "children": [], 
   "end": "589.800", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte eine Zahl nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.800", 
   "children": [], 
   "end": "593.800", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen 5\u00a0Milliarden Euro in f\u00fcnf Jahren in Schulen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.800", 
   "children": [], 
   "end": "594.800", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerwetter! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.800", 
   "children": [], 
   "end": "596.000", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich das aufteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.000", 
   "children": [], 
   "end": "596.200", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.200", 
   "children": [], 
   "end": "598.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht einmal in jeder Schule eine Maurerkelle ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.200", 
   "children": [], 
   "end": "599.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist viel zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.400", 
   "children": [], 
   "end": "602.440", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen endlich klotzen und nicht kleckern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.440", 
   "children": [], 
   "end": "606.920", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft ebenso f\u00fcr die digitale Infrastruktur zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.920", 
   "children": [], 
   "end": "609.680", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft f\u00fcr den Klimaschutz zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.680", 
   "children": [], 
   "end": "611.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft f\u00fcr die Pflege zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.600", 
   "children": [], 
   "end": "612.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.120", 
   "children": [], 
   "end": "613.160", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.160", 
   "children": [], 
   "end": "614.320", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "loben Sie sich auch noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.320", 
   "children": [], 
   "end": "615.680", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles viel zu wenig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.680", 
   "children": [], 
   "end": "617.600", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df hier jeder im Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.600", 
   "children": [], 
   "end": "620.200", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versteigen sich in Flugtaxitr\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.200", 
   "children": [], 
   "end": "622.600", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in den Schulen regnet es weiter durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.600", 
   "children": [], 
   "end": "624.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann keine vern\u00fcnftige Politik sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.800", 
   "children": [], 
   "end": "627.880", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nachhaltige Investitionsoffensive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.880", 
   "children": [], 
   "end": "631.760", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6ffentliche und private Investitionen w\u00e4ren notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.760", 
   "children": [], 
   "end": "633.720", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem gr\u00fcnden Sie auch noch Kommissionen ohne Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.720", 
   "children": [], 
   "end": "635.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der alte Satz \u201eWenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.720", 
   "children": [], 
   "end": "639.920", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gr\u00fcnde ich einen Arbeitskreis\u201c bekommt hier v\u00f6llig neue Dimensionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.920", 
   "children": [], 
   "end": "640.520", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.520", 
   "children": [], 
   "end": "641.320", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.320", 
   "children": [], 
   "end": "643.600", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.600", 
   "children": [], 
   "end": "644.080", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.080", 
   "children": [], 
   "end": "644.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.120", 
   "children": [], 
   "end": "646.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen fehlt es am politischen Willen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.240", 
   "children": [], 
   "end": "647.480", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.480", 
   "children": [], 
   "end": "648.360", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.360", 
   "children": [], 
   "end": "650.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich eine Bemerkung zum Osten machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.400", 
   "children": [], 
   "end": "652.840", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir ja bekanntlich wirklich sehr am Herzen liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.840", 
   "children": [], 
   "end": "652.960", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.960", 
   "children": [], 
   "end": "653.920", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.920", 
   "children": [], 
   "end": "655.000", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben dazu heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.000", 
   "children": [], 
   "end": "655.400", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.400", 
   "children": [], 
   "end": "656.600", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.600", 
   "children": [], 
   "end": "662.520", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag kommt der Osten in der Pr\u00e4ambel und sonst nur als Naher Osten und als Kosten vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.520", 
   "children": [], 
   "end": "662.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.960", 
   "children": [], 
   "end": "664.720", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.720", 
   "children": [], 
   "end": "667.600", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen uns nicht zu wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.600", 
   "children": [], 
   "end": "669.360", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Frust dar\u00fcber besonders w\u00e4chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.360", 
   "children": [], 
   "end": "673.320", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier wird das Problem nicht mit der Gr\u00fcndung einer Kommission gel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.320", 
   "children": [], 
   "end": "675.240", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es muss gehandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.240", 
   "children": [], 
   "end": "678.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auch ein paar wenige Bemerkungen zur Au\u00dfenpolitik machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.680", 
   "children": [], 
   "end": "680.400", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es war erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.400", 
   "children": [], 
   "end": "683.720", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher selbstkritischen Komponente Sie hier agiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.720", 
   "children": [], 
   "end": "684.640", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manches teile ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.640", 
   "children": [], 
   "end": "687.200", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die UN-Hilfsprogramme gek\u00fcrzt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.200", 
   "children": [], 
   "end": "688.360", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Unding. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.360", 
   "children": [], 
   "end": "690.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da h\u00e4tten wir engagierter vorgehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.640", 
   "children": [], 
   "end": "691.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Symbol, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.880", 
   "children": [], 
   "end": "698.960", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Allererstes in dieser Woche sechs Auslandsmandate der Bundeswehr verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.960", 
   "children": [], 
   "end": "702.080", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt doch ganz viel aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.080", 
   "children": [], 
   "end": "704.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden einfach durchgewunken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.280", 
   "children": [], 
   "end": "706.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es gar keine Diskussion mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.120", 
   "children": [], 
   "end": "706.360", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.360", 
   "children": [], 
   "end": "707.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.200", 
   "children": [], 
   "end": "709.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt Ihre Partei im Kern doch \u00fcbel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.400", 
   "children": [], 
   "end": "713.680", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zu einem gewissen Zeitpunkt Menschlichkeit gezeigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.680", 
   "children": [], 
   "end": "714.640", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.640", 
   "children": [], 
   "end": "716.040", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer tr\u00e4gt Mitverantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.040", 
   "children": [], 
   "end": "717.200", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen fl\u00fcchten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.200", 
   "children": [], 
   "end": "717.800", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.800", 
   "children": [], 
   "end": "720.240", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Bundesregierung tr\u00e4gt Mitverantwortung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.240", 
   "children": [], 
   "end": "721.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Waffenexporten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.640", 
   "children": [], 
   "end": "722.800", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Kriegseins\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.800", 
   "children": [], 
   "end": "726.080", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit obsz\u00f6nen Handels\u00fcbersch\u00fcssen und mit einer B\u00fcndnispolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.080", 
   "children": [], 
   "end": "727.480", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Haareraufen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.480", 
   "children": [], 
   "end": "728.000", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.000", 
   "children": [], 
   "end": "728.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.520", 
   "children": [], 
   "end": "729.520", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.520", 
   "children": [], 
   "end": "731.160", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie \u00fcberhaupt erw\u00e4hnt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.160", 
   "children": [], 
   "end": "735.160", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg und hat Afrin plattgemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.160", 
   "children": [], 
   "end": "737.160", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit deutschen Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.160", 
   "children": [], 
   "end": "740.080", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Afrin f\u00e4hrt ein Leopard-Panzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.080", 
   "children": [], 
   "end": "742.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Symbol ist doch furchtbar f\u00fcr uns; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.280", 
   "children": [], 
   "end": "744.840", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist Symbol f\u00fcr ein Versagen der Politik auf diesem Sektor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.840", 
   "children": [], 
   "end": "745.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.480", 
   "children": [], 
   "end": "748.160", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Werteb\u00fcndnis angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.160", 
   "children": [], 
   "end": "748.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.440", 
   "children": [], 
   "end": "751.240", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stoppen Sie alle R\u00fcstungsexporte dahin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.240", 
   "children": [], 
   "end": "759.440", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Wochen sind gegen andere Beteuerungen 20\u00a0Exportgenehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter im Wert von 4,4\u00a0Millionen Euro genehmigt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.440", 
   "children": [], 
   "end": "761.680", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie als Fraktionsvorsitzender etwas! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.680", 
   "children": [], 
   "end": "762.320", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie es nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.320", 
   "children": [], 
   "end": "767.200", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Regierung so einen Unsinn macht!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.200", 
   "children": [], 
   "end": "769.320", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.320", 
   "children": [], 
   "end": "774.760", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser kleinen schwarz-roten Koalition kann man festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.760", 
   "children": [], 
   "end": "776.000", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine gro\u00dfe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.000", 
   "children": [], 
   "end": "779.040", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder numerisch noch vom politischen Anspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.040", 
   "children": [], 
   "end": "780.800", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine gro\u00dfen Reformvorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.800", 
   "children": [], 
   "end": "783.200", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderungen sind geplant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.200", 
   "children": [], 
   "end": "783.960", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.960", 
   "children": [], 
   "end": "785.160", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Kommissionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.160", 
   "children": [], 
   "end": "790.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flickwerke und projizierter permanenter interner Zoff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.040", 
   "children": [], 
   "end": "793.640", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns auf turbulente Jahre einrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.640", 
   "children": [], 
   "end": "796.720", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es weder eine Liebesheirat noch eine Zweckhochzeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.720", 
   "children": [], 
   "end": "799.560", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist einfach zum Scheitern verurteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.560", 
   "children": [], 
   "end": "802.320", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich entgegen Ihrer Ank\u00fcndigung nicht so sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.320", 
   "children": [], 
   "end": "806.640", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach der n\u00e4chsten Wahl \u00fcberhaupt noch f\u00fcr diese Koalition reicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.640", 
   "children": [], 
   "end": "811.280", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.280", 
   "children": [], 
   "end": "815.000", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Anton Hofreiter spricht f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}