{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 17\u00a0Jahren ist die internationale Staatengemeinschaft in Afghanistan pr\u00e4sent und unterst\u00fctzt das von Krieg und Terror gebeutelte Land am Hindukusch bei der Wiederherstellung von Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Wiederaufbau und bei der Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das internationale Engagement in Afghanistan ist m\u00fchsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land ist seit Jahrzehnten durch kriegerische Konflikte und ethnische Spannungen gepr\u00e4gt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Engagement ist notwendig und richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die afghanische Regierung und Gesellschaft weiterhin beim Wiederaufbau zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Sicherheitslage in einigen Landesteilen nach wie vor als schwierig gilt und wir im Stabilisierungsprozess einige herbe R\u00fcckschl\u00e4ge hinnehmen mussten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen aber alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Land eine Zukunft hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir d\u00fcrfen nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Taliban erneut die Herrschaft ergreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es unabdingbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland seine Beteiligung an der NATO-gef\u00fchrten Mission zur Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "101.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beratung und Unterst\u00fctzung der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte fortf\u00fchrt und in Teilen ausweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re doch fatal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir das bisher Erreichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den m\u00fchevollen Einsatz Tausender von Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten und Entwicklungshelfern aufs Spiel setzen und die Menschen den radikalen Kr\u00e4ften und damit sich selbst \u00fcberlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ein Wiederaufbau und die Entwicklung Afghanistans m\u00f6glich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es funktionierende und schlagkr\u00e4ftige Sicherheitskr\u00e4fte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Soldaten leisten dazu einen wesentlichen Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands Engagement beschr\u00e4nkt sich aber keineswegs auf milit\u00e4rische Mittel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt in diesem Konflikt keine rein milit\u00e4rische L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade beim zivilen Wiederaufbau leisten wir eine ganze Menge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen wesentlich dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "139.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen Zukunftsperspektiven bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch Investitionen in Bildung und Gesundheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland investiert j\u00e4hrlich rund 250\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Entwicklungsma\u00dfnahmen und 180\u00a0Millionen Euro f\u00fcr die Stabilisierung des Landes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Entwicklung braucht Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank des Einsatzes des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung k\u00f6nnen Lehrer f\u00fcr den Grund- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sekundarbereich ausgebildet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch unser Engagement erhalten 100\u00a0000 junge Menschen Zugang zu Bildung und damit die M\u00f6glichkeit einer beruflichen Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend das Bildungssystem unter den Taliban vollst\u00e4ndig zum Erliegen kam und M\u00e4dchen der Schulbesuch untersagt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besuchen heute 74\u00a0Prozent der M\u00e4dchen und 98\u00a0Prozent der Buben im Grundschulalter die Schule. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein beachtlicher Schritt nach vorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2002 wurden dank unserer Unterst\u00fctzung in Afghanistan \u00fcber 600\u00a0Bildungseinrichtungen gebaut und ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Hunderte Lehrkr\u00e4fte ausgebildet und unterst\u00fctzen die Erarbeitung von Lehrpl\u00e4nen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.640", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch beim Aufbau eines landesweiten Berufsbildungssystems engagieren wir uns tatkr\u00e4ftig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Berufsschulen errichtet und 50\u00a0Berufsschulen mit einer Grundausstattung versorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuell durchlaufen 14\u00a0000\u00a0Jugendliche eine Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter fast ein Viertel Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte damit zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig das Engagement Deutschlands vor Ort ist und wie wichtig es vor allem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in einem einigerma\u00dfen sicheren Umfeld bewegen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklung kann nur in einem stabilisierten Umfeld erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu muss sich Deutschland weiter einbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Ihre Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Stefinger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte am NATO-gef\u00fchrten Einsatz Resolute Support f\u00fcr die Ausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beratung und Unterst\u00fctzung der afghanischen nationalen Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitskr\u00e4fte in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/1301, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/1094 anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie manche von Ihnen zu wissen scheinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen wir namentlich ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen noch bekannt geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu diesem Tagesordnungspunkt mehrere Erkl\u00e4rungen nach \u00a7\u00a031 der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages vorliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer haben die Pl\u00e4tze wohl schon eingenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind alle Urnen besetzt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re und sehe nichts Gegenteiliges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie auf der rechten Seite auf Folgendes hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "236.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie zur Abstimmung nach vorn kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir schneller durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind entsetzlich in Zeitverzug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Aufruf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Kolleginnen und Kollegen im Saal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Stimme noch nicht abgegeben haben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Ergebnis dieser namentlichen Abstimmung wird Ihnen bekannt gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald es uns vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mitten in einer Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.801", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.801", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gespr\u00e4che einzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst machen wir hier oben einfach nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sehr sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt weiter aufmerksam zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Platz zu nehmen oder den Saal zu verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie der Debatte nicht beiwohnen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "269.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}