{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haltung der Koalition zu Pl\u00e4nen der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ESM in einen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds zu \u00fcberf\u00fchren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Florian Toncar f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber die Zukunft Europas ist im Gange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Emmanuel Macron hat gestern nach seinem Besuch hier in Berlin einen Begriff gepr\u00e4gt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMoment des europ\u00e4ischen Abenteuers\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron hat in den letzten sechs Monaten deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er dieses \u201eeurop\u00e4ische Abenteuer\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem er spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestalten will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er mit Vorschl\u00e4gen in die Debatte geht und dass er die Debatte nach seinen Vorstellungen pr\u00e4gen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten stimmen mit vielen seiner Vorschl\u00e4ge \u00fcberein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim digitalen Binnenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Themen Sicherheit und Asyl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gehen wir mit ihm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich der Reform der Euro-Zone und der Zukunft der W\u00e4hrungsunion bestehen aber Differenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man ganz klar ansprechen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnliches gilt f\u00fcr das sogenannte Nikolauspaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Kommission vorgeschlagen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Vorschl\u00e4ge rund um einen Investitionshaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziert aus Steuermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen europ\u00e4ischen Finanzminister und einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unter leichteren Voraussetzungen Geld ausgeben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der ESM das bisher tun darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Diskussion sehen wir kritisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu erwarten wir eigene Vorschl\u00e4ge von der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bemerkenswerter war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung gestern eine Entscheidung auf dem Europ\u00e4ischen Rat im Juni angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in knapp zwei Monaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr kurzer Zeitraum f\u00fcr ein so wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber w\u00e4hrend Emmanuel Macron in der Debatte einen Pflock nach dem anderen einschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt der Bundeskanzlerin bis heute nichts Konkretes zur Zukunft der W\u00e4hrungsunion \u00fcber die Lippen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Totalausfall in dieser wichtigen Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Methode Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich nicht festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffentlichkeit erst einmal beruhigen und dann Zeitdruck erzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wieder in Nachtsitzungen entschieden werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Strategie wird bei diesem Thema nicht aufgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich glaube zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema ist viel zu wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern diese Vorgehensweise zuzumuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss mit offenem Visier \u00fcber die Zukunft der W\u00e4hrungsunion diskutiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten wir von dieser Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re gar nicht so schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war einmal an der Spitze der Diskussion \u00fcber die W\u00e4hrungsunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war im letzten Sommer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble ein Papier zur Zukunft der W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Weiterentwicklung des ESM zu einem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds vorgelegt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Sch\u00e4uble hat erstens vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weiterhin strenge Bedingungen und Auflagen f\u00fcr Hilfen gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Art Insolvenzordnung f\u00fcr Staaten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gl\u00e4ubiger von Staaten heranzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor \u00f6ffentliche Mittel zum Einsatz kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "242.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wollte er auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der EWF mit einem neuen Aufgabenprofil daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.240", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Krisen gar nicht erst entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er also st\u00e4rker pr\u00e4ventiv t\u00e4tig wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen und die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re eigentlich so schlimm daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundeskanzlerin sich klar zu den Vorschl\u00e4gen ihres fr\u00fcheren Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble bekennen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge sind da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekennen Sie sich dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge gehen zumindest in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum tut die Bundeskanzlerin das nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum bekennt sie sich nicht zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Wolfgang Sch\u00e4uble\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist alles durchaus vern\u00fcnftig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgeschrieben hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die CDU/CSU in dieser Frage tief zerstritten ist und weil die Koalition insgesamt in dieser Frage vollkommen unterschiedlicher Meinung ist und diese Debatte mit Leidenschaft untereinander austr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP hat im Februar dieses Jahres einen Antrag zur Zukunft des ESM und zur Entwicklung eines sinnvollen Aufgabenprofils f\u00fcr einen EWF in den Bundestag eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nicht jedem Antrag zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich erwarte schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich an der Debatte auch mit eigenen Vorschl\u00e4gen beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.640", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in jeder Sitzungswoche des Bundestages setzt Ihre Koalitionsmehrheit im Haushaltsausschuss den Antrag der FDP von der Tagesordnung ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nicht einmal in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu unseren Vorschl\u00e4gen zu positionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "324.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie sich dann eigentlich zu Macron positionieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.200", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch v\u00f6llig ausgeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so bei diesem Thema je auf einen gr\u00fcnen Zweig kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr eigener Kommissar G\u00fcnther Oettinger dr\u00e4ngt Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.400", 
   "children": [], 
   "end": "333.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten Macron entgegenkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig schreibt Ihr stellvertretender Fraktionsvorsitzender Herr Brinkhaus ein Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem er schon die Rechtsgrundlage f\u00fcr den Kommissionsvorschlag bezweifelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CSU schreibt ein eigenes Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.160", 
   "children": [], 
   "end": "349.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die SPD die Union ermahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich bitte sch\u00f6n an den Koalitionsvertrag halten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "353.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie nicht so genau verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Sie sich jetzt nicht einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich zu tun ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.920", 
   "children": [], 
   "end": "358.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch Chaostage in der Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in diesem Land erleben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.280", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kr\u00f6nung des Ganzen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der einzige Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt neu von Frau Merkel gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "370.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eines Jumbo-Rats ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.640", 
   "children": [], 
   "end": "374.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich die Finanzminister mit den Wirtschaftsministern zusammensetzen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.400", 
   "children": [], 
   "end": "376.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da riecht doch jeder Lunte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.240", 
   "children": [], 
   "end": "378.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzminister ist pl\u00f6tzlich ein Sozialdemokrat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.640", 
   "children": [], 
   "end": "379.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.400", 
   "children": [], 
   "end": "381.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun will sie ihren Vertrauten Peter Altmaier dort hineinbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Herrn Scholz offenbar nicht zutraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.800", 
   "children": [], 
   "end": "385.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Dinge im Interesse Deutschlands anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.800", 
   "children": [], 
   "end": "387.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der einzige Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.280", 
   "children": [], 
   "end": "388.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von der Bundesregierung kam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.720", 
   "children": [], 
   "end": "389.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch grotesk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.400", 
   "children": [], 
   "end": "392.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das die Position Deutschlands in dieser Diskussion sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.600", 
   "children": [], 
   "end": "394.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.080", 
   "children": [], 
   "end": "394.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.560", 
   "children": [], 
   "end": "396.160", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.160", 
   "children": [], 
   "end": "398.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bis Juni dieses Jahres entschieden werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.920", 
   "children": [], 
   "end": "402.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenraufen und zu einer klaren Position kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.040", 
   "children": [], 
   "end": "403.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln und Haftung geh\u00f6ren in eine Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.960", 
   "children": [], 
   "end": "405.080", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Orientieren Sie sich an dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.080", 
   "children": [], 
   "end": "406.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Wolfgang Sch\u00e4uble aufgeschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.640", 
   "children": [], 
   "end": "418.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verhandeln Sie auf dieser Grundlage mit unseren europ\u00e4ischen Partnern!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.360", 
   "children": [], 
   "end": "428.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Dr.\u00a0Heribert Hirte das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.640", 
   "children": [], 
   "end": "429.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.160", 
   "children": [], 
   "end": "430.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.680", 
   "children": [], 
   "end": "433.120", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist eines klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.120", 
   "children": [], 
   "end": "435.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verbindet uns mit den Vorschl\u00e4gen von Macron\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.800", 
   "children": [], 
   "end": "437.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine St\u00e4rkung der Euro-Zone. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.800", 
   "children": [], 
   "end": "438.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.920", 
   "children": [], 
   "end": "443.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran werden wir auch gemeinsam mit den europ\u00e4ischen Partnern arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.760", 
   "children": [], 
   "end": "444.760", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wichtiger Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.760", 
   "children": [], 
   "end": "446.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ihn angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.160", 
   "children": [], 
   "end": "446.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.520", 
   "children": [], 
   "end": "450.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und unter welchen Voraussetzungen wir den ESM in einen EWF \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.480", 
   "children": [], 
   "end": "453.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber haben wir hier schon mindestens zweimal debattiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.600", 
   "children": [], 
   "end": "454.840", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen dazu nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.840", 
   "children": [], 
   "end": "456.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch um die Frage geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.920", 
   "children": [], 
   "end": "457.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie angesprochen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.840", 
   "children": [], 
   "end": "458.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Rechtsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.880", 
   "children": [], 
   "end": "460.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Kommission daf\u00fcr nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.640", 
   "children": [], 
   "end": "461.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geeignet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.160", 
   "children": [], 
   "end": "463.320", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in unserer Fraktion der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.320", 
   "children": [], 
   "end": "463.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.720", 
   "children": [], 
   "end": "468.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV ist daf\u00fcr nicht geeignet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.600", 
   "children": [], 
   "end": "477.680", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir der Kommission mit Verweis auf das Pringle-Urteil des EuGH auch mitgeteilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.680", 
   "children": [], 
   "end": "481.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndung der Kommission lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.120", 
   "children": [], 
   "end": "487.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Pringle-\u00adUrteil erlaube den ESM neben dem klassischen Regelwerk der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.000", 
   "children": [], 
   "end": "489.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb sei Artikel\u00a0352 AEUV daf\u00fcr geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.880", 
   "children": [], 
   "end": "490.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.160", 
   "children": [], 
   "end": "491.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Auffassung teilen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.440", 
   "children": [], 
   "end": "492.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind anderer Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.720", 
   "children": [], 
   "end": "494.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei bleibt unsere Fraktion auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.760", 
   "children": [], 
   "end": "495.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.400", 
   "children": [], 
   "end": "497.600", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.600", 
   "children": [], 
   "end": "499.160", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt keinen Streit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.160", 
   "children": [], 
   "end": "501.000", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen einheitlich zu der Position: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.000", 
   "children": [], 
   "end": "503.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf einer Vertrags\u00e4nderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.560", 
   "children": [], 
   "end": "507.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es eine solche Vertrags\u00e4nderung nicht gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.960", 
   "children": [], 
   "end": "510.280", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren Sie in unserer Fraktionssitzung gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.280", 
   "children": [], 
   "end": "511.920", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie das geh\u00f6rt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.920", 
   "children": [], 
   "end": "515.320", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch da ist die Bundeskanzlerin v\u00f6llig klar gewesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.320", 
   "children": [], 
   "end": "516.840", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bleibt es bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.840", 
   "children": [], 
   "end": "517.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.720", 
   "children": [], 
   "end": "521.080", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bei der intergouvernementalen Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.080", 
   "children": [], 
   "end": "523.360", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann man \u00fcber die Frage nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.360", 
   "children": [], 
   "end": "526.880", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man im Regelwerk des europ\u00e4ischen Rechts einige Querbez\u00fcge herstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.520", 
   "children": [], 
   "end": "529.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.880", 
   "children": [], 
   "end": "530.600", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.600", 
   "children": [], 
   "end": "534.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt dann bei der intergouvernementalen Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.120", 
   "children": [], 
   "end": "537.960", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kanzlerin hat das in unserer Fraktionssitzung ausdr\u00fccklich so gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.960", 
   "children": [], 
   "end": "539.840", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.840", 
   "children": [], 
   "end": "547.960", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie genau diese Position auch in Br\u00fcssel und auf den Europ\u00e4ischen R\u00e4ten gemeinsam mit dem Finanzminister vertreten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.960", 
   "children": [], 
   "end": "552.120", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.120", 
   "children": [], 
   "end": "552.840", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.840", 
   "children": [], 
   "end": "554.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nationalen Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.480", 
   "children": [], 
   "end": "555.600", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.600", 
   "children": [], 
   "end": "556.880", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bleiben beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.880", 
   "children": [], 
   "end": "558.440", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen beteiligt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.440", 
   "children": [], 
   "end": "562.480", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden bei etwaigen Programmen nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Frage nachdenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.480", 
   "children": [], 
   "end": "565.640", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Strukturreformen sind einzufordern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.640", 
   "children": [], 
   "end": "567.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das ist ja das Entscheidende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.640", 
   "children": [], 
   "end": "569.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gibt es von uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.320", 
   "children": [], 
   "end": "571.600", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Haus hat ja die Budgethoheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.600", 
   "children": [], 
   "end": "572.440", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.440", 
   "children": [], 
   "end": "575.560", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn uns gesagt wird und wir kontrollieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.560", 
   "children": [], 
   "end": "577.720", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gegenleistung es daf\u00fcr gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.720", 
   "children": [], 
   "end": "578.960", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.960", 
   "children": [], 
   "end": "590.200", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gest\u00fctzt auf Artikel\u00a023 Grundgesetz und das EUZBBG\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.200", 
   "children": [], 
   "end": "593.560", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich noch ein paar Leitplanken aufstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.560", 
   "children": [], 
   "end": "595.280", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber reden wir im Augenblick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.280", 
   "children": [], 
   "end": "596.240", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.240", 
   "children": [], 
   "end": "601.800", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Erg\u00e4nzung zu der m\u00f6glichen \u00dcberf\u00fchrung des ESM in einen EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.800", 
   "children": [], 
   "end": "602.760", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Vorgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.760", 
   "children": [], 
   "end": "604.360", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade erl\u00e4utert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.360", 
   "children": [], 
   "end": "605.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch passieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.760", 
   "children": [], 
   "end": "606.080", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.080", 
   "children": [], 
   "end": "609.840", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zentraler Punkt ist eine st\u00e4rkere Krisenpr\u00e4vention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.840", 
   "children": [], 
   "end": "612.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft \u201est\u00e4rkere Krisenpr\u00e4vention\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.480", 
   "children": [], 
   "end": "613.080", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.080", 
   "children": [], 
   "end": "616.000", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine Risikogewichtung von Staatsanleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.000", 
   "children": [], 
   "end": "618.280", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit schon im Vorfeld eine solche Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.280", 
   "children": [], 
   "end": "619.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.600", 
   "children": [], 
   "end": "623.520", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier \u00fcber Jahre hinweg \u00fcber Euro-Rettungsma\u00dfnahmen debattieren mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.520", 
   "children": [], 
   "end": "624.320", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermieden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.320", 
   "children": [], 
   "end": "626.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens brauchen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.800", 
   "children": [], 
   "end": "628.200", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.200", 
   "children": [], 
   "end": "629.760", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.760", 
   "children": [], 
   "end": "631.480", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich ganz bei Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.480", 
   "children": [], 
   "end": "633.640", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Insolvenzverfahren f\u00fcr Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.640", 
   "children": [], 
   "end": "635.560", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das immer wieder gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.560", 
   "children": [], 
   "end": "640.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier Vorschl\u00e4ge dazu ausgearbeitet und gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.040", 
   "children": [], 
   "end": "644.160", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das in den ESM und in den EWF integriert werden k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.160", 
   "children": [], 
   "end": "645.120", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.120", 
   "children": [], 
   "end": "647.120", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Meinung unserer Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.120", 
   "children": [], 
   "end": "649.320", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird dies auch weitergegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.320", 
   "children": [], 
   "end": "656.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob man das dann \u201eInsolvenzverfahren\u201c oder \u201eSchuldenrestrukturierungsverfahren\u201c nennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.480", 
   "children": [], 
   "end": "659.480", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auf den ersten Blick ein Detailpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.480", 
   "children": [], 
   "end": "663.400", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den zweiten Blick ist das aber nicht ganz so unwichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.400", 
   "children": [], 
   "end": "665.120", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Sie einem Staat sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.120", 
   "children": [], 
   "end": "666.240", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er k\u00f6nne pleitegehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.240", 
   "children": [], 
   "end": "667.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das etwas anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.400", 
   "children": [], 
   "end": "668.680", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn Sie ihm sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.680", 
   "children": [], 
   "end": "669.920", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden restrukturieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.920", 
   "children": [], 
   "end": "670.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.760", 
   "children": [], 
   "end": "674.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Verhandlungssituation ist es schon ein gewisser Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.840", 
   "children": [], 
   "end": "677.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie es so oder anders bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.120", 
   "children": [], 
   "end": "677.920", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.920", 
   "children": [], 
   "end": "681.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Christoph Paulus hat das sehr deutlich gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.520", 
   "children": [], 
   "end": "687.760", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Begriff \u201eResolvenzverfahren\u201c besser als \u201eInsolvenzverfahren\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.760", 
   "children": [], 
   "end": "688.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.800", 
   "children": [], 
   "end": "690.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land wieder solvent zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.400", 
   "children": [], 
   "end": "693.000", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Punkt am Rande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.000", 
   "children": [], 
   "end": "694.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es insbesondere um die Frage geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.800", 
   "children": [], 
   "end": "696.080", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das einf\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.080", 
   "children": [], 
   "end": "697.240", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es schon wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.240", 
   "children": [], 
   "end": "698.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.000", 
   "children": [], 
   "end": "701.440", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir k\u00f6nnen das nicht von einem Tag auf den anderen einf\u00fchren\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.440", 
   "children": [], 
   "end": "704.920", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das w\u00fcrde nat\u00fcrlich zu Schieflagen in einigen L\u00e4ndern f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.920", 
   "children": [], 
   "end": "707.720", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die M\u00e4rkte pl\u00f6tzlich zusammenbrechen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.720", 
   "children": [], 
   "end": "709.520", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Regelungen langsam einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.520", 
   "children": [], 
   "end": "712.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir brauchen ordnungspolitisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.320", 
   "children": [], 
   "end": "712.760", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.760", 
   "children": [], 
   "end": "714.640", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch das Richtige an Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.640", 
   "children": [], 
   "end": "715.640", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.640", 
   "children": [], 
   "end": "716.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben wir aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.440", 
   "children": [], 
   "end": "718.040", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die haben wir auch einheitlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.040", 
   "children": [], 
   "end": "719.640", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.640", 
   "children": [], 
   "end": "723.800", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Bankenrestrukturierung und vern\u00fcnftige Insolvenzrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.800", 
   "children": [], 
   "end": "727.000", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Banken in den verschiedenen Mitgliedstaaten nicht pleitegehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.000", 
   "children": [], 
   "end": "729.840", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir das gemeinsame Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.840", 
   "children": [], 
   "end": "735.000", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Fiskus bei Insolvenzverfahren von Privaten und von Unternehmen nicht zugreifen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.000", 
   "children": [], 
   "end": "738.240", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben m\u00fcssen wir die Non-performing Loans\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.240", 
   "children": [], 
   "end": "740.680", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.680", 
   "children": [], 
   "end": "742.840", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201efaule Kredite\u201c hei\u00dft das auf Deutsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.840", 
   "children": [], 
   "end": "746.200", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorher aus den Bankbilanzen herausrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.200", 
   "children": [], 
   "end": "747.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.040", 
   "children": [], 
   "end": "751.840", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Deutschland 3\u00a0Prozent und in manchen s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern 30\u00a0Prozent an faulen Krediten gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.840", 
   "children": [], 
   "end": "753.560", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese m\u00fcssen vorher herausgerechnet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.560", 
   "children": [], 
   "end": "756.240", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir unserer Bundesregierung mit auf den Weg geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.240", 
   "children": [], 
   "end": "758.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.320", 
   "children": [], 
   "end": "761.840", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.840", 
   "children": [], 
   "end": "770.960", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundeskanzlerin Merkel wird das entsprechend durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.960", 
   "children": [], 
   "end": "771.720", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.720", 
   "children": [], 
   "end": "776.640", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Sonja Amalie Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.640", 
   "children": [], 
   "end": "782.160", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.160", 
   "children": [], 
   "end": "784.080", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.080", 
   "children": [], 
   "end": "786.440", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.440", 
   "children": [], 
   "end": "789.320", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP hat f\u00fcr heute eine Aktuelle Stunde beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.320", 
   "children": [], 
   "end": "790.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.400", 
   "children": [], 
   "end": "794.160", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Haltung die Koalition zu den Pl\u00e4nen der EU-Kommission hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.160", 
   "children": [], 
   "end": "797.320", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ESM in einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds zu \u00fcberf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.320", 
   "children": [], 
   "end": "799.880", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort darauf ist ziemlich einfach; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.880", 
   "children": [], 
   "end": "803.000", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nur in unseren Koalitionsvertrag schauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.000", 
   "children": [], 
   "end": "806.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen den Vertrag auch gar nicht komplett lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.200", 
   "children": [], 
   "end": "808.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen von der FDP; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.520", 
   "children": [], 
   "end": "811.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei uns steht das Europakapitel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.560", 
   "children": [], 
   "end": "815.320", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegensatz zu Ihrem Entwurf in den Jamaika-Verhandlungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.320", 
   "children": [], 
   "end": "817.680", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz am Anfang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.680", 
   "children": [], 
   "end": "820.080", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Koalitionsvertrag hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.080", 
   "children": [], 
   "end": "821.720", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mit Ihrer Erlaubnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.720", 
   "children": [], 
   "end": "822.880", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.880", 
   "children": [], 
   "end": "830.800", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM) wollen wir zu einem parlamentarisch kontrollierten Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.800", 
   "children": [], 
   "end": "833.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Unionsrecht verankert sein sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.480", 
   "children": [], 
   "end": "838.200", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechte der nationalen Parlamente bleiben davon unber\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.200", 
   "children": [], 
   "end": "839.160", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.160", 
   "children": [], 
   "end": "841.000", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ziemlich eindeutig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.000", 
   "children": [], 
   "end": "843.000", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den ESM weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.000", 
   "children": [], 
   "end": "845.080", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist genauso klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.080", 
   "children": [], 
   "end": "855.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dabei nicht weniger parlamentarische Kontrolle und Mitsprache geben wird als bisher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.880", 
   "children": [], 
   "end": "856.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.640", 
   "children": [], 
   "end": "863.440", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in den vergangenen Tagen bei den Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU eine Diskussion dar\u00fcber gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.440", 
   "children": [], 
   "end": "865.280", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Kollegen Hirte h\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.280", 
   "children": [], 
   "end": "866.400", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann scheint es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.400", 
   "children": [], 
   "end": "869.760", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Diskussion noch nicht ganz abgeschlossen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.760", 
   "children": [], 
   "end": "873.320", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings hat der Kollege Grosse-Br\u00f6mer selbst erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.320", 
   "children": [], 
   "end": "877.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handele sich nur um eine Informationsdebatte in seiner Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.440", 
   "children": [], 
   "end": "879.080", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist beruhigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.080", 
   "children": [], 
   "end": "881.760", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dann alle gut informiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.760", 
   "children": [], 
   "end": "885.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann es mit der notwendigen Reform der Euro-Zone"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.000", 
   "children": [], 
   "end": "886.240", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der W\u00e4hrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.240", 
   "children": [], 
   "end": "887.320", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftsunion losgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.320", 
   "children": [], 
   "end": "892.120", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.120", 
   "children": [], 
   "end": "893.160", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vieles von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.160", 
   "children": [], 
   "end": "895.040", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir f\u00fcr Deutschland erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.040", 
   "children": [], 
   "end": "896.360", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir nur schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.360", 
   "children": [], 
   "end": "897.920", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Europa stark machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.920", 
   "children": [], 
   "end": "899.320", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist stark. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.320", 
   "children": [], 
   "end": "901.280", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind es eben nicht allein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.280", 
   "children": [], 
   "end": "903.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leistungsbereitschaft unserer Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.480", 
   "children": [], 
   "end": "905.360", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.360", 
   "children": [], 
   "end": "908.680", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Flei\u00df und der Ideenreichtum der Menschen in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.680", 
   "children": [], 
   "end": "912.080", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Grundlagen unserer wirtschaftlichen St\u00e4rke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.080", 
   "children": [], 
   "end": "913.040", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.040", 
   "children": [], 
   "end": "914.840", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie alle hier im Raum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.840", 
   "children": [], 
   "end": "916.920", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den europ\u00e4ischen Binnenmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.920", 
   "children": [], 
   "end": "918.080", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.080", 
   "children": [], 
   "end": "919.040", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.040", 
   "children": [], 
   "end": "924.800", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Euro w\u00e4re die deutsche Wirtschaft l\u00e4ngst nicht so konkurrenzf\u00e4hig auf dem Weltmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.800", 
   "children": [], 
   "end": "926.960", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das zum Gl\u00fcck aktuell der Fall ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.960", 
   "children": [], 
   "end": "928.120", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist kein Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.120", 
   "children": [], 
   "end": "930.520", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.520", 
   "children": [], 
   "end": "932.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Streichen Sie das \u201eliebe\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.120", 
   "children": [], 
   "end": "934.400", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit das so bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.400", 
   "children": [], 
   "end": "936.520", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir unsere Position halten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.520", 
   "children": [], 
   "end": "938.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir mehr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.120", 
   "children": [], 
   "end": "939.560", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.560", 
   "children": [], 
   "end": "940.880", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.880", 
   "children": [], 
   "end": "948.200", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang Februar dieses Jahres haben wir hier in der ersten Lesung einen FDP-Antrag zum Vorschlag der Kommission zur Einrichtung des EWF beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.200", 
   "children": [], 
   "end": "951.120", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich greife einen Punkt aus der Debatte heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.120", 
   "children": [], 
   "end": "951.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.960", 
   "children": [], 
   "end": "962.080", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr sich die Position der FDP von unseren Vorstellungen einer sozialen Marktwirtschaft und eines solidarischen Europas unterscheidet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.080", 
   "children": [], 
   "end": "964.320", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP ist dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.320", 
   "children": [], 
   "end": "972.120", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein k\u00fcnftiger Europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds bei einer Stabilisierungsfunktion gegen asymmetrische Schocks eine Rolle spielen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.120", 
   "children": [], 
   "end": "974.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie eine solche Funktion grunds\u00e4tzlich ablehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.840", 
   "children": [], 
   "end": "975.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.160", 
   "children": [], 
   "end": "975.520", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.520", 
   "children": [], 
   "end": "976.120", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.120", 
   "children": [], 
   "end": "977.240", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.240", 
   "children": [], 
   "end": "978.880", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es in der Vergangenheit erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.880", 
   "children": [], 
   "end": "981.880", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder in der Euro-Zone in erhebliche Krisen gerieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.880", 
   "children": [], 
   "end": "983.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie einmal zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.880", 
   "children": [], 
   "end": "985.440", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann lernen Sie noch etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.440", 
   "children": [], 
   "end": "988.160", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sagt die Kommission mit Blick auf die Zukunft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.160", 
   "children": [], 
   "end": "989.120", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.120", 
   "children": [], 
   "end": "990.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so einen Schock abzufedern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.920", 
   "children": [], 
   "end": "995.760", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die nationalen Haushalte und die automatischen Stabilisatoren in den Mitgliedsl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.760", 
   "children": [], 
   "end": "998.120", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Arbeitslosenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.120", 
   "children": [], 
   "end": "1003.320", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deshalb m\u00fcssen die Mitgliedstaaten in guten Zeiten angemessene Puffer in ihre Haushalte einbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.320", 
   "children": [], 
   "end": "1005.200", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es im Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.200", 
   "children": [], 
   "end": "1007.360", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt vorgesehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.360", 
   "children": [], 
   "end": "1009.520", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es kann Situationen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.520", 
   "children": [], 
   "end": "1016.040", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Staaten trotzdem an ihre Grenzen kommen und in denen zus\u00e4tzliche Hilfe aus Europa einen Kollaps verhindern kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.040", 
   "children": [], 
   "end": "1020.000", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagt die FDP in ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.000", 
   "children": [], 
   "end": "1020.560", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.560", 
   "children": [], 
   "end": "1022.840", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Stabilisierungsfunktion\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.840", 
   "children": [], 
   "end": "1024.280", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber nicht notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.280", 
   "children": [], 
   "end": "1035.680", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die makro\u00f6konomische Stabilisierung kann \u00fcber die Finanzm\u00e4rkte und die nationalen automatischen Stabilisatoren weit effektiver und zielgerichteter wahrgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.680", 
   "children": [], 
   "end": "1038.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.400", 
   "children": [], 
   "end": "1040.360", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber ein Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.360", 
   "children": [], 
   "end": "1043.240", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei einer extremen Schieflage mithelfen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.240", 
   "children": [], 
   "end": "1045.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Umkippen einer Volkswirtschaft zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.840", 
   "children": [], 
   "end": "1046.760", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in einer Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.760", 
   "children": [], 
   "end": "1051.080", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Arbeitslosigkeit schon in die H\u00f6he gegangen ist und in der der Staatshaushalt schon im Minus ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.080", 
   "children": [], 
   "end": "1051.960", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.960", 
   "children": [], 
   "end": "1055.120", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es an allen Ecken und Enden quietscht und kracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.120", 
   "children": [], 
   "end": "1056.960", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagt die FDP eiskalt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.960", 
   "children": [], 
   "end": "1059.200", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzmarkt wird es schon richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.200", 
   "children": [], 
   "end": "1062.040", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer so mit dem Schicksal von Menschen umgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.040", 
   "children": [], 
   "end": "1062.960", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer ein Europa will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.960", 
   "children": [], 
   "end": "1066.080", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das so wenig f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tun kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.080", 
   "children": [], 
   "end": "1068.400", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der darf sich nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.400", 
   "children": [], 
   "end": "1072.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Europa auseinanderf\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.320", 
   "children": [], 
   "end": "1077.720", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten stehen f\u00fcr eine andere Vorstellung von Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.720", 
   "children": [], 
   "end": "1080.440", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir weiter mit aller Kraft daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.440", 
   "children": [], 
   "end": "1086.920", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ESM gemeinsam mit den anderen Euro-L\u00e4ndern weiterzuentwickeln und zu einem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds auszubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.920", 
   "children": [], 
   "end": "1088.560", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.560", 
   "children": [], 
   "end": "1091.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen gemeinsam mehr in Europa erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.000", 
   "children": [], 
   "end": "1093.040", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden dabei immer sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.040", 
   "children": [], 
   "end": "1098.480", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die nationalen Parlamente die Verantwortung f\u00fcr die nationalen Haushalte nicht aus der Hand geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.480", 
   "children": [], 
   "end": "1101.440", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.440", 
   "children": [], 
   "end": "1114.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Peter Boehringer f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.440", 
   "children": [], 
   "end": "1122.880", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.880", 
   "children": [], 
   "end": "1123.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.440", 
   "children": [], 
   "end": "1124.480", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.480", 
   "children": [], 
   "end": "1128.360", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema EWF ist bei der CDU eines mit einer wilden Historie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.360", 
   "children": [], 
   "end": "1129.800", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstmals wurde die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.800", 
   "children": [], 
   "end": "1131.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.000", 
   "children": [], 
   "end": "1132.760", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 von Ihnen in den Raum gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.760", 
   "children": [], 
   "end": "1134.840", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zun\u00e4chst wieder beerdigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.840", 
   "children": [], 
   "end": "1138.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn man hatte ja noch gen\u00fcgend andere Rettungsvehikel f\u00fcr den Euro: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.400", 
   "children": [], 
   "end": "1138.920", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EFSF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.920", 
   "children": [], 
   "end": "1140.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals schon ESM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.120", 
   "children": [], 
   "end": "1145.040", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Target\u00a02 und inzwischen auch die direkten Anleihek\u00e4ufe der EZB."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.040", 
   "children": [], 
   "end": "1147.520", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anhaltender Euro-Krise wurde es aber dann immer wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.520", 
   "children": [], 
   "end": "1151.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch weitere Vehikel f\u00fcr diese versteckten Rettungskredite aufzutun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.000", 
   "children": [], 
   "end": "1157.640", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So griff man dann 2017 gerne den von Macron wieder aufgew\u00e4rmten EWF-Plan erneut auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.640", 
   "children": [], 
   "end": "1162.320", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorige Woche traten einige aus Ihrer Fraktion wieder auf die Bremse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.320", 
   "children": [], 
   "end": "1165.040", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte nun mit der Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.040", 
   "children": [], 
   "end": "1167.720", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion doch nicht ganz so schnell gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.720", 
   "children": [], 
   "end": "1173.720", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern aber gab es doch wieder ein Bekenntnis der Kanzlerin zu einem z\u00fcgigen WWU-Beschluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.720", 
   "children": [], 
   "end": "1175.000", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.000", 
   "children": [], 
   "end": "1176.320", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so richtig klar ist das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.320", 
   "children": [], 
   "end": "1179.080", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch in dieser Aktuellen Stunde nicht wirklich klar geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.080", 
   "children": [], 
   "end": "1180.520", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu komme ich gleich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.520", 
   "children": [], 
   "end": "1187.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kakofonie bei der Union ist Ergebnis von vielen Lebensl\u00fcgen und Restriktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.480", 
   "children": [], 
   "end": "1189.760", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbliche Lebensl\u00fcge ist nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.760", 
   "children": [], 
   "end": "1192.760", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der deutsche W\u00e4hler einfach keinen totalen Euro will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.760", 
   "children": [], 
   "end": "1193.600", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein EU-Budget, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.600", 
   "children": [], 
   "end": "1194.400", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.400", 
   "children": [], 
   "end": "1196.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine verfassungswidrigen EU-Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.360", 
   "children": [], 
   "end": "1199.000", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Spareinlagensozialisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.000", 
   "children": [], 
   "end": "1202.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will es einfach nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.200", 
   "children": [], 
   "end": "1207.160", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00f6ffentliche Widerstand hier im Haus durch die AfD und im Volk wirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.160", 
   "children": [], 
   "end": "1209.720", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so fl\u00fcchtet man sich nun in Vernebelung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.720", 
   "children": [], 
   "end": "1210.520", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.520", 
   "children": [], 
   "end": "1212.320", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stehen auch Landtagswahlk\u00e4mpfe an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.320", 
   "children": [], 
   "end": "1220.320", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da werden die W\u00e4hler gerne von unpopul\u00e4ren Ma\u00dfnahmen und unpopul\u00e4ren Informationen ferngehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.320", 
   "children": [], 
   "end": "1222.360", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Restriktion ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.360", 
   "children": [], 
   "end": "1224.800", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen sogar der Regierung klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.800", 
   "children": [], 
   "end": "1229.200", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Unionsrecht als geplante Rechtsgrundlage der EU-Kommission f\u00fcr den EWF\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.200", 
   "children": [], 
   "end": "1229.880", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde schon erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.880", 
   "children": [], 
   "end": "1231.720", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.720", 
   "children": [], 
   "end": "1233.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.160", 
   "children": [], 
   "end": "1236.480", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Kanzlerin und auch Vorredner von der CDU/CSU wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.480", 
   "children": [], 
   "end": "1237.160", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.160", 
   "children": [], 
   "end": "1238.000", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.000", 
   "children": [], 
   "end": "1241.560", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um einen EWF nach zwischenstaatlichem Recht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.560", 
   "children": [], 
   "end": "1243.920", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.920", 
   "children": [], 
   "end": "1246.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn einerseits ist es die richtige Einsicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.200", 
   "children": [], 
   "end": "1251.080", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV ist eine Selbsterm\u00e4chtigungsklausel der Kommission; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.080", 
   "children": [], 
   "end": "1252.520", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zieht sie Dinge an sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.520", 
   "children": [], 
   "end": "1254.960", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nach den EU-Vertr\u00e4gen \u00fcberhaupt nicht regeln d\u00fcrfte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.960", 
   "children": [], 
   "end": "1259.280", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch soll genau die genutzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.280", 
   "children": [], 
   "end": "1264.680", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab darum nicht ohne Grund hier im Haus Anfang Februar Antr\u00e4ge auf zwei Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen zu diesem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.680", 
   "children": [], 
   "end": "1266.400", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Ihnen selbst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.400", 
   "children": [], 
   "end": "1268.480", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von allen GroKo-Vertretern und den Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.480", 
   "children": [], 
   "end": "1270.080", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gnadenlos niedergestimmt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.080", 
   "children": [], 
   "end": "1273.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie selbstverst\u00e4ndlich berechtigt waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.320", 
   "children": [], 
   "end": "1275.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten damals gesagt und geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.200", 
   "children": [], 
   "end": "1280.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag der EU-Kommission zum EWF kann nicht auf Artikel\u00a0352 AEUV gest\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.920", 
   "children": [], 
   "end": "1285.120", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun endlich am 13.\u00a0April von Ihrer eigenen Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.120", 
   "children": [], 
   "end": "1290.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtsgrundlage zur Einrichtung eines EWF nach Artikel\u00a0352 AEUV ist nicht einschl\u00e4gig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.440", 
   "children": [], 
   "end": "1291.320", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halleluja! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.320", 
   "children": [], 
   "end": "1293.120", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten wir wirklich fr\u00fcher haben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.120", 
   "children": [], 
   "end": "1295.840", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sagen Sie exakt dasselbe wie wir im Februar,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.840", 
   "children": [], 
   "end": "1299.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben unseren Antrag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.080", 
   "children": [], 
   "end": "1302.000", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dritte Restriktion ist vielleicht die wichtigste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.000", 
   "children": [], 
   "end": "1304.200", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionspartner SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.200", 
   "children": [], 
   "end": "1305.520", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr eigener Koalitionspartner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.520", 
   "children": [], 
   "end": "1308.240", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beharrt auf der Erf\u00fcllung des Koalitionsvertrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.240", 
   "children": [], 
   "end": "1309.280", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sein gutes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.280", 
   "children": [], 
   "end": "1310.920", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht weiterhin schwarz auf wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.920", 
   "children": [], 
   "end": "1314.760", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen EWF nach Unionsrecht einrichten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.760", 
   "children": [], 
   "end": "1316.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also das Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.200", 
   "children": [], 
   "end": "1318.000", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eben Herr Hirte gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.000", 
   "children": [], 
   "end": "1320.640", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kanzlerin gesagt hat und was Sie derzeit sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.640", 
   "children": [], 
   "end": "1321.640", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Widerspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.640", 
   "children": [], 
   "end": "1323.200", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun einmal aufgel\u00f6st werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.200", 
   "children": [], 
   "end": "1324.560", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran kommen Sie nicht vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.560", 
   "children": [], 
   "end": "1329.040", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Frau Steffen und Herrn Hirte gerne ein intensives Gespr\u00e4ch empfehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.040", 
   "children": [], 
   "end": "1331.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie es auch eine Ebene h\u00f6her ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.880", 
   "children": [], 
   "end": "1338.840", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne eine autorisierte Aussage der SPD-Fraktion und eigentlich sogar der SPD-Partei an dieser Stelle erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.840", 
   "children": [], 
   "end": "1339.560", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minister Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.560", 
   "children": [], 
   "end": "1340.640", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Parteichef, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.640", 
   "children": [], 
   "end": "1341.080", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.080", 
   "children": [], 
   "end": "1343.640", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die designierte Parteichefin leider auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.640", 
   "children": [], 
   "end": "1346.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier ist eine klare Aussage gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.280", 
   "children": [], 
   "end": "1348.080", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin Hagedorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.080", 
   "children": [], 
   "end": "1350.000", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Vertreterin des BMF."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.000", 
   "children": [], 
   "end": "1351.840", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aussage ist hier nicht gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.840", 
   "children": [], 
   "end": "1357.280", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wirklich eine SPD-Parteiaussage gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.280", 
   "children": [], 
   "end": "1359.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist leider keine gekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.440", 
   "children": [], 
   "end": "1370.240", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fraktionspapier der CDU/CSU wird erstmals seit mindestens acht Jahren die Aussage von uns Euro-Kritikern best\u00e4tigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.240", 
   "children": [], 
   "end": "1376.200", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF hat m\u00f6glicherweise erhebliche Auswirkungen auf das nationale Budget.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.200", 
   "children": [], 
   "end": "1377.080", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na so was! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.080", 
   "children": [], 
   "end": "1379.160", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Rede seit acht Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.160", 
   "children": [], 
   "end": "1381.800", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind eben nicht nur Garantien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.800", 
   "children": [], 
   "end": "1385.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Garantien werden Auswirkungen auf das nationale Budget haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.960", 
   "children": [], 
   "end": "1387.400", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon heute absolut sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.400", 
   "children": [], 
   "end": "1389.000", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Billionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.000", 
   "children": [], 
   "end": "1391.360", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein potenzielles Billionenrisiko\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.360", 
   "children": [], 
   "end": "1394.080", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die braucht der EWF auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.080", 
   "children": [], 
   "end": "1401.760", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er soll ja als Letzthafter beim Bankenabwicklungsfonds und sogar beim geplanten Einlagensicherungsfonds eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.760", 
   "children": [], 
   "end": "1402.240", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.240", 
   "children": [], 
   "end": "1403.200", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute schon absehbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.200", 
   "children": [], 
   "end": "1405.360", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuern und Verm\u00f6gensenteignungen von morgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.360", 
   "children": [], 
   "end": "1414.440", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ohnehin viel zu schwachen Parlamentsvorbehalt des Bundestags beim EWF rede ich heute nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.440", 
   "children": [], 
   "end": "1416.720", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nur eine Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.720", 
   "children": [], 
   "end": "1418.520", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das ernsthaft weiterverfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.520", 
   "children": [], 
   "end": "1422.960", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann reden wir zu gegebener Zeit noch einmal \u00fcber die Parlamentsrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.960", 
   "children": [], 
   "end": "1424.280", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht noch an die FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.280", 
   "children": [], 
   "end": "1425.560", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.560", 
   "children": [], 
   "end": "1427.280", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicher angebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.280", 
   "children": [], 
   "end": "1434.720", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie sollten Ihre Bewunderung gegen\u00fcber Macrons supranationalistischen und weiterhin transfersozialistischen Ideen ablegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.720", 
   "children": [], 
   "end": "1439.360", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in einem Antrag vom 30.\u00a0Januar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.360", 
   "children": [], 
   "end": "1440.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar hat es eben noch einmal best\u00e4tigt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.880", 
   "children": [], 
   "end": "1444.680", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einrichtung eines EWF kann die W\u00e4hrungsunion st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.680", 
   "children": [], 
   "end": "1445.040", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.040", 
   "children": [], 
   "end": "1450.400", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann mit noch mehr guten Milliarden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.400", 
   "children": [], 
   "end": "1455.560", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man den bereits versenkten Rettungsmilliarden hinterherwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.560", 
   "children": [], 
   "end": "1457.720", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Euro nochmals tempor\u00e4r st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.720", 
   "children": [], 
   "end": "1460.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Retten kann man ihn damit nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.640", 
   "children": [], 
   "end": "1465.440", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen W\u00e4hler wollen keine permanente Euro-Rettung auf ihre Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.440", 
   "children": [], 
   "end": "1470.560", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auch keinen EU-rop\u00e4ischen Wirtschaftsminister wie Ihr Fraktionsvize Theurer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.560", 
   "children": [], 
   "end": "1473.240", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier besteht also viel Kl\u00e4rungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.240", 
   "children": [], 
   "end": "1474.120", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.120", 
   "children": [], 
   "end": "1475.920", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit komme ich zum Schluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.920", 
   "children": [], 
   "end": "1493.640", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar marktwirtschaftlich und rechtsstaatlich eindeutig positioniert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.640", 
   "children": [], 
   "end": "1493.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Euro-Rettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.920", 
   "children": [], 
   "end": "1494.120", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "koste es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.120", 
   "children": [], 
   "end": "1494.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es wolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.760", 
   "children": [], 
   "end": "1496.040", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der totale EU-ropawahn ist 2017 abgew\u00e4hlt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.040", 
   "children": [], 
   "end": "1496.120", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.120", 
   "children": [], 
   "end": "1503.200", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Fabio De Masi f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.200", 
   "children": [], 
   "end": "1503.480", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.480", 
   "children": [], 
   "end": "1504.640", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.640", 
   "children": [], 
   "end": "1509.360", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag tr\u00e4gt den Titel \u201eEin neuer Aufbruch f\u00fcr Europa\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.360", 
   "children": [], 
   "end": "1515.120", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern war Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron bei der Bundeskanzlerin \u201eMadame Non\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.120", 
   "children": [], 
   "end": "1524.240", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel verk\u00fcndete die Idee eines neuen Stuhlkreises des Wirtschaftsministers Peter Altmaier und des Finanzministers Olaf Scholz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.240", 
   "children": [], 
   "end": "1526.680", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das Ihr Aufbruch f\u00fcr Europa ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.680", 
   "children": [], 
   "end": "1529.880", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wecken Sie mich bitte auf bei der Endstation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.880", 
   "children": [], 
   "end": "1535.280", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sollten Sie Ihr Regierungsprogramm umbenennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.280", 
   "children": [], 
   "end": "1538.840", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMit dem Schlafwagen durch Europa\u201c oder \u201eGegen die Wand\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.840", 
   "children": [], 
   "end": "1541.720", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Euro-Krise ist nicht vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.720", 
   "children": [], 
   "end": "1545.360", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem nicht im Portemonnaie von Millionen Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.360", 
   "children": [], 
   "end": "1548.400", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rentnern und Arbeitslosen in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.400", 
   "children": [], 
   "end": "1557.680", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland verkauft aufgrund seiner unzureichenden Investitionen und seiner unzureichenden Lohnentwicklung immer mehr und billiger an das Ausland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.680", 
   "children": [], 
   "end": "1560.000", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es von dort einkauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.000", 
   "children": [], 
   "end": "1566.480", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Handelspartner in der Euro-Zone k\u00f6nnen sich nicht mehr durch die Abwertung ihrer W\u00e4hrung dagegen wehren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.480", 
   "children": [], 
   "end": "1568.000", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese ist der Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.000", 
   "children": [], 
   "end": "1573.560", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat einen Leistungsbilanz\u00fcberschuss von 8\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.560", 
   "children": [], 
   "end": "1576.640", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Euro-Zone sind es mittlerweile 4\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.640", 
   "children": [], 
   "end": "1579.320", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher drohen neue Schuldenkrisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.320", 
   "children": [], 
   "end": "1581.040", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich immer mehr verkaufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.040", 
   "children": [], 
   "end": "1582.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich von anderen einkaufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.920", 
   "children": [], 
   "end": "1585.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die anderen bei mir anschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.360", 
   "children": [], 
   "end": "1588.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weisheit von Gary Lineker \u201eFu\u00dfball ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.200", 
   "children": [], 
   "end": "1590.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn 22\u00a0Leute dem Ball hinterherrennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.480", 
   "children": [], 
   "end": "1595.680", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am Ende gewinnt Deutschland\u201c ist ein denkbar schlechter Ratschlag f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.680", 
   "children": [], 
   "end": "1601.000", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Handelsstreit mit den USA schwelt deswegen weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.000", 
   "children": [], 
   "end": "1604.280", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die j\u00fcngsten Konjunkturdaten weisen abw\u00e4rts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.280", 
   "children": [], 
   "end": "1605.840", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Finanzminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.840", 
   "children": [], 
   "end": "1607.160", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute nicht anwesend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.160", 
   "children": [], 
   "end": "1610.040", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt dazu nur die schwarze Null ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.040", 
   "children": [], 
   "end": "1616.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Zentralbank hat die Finanzm\u00e4rkte mit viel billigem Geld stabilisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.160", 
   "children": [], 
   "end": "1619.360", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das billige Geld kommt aufgrund der K\u00fcrzungen von L\u00f6hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.360", 
   "children": [], 
   "end": "1625.360", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Renten und \u00f6ffentlichen Investitionen nur auf den B\u00f6rsen und nicht in der realen Wirtschaft an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.360", 
   "children": [], 
   "end": "1628.320", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher drohen uns neue Finanzkrisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.320", 
   "children": [], 
   "end": "1633.560", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Euro-Zone w\u00fcrde etwa eine Krise des italienischen Bankensektors nicht \u00fcberleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.560", 
   "children": [], 
   "end": "1640.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun herrscht Streit zwischen Berlin und Paris \u00fcber den Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.000", 
   "children": [], 
   "end": "1646.400", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser soll Euro-Staaten in einer Krise unterst\u00fctzen und auch ein doppeltes Netz f\u00fcr die Banken schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.400", 
   "children": [], 
   "end": "1649.560", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ESM war faktisch eine Bankenrettung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.560", 
   "children": [], 
   "end": "1655.160", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerettet wurden nicht griechische Krankenschwestern oder irische Rentner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.160", 
   "children": [], 
   "end": "1657.120", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Motto lautet nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.120", 
   "children": [], 
   "end": "1658.600", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Raider hei\u00dft jetzt Twix.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.600", 
   "children": [], 
   "end": "1662.000", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ESM soll in einen EWF \u00fcberf\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.000", 
   "children": [], 
   "end": "1667.960", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die parlamentarische Kontrolle des Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.960", 
   "children": [], 
   "end": "1674.160", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber viel wichtiger als der Streit \u00fcber die Rechtsgrundlage ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.160", 
   "children": [], 
   "end": "1677.360", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir mit diesem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds eigentlich anfangen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.360", 
   "children": [], 
   "end": "1681.080", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier herrscht tats\u00e4chlich Einigkeit zwischen Herrn Macron und Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.080", 
   "children": [], 
   "end": "1683.240", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Macron m\u00f6chte in Frankreich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.240", 
   "children": [], 
   "end": "1685.480", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie es in Deutschland der Fall war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.480", 
   "children": [], 
   "end": "1691.200", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Agenda\u00a02010 einschlie\u00dflich der K\u00fcrzung von L\u00f6hnen und Renten durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.200", 
   "children": [], 
   "end": "1693.240", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr braucht er etwas Taschengeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.240", 
   "children": [], 
   "end": "1695.360", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Wirtschaft nicht abschmiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.360", 
   "children": [], 
   "end": "1696.560", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.560", 
   "children": [], 
   "end": "1699.760", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er diese Agenda in Frankreich durchsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.760", 
   "children": [], 
   "end": "1703.160", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will aber m\u00f6glichst nicht das Portemonnaie \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.160", 
   "children": [], 
   "end": "1706.440", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wozu braucht man eigentlich einen W\u00e4hrungsfonds? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.440", 
   "children": [], 
   "end": "1709.520", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcblicherweise braucht man einen W\u00e4hrungsfonds bei Devisenmangel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.520", 
   "children": [], 
   "end": "1712.240", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn beispielsweise Brasilien zu viel importiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.240", 
   "children": [], 
   "end": "1713.120", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine W\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.120", 
   "children": [], 
   "end": "1714.360", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Real, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.360", 
   "children": [], 
   "end": "1718.600", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abwertet und sich keine Dollar mehr leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.600", 
   "children": [], 
   "end": "1720.680", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann soll ein W\u00e4hrungsfonds so lange helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.680", 
   "children": [], 
   "end": "1723.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Wirtschaft wieder im Lot ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.400", 
   "children": [], 
   "end": "1727.240", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Land mit eigener W\u00e4hrung kann niemals pleitegehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.240", 
   "children": [], 
   "end": "1729.800", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn daf\u00fcr gibt es eine Zentralbank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.800", 
   "children": [], 
   "end": "1733.840", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem der Euro-Zone ist aber nicht der Mangel an Devisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.840", 
   "children": [], 
   "end": "1734.920", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an US-Dollar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.920", 
   "children": [], 
   "end": "1735.560", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.560", 
   "children": [], 
   "end": "1737.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EZB sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.120", 
   "children": [], 
   "end": "1741.440", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr in einer Krise die L\u00f6hne oder die Renten nicht k\u00fcrzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.440", 
   "children": [], 
   "end": "1746.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "akzeptieren wir eure Staatsanleihen nicht und drehen euch den Geldhahn zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.760", 
   "children": [], 
   "end": "1749.360", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein EWF macht daher nur Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.360", 
   "children": [], 
   "end": "1755.080", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er \u00fcber eine Banklizenz verf\u00fcgt und sich bei der EZB refinanzieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.080", 
   "children": [], 
   "end": "1758.040", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00f6ffentliche Investitionen zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.040", 
   "children": [], 
   "end": "1765.040", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne eine solche Garantie w\u00fcrde er in einer Krise von Hedgefonds wieder sturmreif geschossen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.040", 
   "children": [], 
   "end": "1769.680", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer Krise von Megabanken wie der Deutschen Bank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.680", 
   "children": [], 
   "end": "1773.480", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer noch zu gro\u00df und zu vernetzt zum Scheitern w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.480", 
   "children": [], 
   "end": "1777.000", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re der IWF schnell nackt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.000", 
   "children": [], 
   "end": "1781.520", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss Schluss sein mit einem Bankensektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.520", 
   "children": [], 
   "end": "1784.400", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Steuerzahler immer wieder erpressen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.400", 
   "children": [], 
   "end": "1789.080", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Megabanken wie die Deutsche Bank aufspalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.080", 
   "children": [], 
   "end": "1792.480", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.480", 
   "children": [], 
   "end": "1794.720", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am Ende aber nur daf\u00fcr da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.720", 
   "children": [], 
   "end": "1797.280", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Strukturreformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.280", 
   "children": [], 
   "end": "1799.840", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die K\u00fcrzung von L\u00f6hnen und Renten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.840", 
   "children": [], 
   "end": "1800.680", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.680", 
   "children": [], 
   "end": "1802.520", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig kontraproduktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.520", 
   "children": [], 
   "end": "1803.680", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in etwa so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.680", 
   "children": [], 
   "end": "1809.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn man einem Komapatienten Blut abzapft und ihn gleichzeitig k\u00fcnstlich beatmet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.920", 
   "children": [], 
   "end": "1811.360", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.360", 
   "children": [], 
   "end": "1817.280", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Bundesregierung h\u00f6rt man dieser Tage in der Debatte um die Reform der Euro-Zone nicht viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.280", 
   "children": [], 
   "end": "1822.400", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selten war eine Regierung in Deutschland schon bei Antritt so m\u00fcde und so fertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.400", 
   "children": [], 
   "end": "1824.920", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr die Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.920", 
   "children": [], 
   "end": "1835.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr dieses Land und f\u00fcr Europa ist das eine Katastrophe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.120", 
   "children": [], 
   "end": "1841.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Sven-Christian Kindler das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.080", 
   "children": [], 
   "end": "1847.960", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.960", 
   "children": [], 
   "end": "1850.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.400", 
   "children": [], 
   "end": "1853.960", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute im Deutschen Bundestag \u00fcber die Zukunft Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.960", 
   "children": [], 
   "end": "1855.080", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.080", 
   "children": [], 
   "end": "1857.160", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte wird in Europa verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.160", 
   "children": [], 
   "end": "1859.360", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir auch \u00fcber die gro\u00dfen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.360", 
   "children": [], 
   "end": "1861.000", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfen Chancen f\u00fcr Europa reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.000", 
   "children": [], 
   "end": "1861.600", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.600", 
   "children": [], 
   "end": "1862.920", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.920", 
   "children": [], 
   "end": "1864.400", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil auch die FDP gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.400", 
   "children": [], 
   "end": "1865.280", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.280", 
   "children": [], 
   "end": "1867.640", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht kleinm\u00fctig und kleingeistig vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.640", 
   "children": [], 
   "end": "1873.600", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen mutig und nach vorne diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.600", 
   "children": [], 
   "end": "1875.360", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns auch angucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.360", 
   "children": [], 
   "end": "1877.040", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.040", 
   "children": [], 
   "end": "1877.360", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "historisch gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.360", 
   "children": [], 
   "end": "1880.800", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir feiern dieses Jahr 20\u00a0Jahre Euro-Einf\u00fchrung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.800", 
   "children": [], 
   "end": "1881.800", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gl\u00fcckliches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.800", 
   "children": [], 
   "end": "1883.160", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein freudiges Ereignis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.160", 
   "children": [], 
   "end": "1888.000", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird aber \u00fcberschattet von zehn Jahre Finanzkrise in Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.000", 
   "children": [], 
   "end": "1888.920", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Banken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.920", 
   "children": [], 
   "end": "1890.000", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.000", 
   "children": [], 
   "end": "1894.560", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu massiven politischen und sozialen Verwerfungen in ganz Europa gef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.560", 
   "children": [], 
   "end": "1899.040", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Jean-Claude Juncker und Emmanuel Macron verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.040", 
   "children": [], 
   "end": "1900.760", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Vorschl\u00e4ge vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.760", 
   "children": [], 
   "end": "1901.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.640", 
   "children": [], 
   "end": "1902.480", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.480", 
   "children": [], 
   "end": "1905.000", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Juncker warten seit sieben Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.000", 
   "children": [], 
   "end": "1906.680", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit September\u00a02017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.680", 
   "children": [], 
   "end": "1907.920", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit der Bundestagswahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.920", 
   "children": [], 
   "end": "1908.200", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.200", 
   "children": [], 
   "end": "1910.400", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland darauf endlich eine Antwort gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.400", 
   "children": [], 
   "end": "1911.920", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher gibt es keine Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.920", 
   "children": [], 
   "end": "1912.720", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nur \u201eNein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.720", 
   "children": [], 
   "end": "1913.840", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.840", 
   "children": [], 
   "end": "1916.360", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein\u201c von der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.360", 
   "children": [], 
   "end": "1924.560", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das wirklich peinlich und verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.560", 
   "children": [], 
   "end": "1928.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt doch ein historisches Zeitfenster nutzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.840", 
   "children": [], 
   "end": "1930.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es schlie\u00dft sich schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.040", 
   "children": [], 
   "end": "1932.960", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil im Herbst der Europawahlkampf beginnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.960", 
   "children": [], 
   "end": "1934.520", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.520", 
   "children": [], 
   "end": "1936.440", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Euro nicht krisenfest ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.440", 
   "children": [], 
   "end": "1941.680", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bestimmte Defizite behoben werden m\u00fcssen und dass Deutschland deswegen jetzt Verantwortung \u00fcbernehmen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.680", 
   "children": [], 
   "end": "1943.000", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade der EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.000", 
   "children": [], 
   "end": "1944.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.320", 
   "children": [], 
   "end": "1946.320", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte dabei eine wichtige Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.320", 
   "children": [], 
   "end": "1948.000", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be andere wichtige Reaktionen darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.000", 
   "children": [], 
   "end": "1948.480", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.480", 
   "children": [], 
   "end": "1953.240", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Investitionen in Europa vornehmen und dass wir daf\u00fcr neue Finanzmittel bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.240", 
   "children": [], 
   "end": "1956.160", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vollendung der Bankenunion mit einem Backstop ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.160", 
   "children": [], 
   "end": "1957.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.000", 
   "children": [], 
   "end": "1961.320", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Europa eine Antwort braucht und auf die auch Deutschland eine Antwort geben muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.320", 
   "children": [], 
   "end": "1962.800", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Deutschland diese Antwort nicht gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.800", 
   "children": [], 
   "end": "1963.720", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sie weiter verschleppt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.720", 
   "children": [], 
   "end": "1967.120", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Merkel sie weiter verz\u00f6gert und diese historische Chance verstreichen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.120", 
   "children": [], 
   "end": "1970.920", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das wirklich verantwortungslos von dieser Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.920", 
   "children": [], 
   "end": "1976.640", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird so zum Systemrisiko f\u00fcr ganz Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.640", 
   "children": [], 
   "end": "1978.600", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.600", 
   "children": [], 
   "end": "1978.880", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.880", 
   "children": [], 
   "end": "1980.800", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen hier zwischen zwei Konzepten unterscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.800", 
   "children": [], 
   "end": "1983.120", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt den Vorschlag der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.120", 
   "children": [], 
   "end": "1985.560", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb der Gemeinschaft neue Institutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.560", 
   "children": [], 
   "end": "1987.560", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontrolliert vom Europ\u00e4ischen Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.560", 
   "children": [], 
   "end": "1989.440", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angebunden an die Europ\u00e4ische Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.440", 
   "children": [], 
   "end": "1991.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.400", 
   "children": [], 
   "end": "1993.040", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.040", 
   "children": [], 
   "end": "1997.040", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man sehr gut mit den Rechten des Deutschen Bundestages vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.040", 
   "children": [], 
   "end": "1997.720", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir einstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.720", 
   "children": [], 
   "end": "2000.520", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man sehr gut auch mit einem Vetorecht vereinbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.520", 
   "children": [], 
   "end": "2002.600", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es das Bundesverfassungsgericht vorschl\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.600", 
   "children": [], 
   "end": "2005.200", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Recht muss man ausgestalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.200", 
   "children": [], 
   "end": "2005.760", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.760", 
   "children": [], 
   "end": "2008.840", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Unionsfraktion jetzt macht und was auch die FDP gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.840", 
   "children": [], 
   "end": "2009.480", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.480", 
   "children": [], 
   "end": "2011.040", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier einen Etikettenschwindel vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.040", 
   "children": [], 
   "end": "2016.600", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen de facto eine intergouvernementale Aktion und einen ganz anderen Fonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.600", 
   "children": [], 
   "end": "2018.280", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen von Gemeinschaftsinstitutionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.280", 
   "children": [], 
   "end": "2019.480", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie denen nicht vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.480", 
   "children": [], 
   "end": "2023.640", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wollen Sie die EU-Kommission au\u00dfen vor lassen und schw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.640", 
   "children": [], 
   "end": "2027.080", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gleichzeitig wollen Sie die Haushalte der Staaten disziplinieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.080", 
   "children": [], 
   "end": "2027.960", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontrollieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.960", 
   "children": [], 
   "end": "2029.280", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen den Staaten vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.280", 
   "children": [], 
   "end": "2031.200", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Haushaltspolitik sie betreiben sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.200", 
   "children": [], 
   "end": "2036.760", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen also die gescheiterte Kaputtsparpolitik in Europa mit einem anderen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.760", 
   "children": [], 
   "end": "2038.360", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich einen Etikettenschwindel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.360", 
   "children": [], 
   "end": "2039.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine \u201eTroika forever\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.440", 
   "children": [], 
   "end": "2042.800", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00fcrde Europa nicht zusammenbringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.800", 
   "children": [], 
   "end": "2047.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde Europa massiv spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.680", 
   "children": [], 
   "end": "2048.680", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.680", 
   "children": [], 
   "end": "2053.080", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist eigentlich die SPD in dieser Debatte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.080", 
   "children": [], 
   "end": "2059.880", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat bei ihrer Basis massiv f\u00fcr den Koalitionsvertrag mit dem Europakapitel geworben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.880", 
   "children": [], 
   "end": "2062.880", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonja Steffen hat es gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.880", 
   "children": [], 
   "end": "2067.000", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Europakapitel ist das erste Kapitel im Koalitionsvertrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.000", 
   "children": [], 
   "end": "2069.800", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEin neuer Aufbruch f\u00fcr Europa\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.800", 
   "children": [], 
   "end": "2073.400", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher sehen wir eine neue Blockade f\u00fcr Europa durch diese Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.400", 
   "children": [], 
   "end": "2077.120", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unionsfraktion rennt Sturm gegen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.120", 
   "children": [], 
   "end": "2079.480", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung eigentlich machen m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.480", 
   "children": [], 
   "end": "2081.920", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zum Teil auch im Koalitionsvertrag vereinbart worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.920", 
   "children": [], 
   "end": "2084.560", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat jetzt das Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.560", 
   "children": [], 
   "end": "2085.960", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.960", 
   "children": [], 
   "end": "2086.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.840", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist in dieser Debatte eigentlich der SPD-Bundesfinanzminister? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2092.880", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren nichts von Olaf Scholz dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.880", 
   "children": [], 
   "end": "2094.240", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein lautes Schweigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.240", 
   "children": [], 
   "end": "2098.160", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich rede nicht \u00fcber diese Debatte hier im Bundestag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.160", 
   "children": [], 
   "end": "2100.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich rede \u00fcber die gesamte mediale Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.120", 
   "children": [], 
   "end": "2103.000", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu h\u00f6ren wir nichts von Olaf Scholz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.000", 
   "children": [], 
   "end": "2106.520", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er l\u00e4sst die Union einfach laufen und gegen Europa Stimmung machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.520", 
   "children": [], 
   "end": "2108.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das wirklich erb\u00e4rmlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.640", 
   "children": [], 
   "end": "2109.320", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.320", 
   "children": [], 
   "end": "2117.120", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD und der SPD-Bundesfinanzminister m\u00fcssen endlich handeln und Position beziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.120", 
   "children": [], 
   "end": "2118.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.000", 
   "children": [], 
   "end": "2120.600", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz muss sich nachher auch entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.600", 
   "children": [], 
   "end": "2122.840", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er das umsetzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.840", 
   "children": [], 
   "end": "2132.400", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Martin Schulz in den Koalitionsverhandlungen gegen die Union in den Koalitionsvertrag hineingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.400", 
   "children": [], 
   "end": "2139.080", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob er in der Tradition seines Vorg\u00e4ngers Wolfgang Sch\u00e4uble bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.080", 
   "children": [], 
   "end": "2141.000", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU hat sich bitter beschwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.000", 
   "children": [], 
   "end": "2143.720", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das Finanzministerium an die SPD abgeben musste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.720", 
   "children": [], 
   "end": "2151.120", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der letzten Wochen und des Agierens von Olaf Scholz am Anfang bin ich mir nicht sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.120", 
   "children": [], 
   "end": "2157.200", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei welcher Partei das Bundesfinanzministerium eigentlich gerade ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.200", 
   "children": [], 
   "end": "2158.200", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bei den Gr\u00fcnen ist es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.200", 
   "children": [], 
   "end": "2160.080", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ob es bei der SPD ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.080", 
   "children": [], 
   "end": "2160.640", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Fricke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.640", 
   "children": [], 
   "end": "2161.800", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob es bei der CDU ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.800", 
   "children": [], 
   "end": "2162.240", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.240", 
   "children": [], 
   "end": "2164.440", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so muss man fairerweise sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.440", 
   "children": [], 
   "end": "2164.960", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir nicht genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.960", 
   "children": [], 
   "end": "2165.440", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.440", 
   "children": [], 
   "end": "2166.800", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa gro\u00df zu denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.800", 
   "children": [], 
   "end": "2169.000", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weiter zu blockieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.000", 
   "children": [], 
   "end": "2170.040", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht kleinm\u00fctig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.040", 
   "children": [], 
   "end": "2172.880", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht kleingeistig zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.880", 
   "children": [], 
   "end": "2175.880", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht immer nur etwas abzuwehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.880", 
   "children": [], 
   "end": "2178.840", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eigene Vorschl\u00e4ge auf den Tisch zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.840", 
   "children": [], 
   "end": "2180.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Europa sozialer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.760", 
   "children": [], 
   "end": "2182.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.440", 
   "children": [], 
   "end": "2184.800", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch krisenfester zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.800", 
   "children": [], 
   "end": "2192.040", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese historische Chance zu nutzen und auch diese historische Verantwortung wahrzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.040", 
   "children": [], 
   "end": "2197.400", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier im Deutschen Bundestag haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.400", 
   "children": [], 
   "end": "2198.880", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.880", 
   "children": [], 
   "end": "2201.880", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt zusammen Vorschl\u00e4ge vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.880", 
   "children": [], 
   "end": "2205.160", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit Macron und Juncker Europa weiterentwickeln kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.160", 
   "children": [], 
   "end": "2207.360", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Europa weiter zu blockieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.360", 
   "children": [], 
   "end": "2208.200", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.200", 
   "children": [], 
   "end": "2210.960", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Eckhardt Rehberg f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.960", 
   "children": [], 
   "end": "2211.800", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.800", 
   "children": [], 
   "end": "2212.880", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.880", 
   "children": [], 
   "end": "2214.880", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Sven Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.880", 
   "children": [], 
   "end": "2216.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinm\u00fctig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.000", 
   "children": [], 
   "end": "2216.600", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleingeistig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.600", 
   "children": [], 
   "end": "2220.800", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsloses Handeln der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.800", 
   "children": [], 
   "end": "2222.520", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.520", 
   "children": [], 
   "end": "2226.240", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie mal an das Nikolauspaket vom 6.\u00a0Dezember. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.240", 
   "children": [], 
   "end": "2227.480", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht mitnichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.480", 
   "children": [], 
   "end": "2231.680", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die nationalen Parlamente ihre Beteiligungsrechte behalten sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.680", 
   "children": [], 
   "end": "2236.600", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dem Bundesverfassungsgerichtsurteil aus dem Jahr\u00a02014 verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.600", 
   "children": [], 
   "end": "2243.600", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin als Abgeordneter des Deutschen Bundestages dem deutschen Steuerzahler verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.600", 
   "children": [], 
   "end": "2245.440", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz hat recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.440", 
   "children": [], 
   "end": "2248.760", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein deutscher Finanzminister bleibt ein deutscher Finanzminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.760", 
   "children": [], 
   "end": "2251.880", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nur auf die Vorschl\u00e4ge gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.880", 
   "children": [], 
   "end": "2255.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Br\u00fcssel kommen oder die Herr Macron als Chef einer Pr\u00e4sidialrepublik macht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.680", 
   "children": [], 
   "end": "2259.280", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ein ganz anderes Demokratiesystem als die Franzosen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.280", 
   "children": [], 
   "end": "2261.040", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen gesamteurop\u00e4isch gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.040", 
   "children": [], 
   "end": "2262.240", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mal schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.240", 
   "children": [], 
   "end": "2270.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die acht Nordfinanzminister geschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.040", 
   "children": [], 
   "end": "2271.800", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen auch auf die kleinen L\u00e4nder achten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.800", 
   "children": [], 
   "end": "2276.120", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deutsche und gesamteurop\u00e4ische Verantwortung zusammenbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.120", 
   "children": [], 
   "end": "2276.880", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.880", 
   "children": [], 
   "end": "2277.400", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.400", 
   "children": [], 
   "end": "2279.760", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht verantwortungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.760", 
   "children": [], 
   "end": "2282.080", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist verantwortungsvoll an dieser Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.080", 
   "children": [], 
   "end": "2284.800", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird so leicht dahergesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.800", 
   "children": [], 
   "end": "2289.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds erweitert werden soll: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.920", 
   "children": [], 
   "end": "2292.320", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Fiskalkapazit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.320", 
   "children": [], 
   "end": "2294.560", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen greifen es wieder auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.560", 
   "children": [], 
   "end": "2299.840", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Koalitionspartner gibt es durchaus Sympathien daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.840", 
   "children": [], 
   "end": "2303.160", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine solche Fiskalkapazit\u00e4t aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.160", 
   "children": [], 
   "end": "2306.120", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind aber mehrere Fragen zu stellen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.120", 
   "children": [], 
   "end": "2309.040", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommt das Geld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.040", 
   "children": [], 
   "end": "2316.400", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einem Aufbauvolumen von insgesamt 100\u00a0Milliarden Euro ist Deutschland mit 27\u00a0Milliarden Euro dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.400", 
   "children": [], 
   "end": "2319.640", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 200\u00a0Milliarden Euro sind es 54\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.640", 
   "children": [], 
   "end": "2321.920", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach welchen Konditionen vergeben wir das Geld? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.920", 
   "children": [], 
   "end": "2324.000", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Macron habe ich bisher geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.000", 
   "children": [], 
   "end": "2324.760", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unkonditioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.760", 
   "children": [], 
   "end": "2327.080", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der EU-Kommission ist der Ansatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.080", 
   "children": [], 
   "end": "2328.600", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Hut auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.600", 
   "children": [], 
   "end": "2329.000", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.000", 
   "children": [], 
   "end": "2329.920", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.920", 
   "children": [], 
   "end": "2334.880", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber am Ende eines Prozesses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.880", 
   "children": [], 
   "end": "2335.320", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.320", 
   "children": [], 
   "end": "2342.960", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss der Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds \u00e4hnlich strukturiert sein wie die Europ\u00e4ische Zentralbank oder die Europ\u00e4ische Investitionsbank: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.960", 
   "children": [], 
   "end": "2344.240", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von der Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.240", 
   "children": [], 
   "end": "2344.600", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.600", 
   "children": [], 
   "end": "2344.760", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.760", 
   "children": [], 
   "end": "2346.000", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere Ma\u00dfgabe an dieser Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.000", 
   "children": [], 
   "end": "2347.920", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Boehringer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.920", 
   "children": [], 
   "end": "2350.040", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben von Vehikeln gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.040", 
   "children": [], 
   "end": "2350.680", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.680", 
   "children": [], 
   "end": "2352.040", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Vehikel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.040", 
   "children": [], 
   "end": "2355.720", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meisten haben wir mit der FDP bis 2013 beschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.720", 
   "children": [], 
   "end": "2357.120", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.120", 
   "children": [], 
   "end": "2357.720", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.720", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Portugal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2363.640", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irland und Zypern aus den Reformprogrammen raus sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.640", 
   "children": [], 
   "end": "2365.200", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr erfolgreich sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.200", 
   "children": [], 
   "end": "2365.520", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.520", 
   "children": [], 
   "end": "2372.560", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den n\u00e4chsten Tagen auch Griechenland sich wieder am Kapitalmarkt refinanzieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.560", 
   "children": [], 
   "end": "2374.840", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier galt und gilt der Grundsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.840", 
   "children": [], 
   "end": "2377.360", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist keine Austerit\u00e4tspolitik\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.360", 
   "children": [], 
   "end": "2380.280", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gibt es nur gegen Reformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.280", 
   "children": [], 
   "end": "2383.600", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld gibt es nur mit Konditionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.600", 
   "children": [], 
   "end": "2387.680", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch f\u00fcr die Zukunft tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.680", 
   "children": [], 
   "end": "2389.280", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.280", 
   "children": [], 
   "end": "2391.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann \u00fcber viele Dinge reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.120", 
   "children": [], 
   "end": "2392.760", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keinen Zeitdruck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.760", 
   "children": [], 
   "end": "2396.400", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder die Bundesregierung nach meiner Auffassung noch wir als Unionsfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.400", 
   "children": [], 
   "end": "2396.600", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.600", 
   "children": [], 
   "end": "2398.480", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Macron zu Recht aufgerufen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.480", 
   "children": [], 
   "end": "2400.560", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind aus meiner Sicht priorit\u00e4r: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.560", 
   "children": [], 
   "end": "2401.720", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.720", 
   "children": [], 
   "end": "2403.920", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherung der Au\u00dfengrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.920", 
   "children": [], 
   "end": "2406.160", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reform der Unternehmensbesteuerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.160", 
   "children": [], 
   "end": "2407.720", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.720", 
   "children": [], 
   "end": "2411.760", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Digitalpolitik und gemeinsame Asylpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.760", 
   "children": [], 
   "end": "2412.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.640", 
   "children": [], 
   "end": "2414.960", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zum Beispiel beim Thema Einlagensicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.960", 
   "children": [], 
   "end": "2417.240", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ein Schrittma\u00df w\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.240", 
   "children": [], 
   "end": "2424.160", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem man sich nicht \u00fcber die faulen Kredite in vielen europ\u00e4ischen Banken unterh\u00e4lt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.160", 
   "children": [], 
   "end": "2425.240", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.240", 
   "children": [], 
   "end": "2431.040", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die erfolgreichen deutschen Einlagensicherungssysteme insbesondere der Sparkassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.040", 
   "children": [], 
   "end": "2438.680", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Genossenschaftsbanken schon heute f\u00fcr ein gemeinsames europ\u00e4isches Einlagensicherungssystem herhalten sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.680", 
   "children": [], 
   "end": "2439.000", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.000", 
   "children": [], 
   "end": "2440.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schrittfolge muss eine andere sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.640", 
   "children": [], 
   "end": "2443.240", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst Abbau der faulen Kredite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.240", 
   "children": [], 
   "end": "2451.600", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir an dieser Stelle \u00fcber eine gemeinsame europ\u00e4ische Einlagensicherung reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.600", 
   "children": [], 
   "end": "2452.400", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.400", 
   "children": [], 
   "end": "2453.800", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine letzte Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.800", 
   "children": [], 
   "end": "2457.760", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist relativ leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.760", 
   "children": [], 
   "end": "2459.480", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Visionen zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.480", 
   "children": [], 
   "end": "2461.120", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pfl\u00f6cke einzuschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.120", 
   "children": [], 
   "end": "2462.240", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.240", 
   "children": [], 
   "end": "2464.760", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte sich auch mit den Realit\u00e4ten befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.760", 
   "children": [], 
   "end": "2468.480", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehe man \u00fcber neue Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.480", 
   "children": [], 
   "end": "2471.960", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber neue Kapazit\u00e4ten in Europa redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.960", 
   "children": [], 
   "end": "2474.920", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man sich in Br\u00fcssel doch erst einmal bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.920", 
   "children": [], 
   "end": "2476.760", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.760", 
   "children": [], 
   "end": "2477.800", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.800", 
   "children": [], 
   "end": "2478.600", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.600", 
   "children": [], 
   "end": "2480.440", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein europ\u00e4isches Trauerspiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.440", 
   "children": [], 
   "end": "2484.520", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im letzten Jahr im Europ\u00e4ischen Sozialfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.520", 
   "children": [], 
   "end": "2501.320", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung und im Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums 10\u00a0Milliarden Euro nicht ausgegeben wurden und in diesem Jahr wieder 5\u00a0Milliarden Euro nicht ausgegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.320", 
   "children": [], 
   "end": "2503.920", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.920", 
   "children": [], 
   "end": "2515.120", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer nach Reformen schreit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.120", 
   "children": [], 
   "end": "2516.040", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte erst einmal das Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.040", 
   "children": [], 
   "end": "2516.600", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.600", 
   "children": [], 
   "end": "2517.160", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizient umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.160", 
   "children": [], 
   "end": "2518.160", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehe er neues Geld verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.160", 
   "children": [], 
   "end": "2518.880", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.880", 
   "children": [], 
   "end": "2523.960", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Metin Hakverdi f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.960", 
   "children": [], 
   "end": "2525.880", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.880", 
   "children": [], 
   "end": "2527.040", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.040", 
   "children": [], 
   "end": "2530.680", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kommenden Wochen und Monate k\u00f6nnten f\u00fcr die Zukunft der Euro-Zone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.680", 
   "children": [], 
   "end": "2533.880", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union insgesamt wegweisend sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.880", 
   "children": [], 
   "end": "2537.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verharren wir in nationalem Denken und in Diskursen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.400", 
   "children": [], 
   "end": "2538.120", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.120", 
   "children": [], 
   "end": "2542.640", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zukunft unseres Landes in der Zukunft Europas liegt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.640", 
   "children": [], 
   "end": "2543.200", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.200", 
   "children": [], 
   "end": "2548.000", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Erfolg der EU in unserem eigenen nationalen Interesse liegt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.000", 
   "children": [], 
   "end": "2548.600", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.600", 
   "children": [], 
   "end": "2549.360", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.360", 
   "children": [], 
   "end": "2551.760", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.760", 
   "children": [], 
   "end": "2559.320", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten uns zwischen unseren deutschen Interessen und den europ\u00e4ischen Interessen entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.320", 
   "children": [], 
   "end": "2562.360", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wahrheit ihr eigenes S\u00fcppchen kochen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.360", 
   "children": [], 
   "end": "2562.560", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkennen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.560", 
   "children": [], 
   "end": "2567.760", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Leute weder an Deutschlands noch an Europas Zukunft in Frieden und Wohlstand interessiert sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.760", 
   "children": [], 
   "end": "2572.520", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam den Mut haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.520", 
   "children": [], 
   "end": "2573.120", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.120", 
   "children": [], 
   "end": "2574.600", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.600", 
   "children": [], 
   "end": "2578.600", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam noch in dieser Legislaturperiode zur\u00fcckblicken und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.600", 
   "children": [], 
   "end": "2579.160", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.160", 
   "children": [], 
   "end": "2580.760", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben diese Chance genutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.760", 
   "children": [], 
   "end": "2581.040", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.040", 
   "children": [], 
   "end": "2582.160", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten den Mut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.160", 
   "children": [], 
   "end": "2582.560", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.560", 
   "children": [], 
   "end": "2583.760", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben den Kontinent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.760", 
   "children": [], 
   "end": "2584.280", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.280", 
   "children": [], 
   "end": "2585.360", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unser Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.360", 
   "children": [], 
   "end": "2586.040", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.040", 
   "children": [], 
   "end": "2587.840", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zukunftsfester gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.840", 
   "children": [], 
   "end": "2593.800", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor sich das Zeitfenster f\u00fcr die weitere Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union wegen anstehender Wahlen schlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.800", 
   "children": [], 
   "end": "2594.920", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es an uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.920", 
   "children": [], 
   "end": "2598.240", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt entschlossen zu handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.240", 
   "children": [], 
   "end": "2601.600", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.600", 
   "children": [], 
   "end": "2602.640", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.640", 
   "children": [], 
   "end": "2604.760", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 2008 ihren Anfang nahm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.760", 
   "children": [], 
   "end": "2605.280", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.280", 
   "children": [], 
   "end": "2607.000", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.000", 
   "children": [], 
   "end": "2609.800", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion Konstruktionsm\u00e4ngel aufweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.800", 
   "children": [], 
   "end": "2614.440", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auf zwischenstaatlicher Ebene Ad-hoc-Entscheidungen getroffen und Ma\u00dfnahmen ergriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.440", 
   "children": [], 
   "end": "2617.720", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich war es aber eine europ\u00e4ische Institution, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.720", 
   "children": [], 
   "end": "2619.520", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Zentralbank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.520", 
   "children": [], 
   "end": "2625.200", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit der geb\u00fcndelten Macht aller Mitgliedstaaten den finanzpolitischen Orkan aufgehalten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.200", 
   "children": [], 
   "end": "2626.440", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.440", 
   "children": [], 
   "end": "2627.600", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.600", 
   "children": [], 
   "end": "2629.720", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion kraftvoll voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.720", 
   "children": [], 
   "end": "2631.880", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.880", 
   "children": [], 
   "end": "2635.400", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An einer Letztsicherung f\u00fcr die Bankenabwicklung fehlt es noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.400", 
   "children": [], 
   "end": "2642.320", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gemeinsame Einlagensicherung scheitert bisher an der mangelnden Risikoreduktion in einigen Bankbilanzen der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.320", 
   "children": [], 
   "end": "2648.400", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gemeinsame europ\u00e4ische Einlagensicherung sollten wir aber nicht auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.400", 
   "children": [], 
   "end": "2649.600", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.600", 
   "children": [], 
   "end": "2653.400", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist sich die SPD-Fraktion mit der Union v\u00f6llig einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.400", 
   "children": [], 
   "end": "2658.880", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Risikoreduktion entschiedener als bisher angegangen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.880", 
   "children": [], 
   "end": "2662.320", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission hat Vorschl\u00e4ge zur Vertiefung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.320", 
   "children": [], 
   "end": "2663.960", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.960", 
   "children": [], 
   "end": "2666.560", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Vorschl\u00e4gen geh\u00f6ren ein europ\u00e4ischer Finanzminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.560", 
   "children": [], 
   "end": "2667.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.280", 
   "children": [], 
   "end": "2669.920", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mehr oder weniger den Euro-Gruppen-Chef abl\u00f6sen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.920", 
   "children": [], 
   "end": "2671.320", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein Europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.320", 
   "children": [], 
   "end": "2674.760", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der an die Stelle des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus treten soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.760", 
   "children": [], 
   "end": "2677.120", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit zielt die Kommission darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.120", 
   "children": [], 
   "end": "2679.160", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischenstaatliche Mechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.160", 
   "children": [], 
   "end": "2682.080", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Zuge der Finanzkrise geschaffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.080", 
   "children": [], 
   "end": "2683.800", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die EU zu integrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.800", 
   "children": [], 
   "end": "2684.600", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.600", 
   "children": [], 
   "end": "2690.360", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzelne nationalisierte Politikbereiche zur\u00fcckzuf\u00fchren unter das gemeinsame Dach der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.360", 
   "children": [], 
   "end": "2697.560", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das richtig und teile das Ansinnen der Europ\u00e4ischen Kommission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.560", 
   "children": [], 
   "end": "2700.200", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die EU und ihre Institutionen st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.200", 
   "children": [], 
   "end": "2706.240", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nebeneinander von zwischenstaatlichen und EU-Institutionen schw\u00e4cht auf Dauer die EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.240", 
   "children": [], 
   "end": "2707.720", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war nicht unser Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.720", 
   "children": [], 
   "end": "2710.440", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir einen neuen Aufbruch f\u00fcr Europa formuliert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.440", 
   "children": [], 
   "end": "2719.600", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Nebeneinander macht auch die Entscheidungsstrukturen intransparent und f\u00fchrt zu einer Entfremdung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der EU von ihren Institutionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.600", 
   "children": [], 
   "end": "2726.640", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Gedanke zur \u00dcberf\u00fchrung des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus in einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.640", 
   "children": [], 
   "end": "2728.880", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Idee Wolfgang Sch\u00e4ubles aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.880", 
   "children": [], 
   "end": "2734.600", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Errichtung eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds ist nun Bestandteil des gemeinsamen Koalitionsvertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.600", 
   "children": [], 
   "end": "2738.200", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.200", 
   "children": [], 
   "end": "2739.480", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.480", 
   "children": [], 
   "end": "2742.640", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Euro-Zone nachhaltig st\u00e4rken und reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.640", 
   "children": [], 
   "end": "2746.720", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass der Euro globalen Krisen besser standhalten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.720", 
   "children": [], 
   "end": "2747.400", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.400", 
   "children": [], 
   "end": "2758.760", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus zu einem parlamentarisch kontrollierten Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.760", 
   "children": [], 
   "end": "2761.720", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Unionsrecht verankert werden sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.720", 
   "children": [], 
   "end": "2765.520", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sind einige Kolleginnen und Kollegen bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.520", 
   "children": [], 
   "end": "2773.520", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Vorhaben der Regierung gleich an der Rechtsgrundlage scheitern zu lassen und die gesamte Reformdebatte gleichsam juristisch zu ersticken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.520", 
   "children": [], 
   "end": "2778.040", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das hier in aller Deutlichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.040", 
   "children": [], 
   "end": "2780.720", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regierung fu\u00dft auf dem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.720", 
   "children": [], 
   "end": "2783.960", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen will ich alle Fraktionen hier im Hause daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.960", 
   "children": [], 
   "end": "2793.480", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Vergangenheit sowohl der Europ\u00e4ische Gerichtshof als auch das Bundesverfassungsgericht manches Mal anders entschieden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.480", 
   "children": [], 
   "end": "2800.560", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als manche in diesem Haus oder auch au\u00dferhalb dieses Hauses gehofft und prognostiziert hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.560", 
   "children": [], 
   "end": "2802.080", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb empfehle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.080", 
   "children": [], 
   "end": "2805.400", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem juristischen Feld den Ball flach zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.400", 
   "children": [], 
   "end": "2806.080", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.080", 
   "children": [], 
   "end": "2812.800", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir mit der Union im Koalitionsvertrag vereinbart\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.800", 
   "children": [], 
   "end": "2817.120", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rechte der nationalen Parlamente durch einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds nicht geschm\u00e4lert werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.120", 
   "children": [], 
   "end": "2818.440", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.440", 
   "children": [], 
   "end": "2819.480", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.480", 
   "children": [], 
   "end": "2831.920", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten in den kommenden Wochen in die inhaltliche Debatte eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.920", 
   "children": [], 
   "end": "2834.560", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten die Schattenk\u00e4mpfe hinter uns lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.560", 
   "children": [], 
   "end": "2837.000", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir ernsthaft mehr Stabilit\u00e4t im europ\u00e4ischen Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.000", 
   "children": [], 
   "end": "2838.080", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsraum schaffen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.080", 
   "children": [], 
   "end": "2840.120", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion hat den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.120", 
   "children": [], 
   "end": "2844.480", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich dieser Herausforderung zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.480", 
   "children": [], 
   "end": "2845.200", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.200", 
   "children": [], 
   "end": "2849.440", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat nun Dr.\u00a0Bruno Hollnagel f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.440", 
   "children": [], 
   "end": "2850.480", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.480", 
   "children": [], 
   "end": "2851.680", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.680", 
   "children": [], 
   "end": "2853.920", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.920", 
   "children": [], 
   "end": "2857.280", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seine Interessen nicht deutlich formuliert und vertritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.280", 
   "children": [], 
   "end": "2859.720", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird zum Spielball fremder Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.720", 
   "children": [], 
   "end": "2864.480", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geschieht es bei der deutschen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.480", 
   "children": [], 
   "end": "2866.720", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sonst w\u00e4re es zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.720", 
   "children": [], 
   "end": "2873.360", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die verantwortliche deutsche Politik den Sirenenges\u00e4ngen von Macron hinterherl\u00e4uft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.360", 
   "children": [], 
   "end": "2879.600", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron folgt alleine seinen Interessen und den Interessen seines Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.600", 
   "children": [], 
   "end": "2884.920", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich steht finanzpolitisch mit dem R\u00fccken an der Wand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.920", 
   "children": [], 
   "end": "2888.400", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich braucht Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.400", 
   "children": [], 
   "end": "2894.680", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich braucht den EWF; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.680", 
   "children": [], 
   "end": "2897.120", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der wahre Grund daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.120", 
   "children": [], 
   "end": "2898.360", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist der EWF? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.360", 
   "children": [], 
   "end": "2902.120", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offiziell ist der EWF ein \u00fcberstaatliches Rettungsinstrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.120", 
   "children": [], 
   "end": "2913.000", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich ist er eine Art Bank ohne Bankenaufsichtsbeh\u00f6rde mit sehr vielen Befugnissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.000", 
   "children": [], 
   "end": "2921.760", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der EWF kann das Kapital erh\u00f6hen und die Kapitalabrufe von Staaten beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.760", 
   "children": [], 
   "end": "2925.680", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zwingt also die Staaten zur Zahlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.680", 
   "children": [], 
   "end": "2934.520", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF kann die Stabilit\u00e4tshilfen gew\u00e4hren und deren Kreditrichtlinien festlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.520", 
   "children": [], 
   "end": "2939.000", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.000", 
   "children": [], 
   "end": "2942.240", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.240", 
   "children": [], 
   "end": "2944.120", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gouverneursrat des EWF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.120", 
   "children": [], 
   "end": "2946.120", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestehend aus den Finanzministern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.120", 
   "children": [], 
   "end": "2948.640", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschlie\u00dft etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.640", 
   "children": [], 
   "end": "2951.680", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das die Staaten haften m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.680", 
   "children": [], 
   "end": "2954.760", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Risiken \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.760", 
   "children": [], 
   "end": "2958.320", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch entsprechende Entscheidungsbefugnisse haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.320", 
   "children": [], 
   "end": "2961.280", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das besagt zumindest der gesunde Menschenverstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.280", 
   "children": [], 
   "end": "2964.920", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF hebelt den gesunden Menschenverstand aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.920", 
   "children": [], 
   "end": "2970.960", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen den EWF auch dann ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.960", 
   "children": [], 
   "end": "2977.200", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er der parlamentarischen Kontrolle unterliegen sollte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.200", 
   "children": [], 
   "end": "2981.240", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch dann besteht die Gefahr der Gemeinschaftshaftung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.240", 
   "children": [], 
   "end": "2991.920", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung setzte sich bei der Einf\u00fchrung des Euros f\u00fcr eine No-bail-out-Klausel ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.920", 
   "children": [], 
   "end": "2993.200", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat entschieden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.200", 
   "children": [], 
   "end": "2997.080", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Mithaftung f\u00fcr andere Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.080", 
   "children": [], 
   "end": "3001.480", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im EWF aber wird genau das passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.480", 
   "children": [], 
   "end": "3005.360", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist die klare Richtlinie der Politik eigentlich geblieben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.360", 
   "children": [], 
   "end": "3006.760", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist verfallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.760", 
   "children": [], 
   "end": "3013.840", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eigenverantwortliches Handeln in jeder Beziehung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.840", 
   "children": [], 
   "end": "3018.040", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann haben wir die Chance auf eine nachhaltige Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.040", 
   "children": [], 
   "end": "3021.760", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Haftungsketten sprengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.760", 
   "children": [], 
   "end": "3025.560", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir sonst Gefahr laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.560", 
   "children": [], 
   "end": "3029.440", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Haftungsketten in den Abgrund gezogen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.440", 
   "children": [], 
   "end": "3032.440", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.440", 
   "children": [], 
   "end": "3034.600", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Folgen Haftung haben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.600", 
   "children": [], 
   "end": "3039.440", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der HSH Nordbank erleben wir es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.440", 
   "children": [], 
   "end": "3041.800", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat dort gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.800", 
   "children": [], 
   "end": "3044.640", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind ja nur Haftungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.640", 
   "children": [], 
   "end": "3045.920", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese f\u00fchren nun aber dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.920", 
   "children": [], 
   "end": "3053.480", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hamburger und schleswig-holsteinische Steuerzahler die Kleinigkeit von 15\u00a0Milliarden Euro berappen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.480", 
   "children": [], 
   "end": "3057.120", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.120", 
   "children": [], 
   "end": "3068.880", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einem EWF k\u00f6nnen solche Haftungssummen auf mehrere 100\u00a0Milliarden Euro anwachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.880", 
   "children": [], 
   "end": "3070.880", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unbedingt zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.880", 
   "children": [], 
   "end": "3071.080", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.080", 
   "children": [], 
   "end": "3079.760", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Steuerzahler f\u00fcr das politische Unverm\u00f6gen anderer Staaten oder infolge des unternehmerischen Scheiterns von Banken zahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.760", 
   "children": [], 
   "end": "3083.640", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den EWF droht genau diese Gefahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.640", 
   "children": [], 
   "end": "3087.680", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF sieht nicht nur die Rettung von Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.680", 
   "children": [], 
   "end": "3091.720", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Rettung von Banken vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.720", 
   "children": [], 
   "end": "3103.320", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies entspricht nicht dem Prinzip der sozialen Marktwirtschaft und auch nicht dem Prinzip der Eigenverantwortlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.320", 
   "children": [], 
   "end": "3109.080", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft aber erhalten wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.080", 
   "children": [], 
   "end": "3112.280", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sagte schon Ludwig Erhard? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.280", 
   "children": [], 
   "end": "3117.080", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach welchen objektiven Kriterien soll bestimmt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.080", 
   "children": [], 
   "end": "3121.360", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem staatliche Unterst\u00fctzung zuteilwird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.360", 
   "children": [], 
   "end": "3127.040", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem sie vorenthalten wird und von wem sie zu bezahlen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.040", 
   "children": [], 
   "end": "3131.240", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diese objektiven Kriterien nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.240", 
   "children": [], 
   "end": "3138.880", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EWF ist mit der sozialen Marktwirtschaft nicht vereinbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.880", 
   "children": [], 
   "end": "3141.560", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.560", 
   "children": [], 
   "end": "3142.840", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.840", 
   "children": [], 
   "end": "3148.800", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte doch einmal von meinem Redemanuskript abweichen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.800", 
   "children": [], 
   "end": "3150.880", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und etwas zu dem sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3150.880", 
   "children": [], 
   "end": "3153.280", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Kollegin Frau Steffen angesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.280", 
   "children": [], 
   "end": "3156.200", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eArbeitslosenversicherung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.200", 
   "children": [], 
   "end": "3158.400", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.400", 
   "children": [], 
   "end": "3164.400", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Arbeitslosenversicherung zahlt doch jeder Arbeitnehmer in eine gemeinsame Kasse ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.400", 
   "children": [], 
   "end": "3166.120", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich toll an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.120", 
   "children": [], 
   "end": "3167.640", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jemand arbeitslos wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.640", 
   "children": [], 
   "end": "3171.560", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bekommt der Betroffene aus dieser gemeinsamen Kasse Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3171.560", 
   "children": [], 
   "end": "3173.960", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rt sich auch toll an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.960", 
   "children": [], 
   "end": "3175.880", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was bedeutet das denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3175.880", 
   "children": [], 
   "end": "3176.960", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.960", 
   "children": [], 
   "end": "3183.000", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Staat eine verfehlte Wirtschaftspolitik betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.000", 
   "children": [], 
   "end": "3186.200", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Arbeitslosigkeit f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.200", 
   "children": [], 
   "end": "3190.680", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll der deutsche Arbeitnehmer f\u00fcr diese verfehlte Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.680", 
   "children": [], 
   "end": "3191.960", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er gar nicht beeinflussen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.960", 
   "children": [], 
   "end": "3192.680", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.680", 
   "children": [], 
   "end": "3195.960", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.960", 
   "children": [], 
   "end": "3201.280", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist die Subventionierung von Unverm\u00f6gen oder Unkenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.280", 
   "children": [], 
   "end": "3203.800", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das muss verhindert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.800", 
   "children": [], 
   "end": "3204.880", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.880", 
   "children": [], 
   "end": "3205.640", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.640", 
   "children": [], 
   "end": "3206.400", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.400", 
   "children": [], 
   "end": "3209.840", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrdet die finanzielle Zukunft unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.840", 
   "children": [], 
   "end": "3223.760", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dagegenhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.760", 
   "children": [], 
   "end": "3224.720", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.720", 
   "children": [], 
   "end": "3229.000", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christoph Meyer f\u00fcr die FDP-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.000", 
   "children": [], 
   "end": "3231.760", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar nicht seine erste Parlamentsrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3231.760", 
   "children": [], 
   "end": "3235.000", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber seine erste Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.000", 
   "children": [], 
   "end": "3235.480", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.480", 
   "children": [], 
   "end": "3236.880", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.880", 
   "children": [], 
   "end": "3239.440", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.440", 
   "children": [], 
   "end": "3241.840", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl wir noch nicht am Ende dieser Debatte sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.840", 
   "children": [], 
   "end": "3243.040", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.040", 
   "children": [], 
   "end": "3244.040", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es genau richtig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.040", 
   "children": [], 
   "end": "3246.600", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP diese Aktuelle Stunde beantragt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.600", 
   "children": [], 
   "end": "3250.440", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konnten ein Meinungsspektrum innerhalb der Koalition sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.440", 
   "children": [], 
   "end": "3251.120", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.120", 
   "children": [], 
   "end": "3253.520", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niemand aus der CDU applaudierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.520", 
   "children": [], 
   "end": "3255.960", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Kollege aus der SPD sprach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.960", 
   "children": [], 
   "end": "3268.600", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem zeigte sich ein Aufflackern von Ordnungspolitik in den Reden von Herrn Dr.\u00a0Hirte und Herrn Dr.\u00a0Rehberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.600", 
   "children": [], 
   "end": "3273.720", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Halbwertszeit dieses Koalitionsvertrages liegt bei weniger als 30\u00a0Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.720", 
   "children": [], 
   "end": "3279.600", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.600", 
   "children": [], 
   "end": "3282.840", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie wollten ja mit den Gr\u00fcnen zusammen gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.840", 
   "children": [], 
   "end": "3282.880", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.880", 
   "children": [], 
   "end": "3284.560", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind im Boden versunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.560", 
   "children": [], 
   "end": "3290.320", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Kollege von den Gr\u00fcnen hier seine europapolitischen Vorstellungen vorgestellt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.320", 
   "children": [], 
   "end": "3299.760", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten haben bereits im Januar und Februar dieses Jahres eine sehr deutliche Positionierung zum Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.760", 
   "children": [], 
   "end": "3300.240", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.240", 
   "children": [], 
   "end": "3304.560", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen einerseits zu der Systematik der europ\u00e4ischen Rettungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.560", 
   "children": [], 
   "end": "3311.600", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite wollen wir aber die Mitgliedstaaten nicht aus ihrer eigenen nationalen Verantwortung entlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.600", 
   "children": [], 
   "end": "3313.400", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn die Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.400", 
   "children": [], 
   "end": "3313.960", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.960", 
   "children": [], 
   "end": "3314.440", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.440", 
   "children": [], 
   "end": "3314.840", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.840", 
   "children": [], 
   "end": "3316.080", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hier vorgestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.080", 
   "children": [], 
   "end": "3317.360", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Position der Union ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3317.360", 
   "children": [], 
   "end": "3319.880", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man ja mit der Union vielleicht noch zusammenarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.880", 
   "children": [], 
   "end": "3320.800", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist hier das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3320.800", 
   "children": [], 
   "end": "3324.680", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie deutlich und klar formuliert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.680", 
   "children": [], 
   "end": "3326.800", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.800", 
   "children": [], 
   "end": "3332.080", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Spiele der SPD mitzumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.080", 
   "children": [], 
   "end": "3334.560", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Position der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.560", 
   "children": [], 
   "end": "3336.560", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei nach dem Totschlagargument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.560", 
   "children": [], 
   "end": "3337.520", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sei f\u00fcr Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3337.520", 
   "children": [], 
   "end": "3338.280", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.280", 
   "children": [], 
   "end": "3339.440", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel hilft viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3339.440", 
   "children": [], 
   "end": "3340.640", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie ganz offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.640", 
   "children": [], 
   "end": "3342.440", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist nicht f\u00fcr Europa in diesem Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.440", 
   "children": [], 
   "end": "3343.720", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer vielleicht die AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.720", 
   "children": [], 
   "end": "3349.240", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen alle Probleme am Ende des Tages mit dem Geld der Steuerzahler zusch\u00fctten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.240", 
   "children": [], 
   "end": "3351.920", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das jetzt der Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.920", 
   "children": [], 
   "end": "3357.160", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das ein Euro-Zonen-Haushalt ist oder ob das europ\u00e4ische Schuldverschreibungen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.160", 
   "children": [], 
   "end": "3358.600", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eben etwas von der Rentenpolitik geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.600", 
   "children": [], 
   "end": "3361.680", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben zwischendurch auch noch etwas vom Einlagensicherungsfonds geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.680", 
   "children": [], 
   "end": "3363.920", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Liste lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.920", 
   "children": [], 
   "end": "3368.160", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Zeche f\u00fcr Ihre Fantasien zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3368.160", 
   "children": [], 
   "end": "3370.000", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzig Positive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.000", 
   "children": [], 
   "end": "3371.400", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.400", 
   "children": [], 
   "end": "3376.800", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser erfreulich offenen Positionierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.800", 
   "children": [], 
   "end": "3379.720", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie zumindest eine glasklare Position haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.720", 
   "children": [], 
   "end": "3381.400", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.400", 
   "children": [], 
   "end": "3382.560", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber k\u00f6nnen wir streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.560", 
   "children": [], 
   "end": "3383.760", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.760", 
   "children": [], 
   "end": "3388.680", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir heute einige ganz \u00fcberraschende Positionierungen geh\u00f6rt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.680", 
   "children": [], 
   "end": "3389.360", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3389.360", 
   "children": [], 
   "end": "3390.440", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.440", 
   "children": [], 
   "end": "3392.480", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ganz so klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.480", 
   "children": [], 
   "end": "3395.800", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen immer noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.800", 
   "children": [], 
   "end": "3397.400", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Ihnen darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.400", 
   "children": [], 
   "end": "3399.880", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beinfreiheit f\u00fcr die Kanzlerin zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.880", 
   "children": [], 
   "end": "3402.760", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob es sich in der Tat um eine Art Panikbl\u00fcte handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.760", 
   "children": [], 
   "end": "3406.960", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den ordnungspolitischen Kurs der Union angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.960", 
   "children": [], 
   "end": "3407.360", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.360", 
   "children": [], 
   "end": "3409.800", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie heute gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.800", 
   "children": [], 
   "end": "3410.000", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.000", 
   "children": [], 
   "end": "3412.400", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der letzten Woche in den Medien diskutiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.400", 
   "children": [], 
   "end": "3414.880", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zumindest ein Zeichen der Hoffnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.880", 
   "children": [], 
   "end": "3423.280", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben offensichtlich einige Teile unseres Antrages genauer gelesen und scheinen ihn jetzt kopieren zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.280", 
   "children": [], 
   "end": "3425.640", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da keinen Autorenstolz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.640", 
   "children": [], 
   "end": "3426.840", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3426.840", 
   "children": [], 
   "end": "3428.520", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind Serviceopposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.520", 
   "children": [], 
   "end": "3435.120", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lernkurve bei Ihnen ist vielleicht flach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.120", 
   "children": [], 
   "end": "3437.720", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie zeigt in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.720", 
   "children": [], 
   "end": "3438.240", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.240", 
   "children": [], 
   "end": "3440.280", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.280", 
   "children": [], 
   "end": "3442.000", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie uns doch mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.000", 
   "children": [], 
   "end": "3446.400", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie mit dieser SPD diese Position umsetzen m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.400", 
   "children": [], 
   "end": "3448.440", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD hat schon darauf verwiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3448.440", 
   "children": [], 
   "end": "3452.680", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag gilt an dieser Stelle nach wie vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.680", 
   "children": [], 
   "end": "3456.800", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Tages sind Ihre Positionierungen nichts anderes als ein Feigenblatt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.800", 
   "children": [], 
   "end": "3458.080", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie kaschieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.080", 
   "children": [], 
   "end": "3462.760", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich in den Koalitionsverhandlungen von der SPD \u00fcber den Tisch haben ziehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.760", 
   "children": [], 
   "end": "3466.640", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden mit dieser SPD in keiner Weise diese Positionierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.640", 
   "children": [], 
   "end": "3469.280", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier gerade vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.280", 
   "children": [], 
   "end": "3475.640", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchhalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.640", 
   "children": [], 
   "end": "3476.520", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3476.520", 
   "children": [], 
   "end": "3477.200", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.200", 
   "children": [], 
   "end": "3478.160", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.160", 
   "children": [], 
   "end": "3478.440", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.440", 
   "children": [], 
   "end": "3478.760", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.760", 
   "children": [], 
   "end": "3480.240", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich jetzt hier positionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.240", 
   "children": [], 
   "end": "3482.360", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich finde es dann doch entt\u00e4uschend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.360", 
   "children": [], 
   "end": "3489.520", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Haushaltsausschuss in den letzten Wochen bewusst nicht \u00fcber diese Themen diskutieren lassen wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.520", 
   "children": [], 
   "end": "3491.840", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn am Ende des Tages wird genau dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.840", 
   "children": [], 
   "end": "3493.240", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie ja wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.240", 
   "children": [], 
   "end": "3494.240", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.240", 
   "children": [], 
   "end": "3496.040", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sacharbeit geleistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.040", 
   "children": [], 
   "end": "3498.320", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jedoch Angst davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.320", 
   "children": [], 
   "end": "3500.320", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der SPD in diese Debatte einzusteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.320", 
   "children": [], 
   "end": "3504.080", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier gerade schon ansatzweise bewundern durften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.080", 
   "children": [], 
   "end": "3504.480", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.480", 
   "children": [], 
   "end": "3506.120", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.120", 
   "children": [], 
   "end": "3509.280", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.280", 
   "children": [], 
   "end": "3517.920", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben auf eine Zwischenfrage des Kollegen Otto Fricke Anfang Februar geantwortet:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.920", 
   "children": [], 
   "end": "3523.800", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen unsere Position \u00fcber eine Stellungnahme des Haushaltsausschusses nach Artikel\u00a023 des Grundgesetzes deutlich machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.800", 
   "children": [], 
   "end": "3526.160", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist aus unserer Sicht der richtige Weg\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.160", 
   "children": [], 
   "end": "3527.120", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas sp\u00e4ter haben Sie gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.120", 
   "children": [], 
   "end": "3530.960", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das in aller Ruhe debattieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.960", 
   "children": [], 
   "end": "3537.680", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum vertagen Sie dann mit Koalitionsmehrheit die Debatte \u00fcber genau diese Punkte seit mehreren Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.680", 
   "children": [], 
   "end": "3540.960", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt am Mittwoch im Haushaltsausschuss?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.960", 
   "children": [], 
   "end": "3545.560", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt die Tagesordnung f\u00fcr die Sitzung des Haushaltsausschusses in der n\u00e4chsten Woche erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.560", 
   "children": [], 
   "end": "3547.280", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da sind Sie wieder nicht bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.280", 
   "children": [], 
   "end": "3548.440", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.440", 
   "children": [], 
   "end": "3549.880", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist der Vorwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.880", 
   "children": [], 
   "end": "3553.040", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine Positionierung wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.040", 
   "children": [], 
   "end": "3556.880", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie sich \u00fcber den Juni und \u00fcber die Ratssitzung retten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.880", 
   "children": [], 
   "end": "3558.200", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende genau richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.200", 
   "children": [], 
   "end": "3558.880", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.880", 
   "children": [], 
   "end": "3561.080", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.080", 
   "children": [], 
   "end": "3561.840", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.840", 
   "children": [], 
   "end": "3567.040", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Positionierung nach Artikel\u00a023 Grundgesetz anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.040", 
   "children": [], 
   "end": "3567.880", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.880", 
   "children": [], 
   "end": "3568.400", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.400", 
   "children": [], 
   "end": "3568.760", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.760", 
   "children": [], 
   "end": "3571.520", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eine Positionierung wirklich vornehmen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.520", 
   "children": [], 
   "end": "3575.160", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben am Ende des Tages die Hoffnung auf Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3575.160", 
   "children": [], 
   "end": "3577.280", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Union noch nicht aufgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.280", 
   "children": [], 
   "end": "3577.600", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.600", 
   "children": [], 
   "end": "3580.200", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben keinen Autorenstolz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.200", 
   "children": [], 
   "end": "3583.800", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie unseren Antrag auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung des Haushaltsausschusses. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.800", 
   "children": [], 
   "end": "3584.720", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.720", 
   "children": [], 
   "end": "3587.360", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie auch au\u00dferhalb von Plenardebatten bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.360", 
   "children": [], 
   "end": "3592.360", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Farbe zu bekennen und sich gegebenenfalls gegen Ihren Koalitionspartner zu positionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.360", 
   "children": [], 
   "end": "3599.760", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3599.760", 
   "children": [], 
   "end": "3604.000", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christian Haase f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.000", 
   "children": [], 
   "end": "3609.240", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.240", 
   "children": [], 
   "end": "3611.040", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3611.040", 
   "children": [], 
   "end": "3612.920", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte jetzt keine Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.920", 
   "children": [], 
   "end": "3614.800", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Konrad-\u00adAdenauer-Haus anzurufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.800", 
   "children": [], 
   "end": "3615.360", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.360", 
   "children": [], 
   "end": "3618.520", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dort noch B\u00fcros frei sind f\u00fcr unsere neue Serviceeinheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3618.520", 
   "children": [], 
   "end": "3623.400", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde das Anfang n\u00e4chster Woche einmal machen und mich dann bei Ihnen melden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.400", 
   "children": [], 
   "end": "3625.840", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.840", 
   "children": [], 
   "end": "3627.840", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin bekennender Europ\u00e4er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.840", 
   "children": [], 
   "end": "3630.960", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war noch nie so sehr wie jetzt davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.960", 
   "children": [], 
   "end": "3636.280", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir viele der aktuellen Herausforderungen in Europa nur gemeinsam l\u00f6sen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.280", 
   "children": [], 
   "end": "3638.840", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu bedarf es starker Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3638.840", 
   "children": [], 
   "end": "3642.040", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu bedarf es eines starken Europas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.040", 
   "children": [], 
   "end": "3647.240", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Monaten bin ich auch darin best\u00e4tigt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.240", 
   "children": [], 
   "end": "3652.720", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Europa unsere Probleme selbst in die Hand nehmen m\u00fcssen und nicht auf andere warten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.720", 
   "children": [], 
   "end": "3654.560", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich froh und gl\u00fccklich dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.560", 
   "children": [], 
   "end": "3658.360", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit einigen europ\u00e4ischen Partnern dar\u00fcber einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.360", 
   "children": [], 
   "end": "3661.680", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir politische Themen aufgreifen und miteinander umsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.680", 
   "children": [], 
   "end": "3663.800", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne den gemeinsamen Digitalmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.800", 
   "children": [], 
   "end": "3665.880", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird Innovationstreiber sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.880", 
   "children": [], 
   "end": "3668.760", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wird langfristig Arbeitspl\u00e4tze in Europa sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.760", 
   "children": [], 
   "end": "3671.240", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne die europ\u00e4ische Verteidigungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3671.240", 
   "children": [], 
   "end": "3672.880", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gemeinsame Terror- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3672.880", 
   "children": [], 
   "end": "3674.880", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.880", 
   "children": [], 
   "end": "3676.600", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird Europa sicherer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.600", 
   "children": [], 
   "end": "3680.240", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne den gemeinsamen Kapitalmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.240", 
   "children": [], 
   "end": "3684.680", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird uns wettbewerbsf\u00e4higer machen und letztendlich daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.680", 
   "children": [], 
   "end": "3688.160", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Arbeitspl\u00e4tze in Europa sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.160", 
   "children": [], 
   "end": "3690.520", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Letztes nenne ich Wissenschaft und Forschung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.520", 
   "children": [], 
   "end": "3690.800", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.800", 
   "children": [], 
   "end": "3690.880", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.880", 
   "children": [], 
   "end": "3693.560", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch Effizienzgewinne auf europ\u00e4ischer Ebene m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.560", 
   "children": [], 
   "end": "3695.760", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam heben sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.760", 
   "children": [], 
   "end": "3696.600", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.600", 
   "children": [], 
   "end": "3700.840", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allein mit diesen Themen Europa auch in Zukunft f\u00fcr seine Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.840", 
   "children": [], 
   "end": "3701.680", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.680", 
   "children": [], 
   "end": "3702.600", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.600", 
   "children": [], 
   "end": "3705.040", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Wohlstand steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3705.040", 
   "children": [], 
   "end": "3708.200", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.200", 
   "children": [], 
   "end": "3713.000", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind als CDU/CSU-Fraktion bereit und in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.000", 
   "children": [], 
   "end": "3717.000", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Probleme anzugehen und \u00fcber Reformen zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3717.000", 
   "children": [], 
   "end": "3722.760", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sprechen wir \u00fcber die Weiterentwicklung des ESM zu einem EWF. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.760", 
   "children": [], 
   "end": "3726.720", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter den Mitgliedstaaten gibt es dazu unterschiedliche Auffassungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.720", 
   "children": [], 
   "end": "3728.200", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das gar nicht f\u00fcr schlimm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.200", 
   "children": [], 
   "end": "3728.840", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.840", 
   "children": [], 
   "end": "3731.240", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geh\u00f6rt zu einer guten Demokratie dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.240", 
   "children": [], 
   "end": "3732.760", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man seri\u00f6s diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.760", 
   "children": [], 
   "end": "3736.320", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "untereinander abw\u00e4gt und irgendwann eine vern\u00fcnftige Entscheidung trifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.320", 
   "children": [], 
   "end": "3737.800", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.800", 
   "children": [], 
   "end": "3741.800", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Deutsche Bundestag seine Vorstellungen klar formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.800", 
   "children": [], 
   "end": "3742.560", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.560", 
   "children": [], 
   "end": "3744.480", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Debatte heute f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.480", 
   "children": [], 
   "end": "3750.440", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich als Haushaltspolitiker sind dabei einige Punkte immens wichtig:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.440", 
   "children": [], 
   "end": "3750.920", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.920", 
   "children": [], 
   "end": "3756.840", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nationalen Parlamente als Hort der Demokratie m\u00fcssen auch zuk\u00fcnftig die wichtigste Rolle spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.840", 
   "children": [], 
   "end": "3757.920", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.920", 
   "children": [], 
   "end": "3762.200", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weisungsrecht der Europ\u00e4ischen Kommission an den EWF darf es nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.200", 
   "children": [], 
   "end": "3763.720", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3763.720", 
   "children": [], 
   "end": "3766.920", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Verankerung in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.920", 
   "children": [], 
   "end": "3769.960", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach erg\u00e4nzende Vorschriften zu erlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3769.960", 
   "children": [], 
   "end": "3772.040", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der Sache nicht gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.040", 
   "children": [], 
   "end": "3773.760", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.760", 
   "children": [], 
   "end": "3780.560", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanzhilfen aus diesem Fonds m\u00fcssen wir weiterhin mit Auflagen und Reformbem\u00fchungen verkn\u00fcpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.560", 
   "children": [], 
   "end": "3784.720", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll sich jetzt nicht nach einem erhobenen Zeigefinger anh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.720", 
   "children": [], 
   "end": "3787.240", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es soll uns ehrlich machen in der Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.240", 
   "children": [], 
   "end": "3789.440", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir von vornherein klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.440", 
   "children": [], 
   "end": "3790.120", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.120", 
   "children": [], 
   "end": "3794.440", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht nach meinem Verst\u00e4ndnis dem Umgang mit unseren Partnern in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.440", 
   "children": [], 
   "end": "3796.640", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gedanke zur Selbsthilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.640", 
   "children": [], 
   "end": "3798.400", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich eben ge\u00e4u\u00dfert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.400", 
   "children": [], 
   "end": "3800.800", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich durch die Diskussion ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.800", 
   "children": [], 
   "end": "3805.000", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Eigenverantwortung in den Nationalstaaten nicht schw\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.000", 
   "children": [], 
   "end": "3806.680", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen sie st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.680", 
   "children": [], 
   "end": "3809.360", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das durchaus mit einem Freund vergleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.360", 
   "children": [], 
   "end": "3810.480", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dem hilft man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.480", 
   "children": [], 
   "end": "3812.000", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ihm einmal nicht gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.000", 
   "children": [], 
   "end": "3812.560", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.560", 
   "children": [], 
   "end": "3814.720", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man wird nat\u00fcrlich darauf achten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.720", 
   "children": [], 
   "end": "3816.720", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss ich das jetzt andauernd machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.720", 
   "children": [], 
   "end": "3818.160", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird es dauernd n\u00f6tig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.160", 
   "children": [], 
   "end": "3819.840", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist es eine einmalige Hilfe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.840", 
   "children": [], 
   "end": "3823.160", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmt vielleicht etwas bei seinem System nicht?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.160", 
   "children": [], 
   "end": "3823.161", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.161", 
   "children": [], 
   "end": "3824.760", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geh\u00f6rt f\u00fcr uns dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3824.760", 
   "children": [], 
   "end": "3827.240", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nach dem christlichen Menschenbild handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.240", 
   "children": [], 
   "end": "3828.520", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir genau danach gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.520", 
   "children": [], 
   "end": "3829.800", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es systemische Fehler gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.800", 
   "children": [], 
   "end": "3830.280", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.280", 
   "children": [], 
   "end": "3831.240", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.240", 
   "children": [], 
   "end": "3832.680", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bringt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.680", 
   "children": [], 
   "end": "3833.840", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dir nur Geld zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.840", 
   "children": [], 
   "end": "3834.880", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen auch gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.880", 
   "children": [], 
   "end": "3837.160", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir deine Gesamtsituation \u00e4ndern.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.160", 
   "children": [], 
   "end": "3838.440", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden ihn auffordern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.440", 
   "children": [], 
   "end": "3839.720", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch du musst bitte ein St\u00fcck dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.720", 
   "children": [], 
   "end": "3842.480", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du nicht weiter im Sumpf versinken willst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.480", 
   "children": [], 
   "end": "3843.320", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran denke ich an dieser Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.320", 
   "children": [], 
   "end": "3849.520", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir \u00fcber die Weiterentwicklung des EWF diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.520", 
   "children": [], 
   "end": "3852.000", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde auch wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3852.000", 
   "children": [], 
   "end": "3854.320", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vorbild ist ja ein wenig der IWF\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.320", 
   "children": [], 
   "end": "3856.840", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Beratungskomponente zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3856.840", 
   "children": [], 
   "end": "3857.600", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese brauchen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.600", 
   "children": [], 
   "end": "3858.680", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ja immer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.680", 
   "children": [], 
   "end": "3860.000", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soll erst am Ende helfen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.000", 
   "children": [], 
   "end": "3860.160", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.160", 
   "children": [], 
   "end": "3862.400", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen mit der Diskussion viel fr\u00fcher anfangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.400", 
   "children": [], 
   "end": "3863.640", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen erst einmal gucken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3863.640", 
   "children": [], 
   "end": "3864.760", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo l\u00e4uft etwas schief?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.760", 
   "children": [], 
   "end": "3868.040", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beratungskomponente ist f\u00fcr mich ein wichtiger Gestaltungspunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.040", 
   "children": [], 
   "end": "3871.000", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nachher eine Zustimmung bei uns zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.000", 
   "children": [], 
   "end": "3872.720", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.720", 
   "children": [], 
   "end": "3876.320", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EWF muss auf dem Haftungsprinzip aufgebaut werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3876.320", 
   "children": [], 
   "end": "3876.840", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatte ich gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3876.840", 
   "children": [], 
   "end": "3878.880", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er muss zwischenstaatlich organisiert sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.880", 
   "children": [], 
   "end": "3879.560", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3879.560", 
   "children": [], 
   "end": "3880.960", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist mir wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.960", 
   "children": [], 
   "end": "3885.160", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er kann allenfalls eine Reaktion auf sogenannte asymmetrische Krisen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3885.160", 
   "children": [], 
   "end": "3886.320", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.320", 
   "children": [], 
   "end": "3887.440", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir nehmen da Geld heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3887.440", 
   "children": [], 
   "end": "3889.680", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es mit der Konjunktur nicht richtig l\u00e4uft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.680", 
   "children": [], 
   "end": "3891.360", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re genau der falsche Fingerzeig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.360", 
   "children": [], 
   "end": "3893.200", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss definiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3893.200", 
   "children": [], 
   "end": "3895.840", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann asymmetrische Krisen vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.840", 
   "children": [], 
   "end": "3899.120", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er darf kein einfaches Konjunkturprogramm sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.120", 
   "children": [], 
   "end": "3899.520", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.520", 
   "children": [], 
   "end": "3902.480", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen mit allen Partnern dar\u00fcber diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.480", 
   "children": [], 
   "end": "3905.960", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird in diesen Tagen ja nur von den Vorschl\u00e4gen von Herrn Macron gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3905.960", 
   "children": [], 
   "end": "3906.920", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.920", 
   "children": [], 
   "end": "3907.800", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will gar nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3907.800", 
   "children": [], 
   "end": "3910.160", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er unwichtige Reden gehalten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.160", 
   "children": [], 
   "end": "3910.960", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.960", 
   "children": [], 
   "end": "3914.080", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein wichtiger Ansto\u00df und hat die Diskussion in Gang gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.080", 
   "children": [], 
   "end": "3917.400", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen mit den L\u00e4ndern im Osten und denen im Westen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.400", 
   "children": [], 
   "end": "3920.360", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen mit den Nordl\u00e4ndern und den S\u00fcdl\u00e4ndern sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3920.360", 
   "children": [], 
   "end": "3920.840", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3920.840", 
   "children": [], 
   "end": "3922.920", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur so kommt man am Ende zu einem Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.920", 
   "children": [], 
   "end": "3927.600", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von allen europ\u00e4ischen Staaten und von der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung getragen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.600", 
   "children": [], 
   "end": "3929.200", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern brauchen wir Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.200", 
   "children": [], 
   "end": "3930.080", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.080", 
   "children": [], 
   "end": "3931.600", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten nichts \u00fcbers Knie brechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3931.600", 
   "children": [], 
   "end": "3933.480", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht schnell ein neues Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3933.480", 
   "children": [], 
   "end": "3935.360", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern langfristig ein besseres."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.360", 
   "children": [], 
   "end": "3936.000", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.000", 
   "children": [], 
   "end": "3946.000", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Cansel Kiziltepe f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.000", 
   "children": [], 
   "end": "3951.440", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.440", 
   "children": [], 
   "end": "3952.960", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.960", 
   "children": [], 
   "end": "3959.400", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin doch verwundert \u00fcber die teilweise z\u00f6gerliche und fahrl\u00e4ssige Haltung gegen\u00fcber der Zukunft Europas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.400", 
   "children": [], 
   "end": "3962.040", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Umfeld internationaler Unsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.040", 
   "children": [], 
   "end": "3963.600", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3963.600", 
   "children": [], 
   "end": "3966.800", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Europa auseinanderzudriften droht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.800", 
   "children": [], 
   "end": "3968.040", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.040", 
   "children": [], 
   "end": "3971.240", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will der Koalitionspartner eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.240", 
   "children": [], 
   "end": "3973.480", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat der Koalitionspartner die Signale nicht geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.480", 
   "children": [], 
   "end": "3975.800", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Koalitionsvertrag nicht gelesen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3975.800", 
   "children": [], 
   "end": "3977.440", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.440", 
   "children": [], 
   "end": "3978.200", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Rehberg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3978.200", 
   "children": [], 
   "end": "3979.400", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.400", 
   "children": [], 
   "end": "3981.560", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dobrindts Gl\u00fcck Ihr Programm ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.560", 
   "children": [], 
   "end": "3985.640", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht kann Dobrindts Gl\u00fcck nicht unser Programm sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.640", 
   "children": [], 
   "end": "3987.840", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon gar nicht das Programm Deutschlands."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.840", 
   "children": [], 
   "end": "3995.440", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich jetzt wie ein trotziges Kind in die Ecke stellen und Schwarz-Gelb nachtrauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.440", 
   "children": [], 
   "end": "3996.400", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.400", 
   "children": [], 
   "end": "3996.960", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.960", 
   "children": [], 
   "end": "3998.160", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Bord gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.160", 
   "children": [], 
   "end": "4003.280", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man kann auch gemeinsam f\u00fcr ein soziales und solidarisches Europa k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.280", 
   "children": [], 
   "end": "4006.200", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Sozialdemokraten wollen mehr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.200", 
   "children": [], 
   "end": "4008.920", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein solidarisches und soziales Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.920", 
   "children": [], 
   "end": "4010.520", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.520", 
   "children": [], 
   "end": "4013.840", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Statik der europ\u00e4ischen Architektur zu st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.840", 
   "children": [], 
   "end": "4017.560", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das geht nur mit einer Vertiefung der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.560", 
   "children": [], 
   "end": "4023.000", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Finanzkrise ist bereits einiges in der Euro-Zone passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.000", 
   "children": [], 
   "end": "4024.560", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde eine Bankenunion gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4024.560", 
   "children": [], 
   "end": "4028.480", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfbanken werden jetzt nicht mehr von jedem Euro-Land einzeln \u00fcberwacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.480", 
   "children": [], 
   "end": "4030.440", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gemeinsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4030.440", 
   "children": [], 
   "end": "4032.400", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gelten gleiche Regeln f\u00fcr die Banken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.400", 
   "children": [], 
   "end": "4036.240", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wurden versch\u00e4rft und innerhalb der Staaten harmonisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.240", 
   "children": [], 
   "end": "4040.200", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Abwicklung von Banken kann jetzt auf europ\u00e4ischer Ebene stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.200", 
   "children": [], 
   "end": "4041.360", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das mit Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4041.360", 
   "children": [], 
   "end": "4046.480", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine zwischenstaatliche Beteiligung der Eigent\u00fcmer vorsehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.480", 
   "children": [], 
   "end": "4050.360", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die Bankenunion ist noch nicht vollendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.360", 
   "children": [], 
   "end": "4054.800", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen noch eine Einlagensicherung und die Letztsicherung f\u00fcr die Abwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.800", 
   "children": [], 
   "end": "4056.160", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide sind notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.160", 
   "children": [], 
   "end": "4061.960", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Verzocken einer Bank nicht wieder ganze Staaten an den Rand des Bankrotts f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.960", 
   "children": [], 
   "end": "4064.120", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.120", 
   "children": [], 
   "end": "4073.360", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bereits vorhandenen Risiken angemessen reduziert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.360", 
   "children": [], 
   "end": "4082.920", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch Risikoreduktion betrifft nicht nur Ausfallraten bei Krediten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4082.920", 
   "children": [], 
   "end": "4085.120", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Banken verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.120", 
   "children": [], 
   "end": "4086.320", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kapital bereitzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.320", 
   "children": [], 
   "end": "4089.680", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch gr\u00f6\u00dfere Verluste ausgleichen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.680", 
   "children": [], 
   "end": "4091.480", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf sich n\u00e4mlich nicht wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.480", 
   "children": [], 
   "end": "4094.000", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Banken mit Steuergeld gerettet werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.000", 
   "children": [], 
   "end": "4097.640", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vergangenen Jahre haben uns allen gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.640", 
   "children": [], 
   "end": "4101.200", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Staaten in der Euro-Zone k\u00f6nnen finanziell in Schwierigkeiten kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.200", 
   "children": [], 
   "end": "4102.960", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dieses Problem zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.960", 
   "children": [], 
   "end": "4107.520", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir unserer Ansicht nach einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.520", 
   "children": [], 
   "end": "4111.000", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den ESM also zu einem EWF weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.000", 
   "children": [], 
   "end": "4113.760", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geburt des ESM war nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.760", 
   "children": [], 
   "end": "4116.960", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Geburt des EWF wird auch nicht einfach sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.960", 
   "children": [], 
   "end": "4119.000", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben auch die letzten Tage gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.000", 
   "children": [], 
   "end": "4125.640", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir uns aber darauf geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.640", 
   "children": [], 
   "end": "4128.400", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das tun wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4128.400", 
   "children": [], 
   "end": "4129.240", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.240", 
   "children": [], 
   "end": "4130.680", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch mal nachzulesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.680", 
   "children": [], 
   "end": "4132.520", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann aber auch nicht angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.520", 
   "children": [], 
   "end": "4135.520", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine reine Kopie des IWF machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.520", 
   "children": [], 
   "end": "4138.880", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Politik des IWF hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.880", 
   "children": [], 
   "end": "4143.440", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein W\u00e4hrungsfonds an Legitimit\u00e4t verlieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.440", 
   "children": [], 
   "end": "4146.800", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er ausschlie\u00dflich Austerit\u00e4t durchsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.800", 
   "children": [], 
   "end": "4148.120", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.120", 
   "children": [], 
   "end": "4150.240", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4150.240", 
   "children": [], 
   "end": "4155.080", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klare Abl\u00e4ufe f\u00fcr die Stabilisierung im Krisenfall vorsehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.080", 
   "children": [], 
   "end": "4157.400", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Ma\u00dfnahmen wurden hier auch angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.400", 
   "children": [], 
   "end": "4161.600", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel eine europ\u00e4ische Arbeitslosenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.600", 
   "children": [], 
   "end": "4164.480", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gewisser Investitionsschutzmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.480", 
   "children": [], 
   "end": "4166.960", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch ein Notfallfonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4166.960", 
   "children": [], 
   "end": "4168.880", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Weg wir gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.880", 
   "children": [], 
   "end": "4177.480", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die kommenden Tage und Wochen und die Gespr\u00e4che mit den Partnern hier und in Europa zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4177.480", 
   "children": [], 
   "end": "4179.000", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist jedoch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.000", 
   "children": [], 
   "end": "4181.000", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.000", 
   "children": [], 
   "end": "4184.240", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind Europ\u00e4er. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.240", 
   "children": [], 
   "end": "4187.480", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist f\u00fcr uns eine Schicksalsgemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.480", 
   "children": [], 
   "end": "4190.000", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa liegt unsere Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.000", 
   "children": [], 
   "end": "4192.080", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen war es uns so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.080", 
   "children": [], 
   "end": "4195.320", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa an erster Stelle in unserem Koalitionsvertrag steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.320", 
   "children": [], 
   "end": "4205.800", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen werden wir die offene Hand Frankreichs nicht ausschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4205.800", 
   "children": [], 
   "end": "4207.000", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.000", 
   "children": [], 
   "end": "4211.560", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Alexander Radwan f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.560", 
   "children": [], 
   "end": "4219.240", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.240", 
   "children": [], 
   "end": "4220.600", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich das aufnehme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.600", 
   "children": [], 
   "end": "4222.920", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Kollege Toncar gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.920", 
   "children": [], 
   "end": "4224.600", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.600", 
   "children": [], 
   "end": "4226.920", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Angeklagte hat immer das letzte Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.920", 
   "children": [], 
   "end": "4230.720", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest sind unsere B\u00e4nke besser gef\u00fcllt als die Ihren;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4230.720", 
   "children": [], 
   "end": "4231.120", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.120", 
   "children": [], 
   "end": "4232.080", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie beim n\u00e4chsten Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.080", 
   "children": [], 
   "end": "4233.320", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie eine Aktuelle Stunde beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.320", 
   "children": [], 
   "end": "4238.240", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Interesse zeigen und in entsprechender Zahl anwesend sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4238.240", 
   "children": [], 
   "end": "4239.760", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4239.760", 
   "children": [], 
   "end": "4240.640", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4240.640", 
   "children": [], 
   "end": "4244.560", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der anstehende Rat im Juni\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.560", 
   "children": [], 
   "end": "4246.080", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man hier zuh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.080", 
   "children": [], 
   "end": "4247.800", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte man bei der einen oder anderen Wortmeldung denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.800", 
   "children": [], 
   "end": "4248.920", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.920", 
   "children": [], 
   "end": "4252.160", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Juni sei alles beschlossen und durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.160", 
   "children": [], 
   "end": "4253.720", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4253.720", 
   "children": [], 
   "end": "4257.400", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Europa vielf\u00e4ltige Meinungen gibt und dass die deutsche Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4257.400", 
   "children": [], 
   "end": "4259.760", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die insbesondere in der Unionsfraktion formuliert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.760", 
   "children": [], 
   "end": "4260.640", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine singul\u00e4re ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.640", 
   "children": [], 
   "end": "4263.600", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass es auch andere Staaten gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.600", 
   "children": [], 
   "end": "4264.360", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.360", 
   "children": [], 
   "end": "4269.160", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Hakverdi und auch anderen Rednern der SPD sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.160", 
   "children": [], 
   "end": "4273.720", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht erst seit dieser Legislaturperiode eine gemeinsame Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4273.720", 
   "children": [], 
   "end": "4274.440", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schon l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.440", 
   "children": [], 
   "end": "4276.080", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher haben Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.080", 
   "children": [], 
   "end": "4276.600", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.600", 
   "children": [], 
   "end": "4277.280", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.280", 
   "children": [], 
   "end": "4284.440", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Politik des fr\u00fcheren Bundesfinanzministers und jetzigen Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4284.440", 
   "children": [], 
   "end": "4285.080", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfgang Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.080", 
   "children": [], 
   "end": "4285.800", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer mitgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.800", 
   "children": [], 
   "end": "4286.680", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4286.680", 
   "children": [], 
   "end": "4288.000", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr bin ich auch dankbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4288.000", 
   "children": [], 
   "end": "4289.560", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist genau der Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4289.560", 
   "children": [], 
   "end": "4291.880", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gemeinsam weitergehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.880", 
   "children": [], 
   "end": "4294.200", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So interpretiere ich auch den Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.200", 
   "children": [], 
   "end": "4301.720", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Diskussion in der letzten Fraktionssitzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.720", 
   "children": [], 
   "end": "4302.480", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.480", 
   "children": [], 
   "end": "4305.000", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben freundlicherweise darauf Bezug genommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.000", 
   "children": [], 
   "end": "4311.520", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich einschlie\u00dflich der Einlassungen der Kanzlerin zu diesem Thema in Bezug auf das Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.520", 
   "children": [], 
   "end": "4316.160", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter Federf\u00fchrung von Ralph Brinkhaus formuliert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4316.160", 
   "children": [], 
   "end": "4317.960", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Dissens vernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.960", 
   "children": [], 
   "end": "4320.840", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich diesbez\u00fcglich auch gerade noch einmal umgeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4320.840", 
   "children": [], 
   "end": "4321.520", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.520", 
   "children": [], 
   "end": "4322.200", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4322.200", 
   "children": [], 
   "end": "4323.880", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie in dem Papier gelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.880", 
   "children": [], 
   "end": "4327.440", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat letztendlich auch die Kanzlerin in der Fraktion best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4327.440", 
   "children": [], 
   "end": "4328.680", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4328.680", 
   "children": [], 
   "end": "4329.800", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Toncar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4329.800", 
   "children": [], 
   "end": "4331.080", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch sicher dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4331.080", 
   "children": [], 
   "end": "4332.680", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das best\u00e4tigt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.680", 
   "children": [], 
   "end": "4335.440", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist kein Fortschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4335.440", 
   "children": [], 
   "end": "4338.280", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die konsequente Weiterf\u00fchrung unserer Linie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4338.280", 
   "children": [], 
   "end": "4341.800", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4341.800", 
   "children": [], 
   "end": "4347.040", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den ja schon von verschiedenen Seiten Bezug genommen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.040", 
   "children": [], 
   "end": "4350.040", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch keinen Widerspruch zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4350.040", 
   "children": [], 
   "end": "4352.520", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Professor Hirte gesagt hat und was in dem Papier steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.520", 
   "children": [], 
   "end": "4357.480", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn im Gemeinschaftsrecht die entsprechenden Voraussetzungen geschaffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4357.480", 
   "children": [], 
   "end": "4359.280", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns dieses Themas annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4359.280", 
   "children": [], 
   "end": "4362.240", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen aber die Vertr\u00e4ge ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.240", 
   "children": [], 
   "end": "4362.760", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.760", 
   "children": [], 
   "end": "4365.720", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vertr\u00e4ge m\u00fcssen genau deswegen ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.720", 
   "children": [], 
   "end": "4366.280", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4366.280", 
   "children": [], 
   "end": "4368.120", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesfinanzminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4368.120", 
   "children": [], 
   "end": "4371.120", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in den Koalitionsverhandlungen entsprechend zusammengesessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4371.120", 
   "children": [], 
   "end": "4373.600", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Linie von Wolfgang Sch\u00e4uble genau fortf\u00fchren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4373.600", 
   "children": [], 
   "end": "4375.360", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine der Voraussetzungen daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.360", 
   "children": [], 
   "end": "4375.760", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.760", 
   "children": [], 
   "end": "4378.800", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir in konkrete Verhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.800", 
   "children": [], 
   "end": "4381.600", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel zur Ausgestaltung von EDIS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4381.600", 
   "children": [], 
   "end": "4383.400", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.400", 
   "children": [], 
   "end": "4387.840", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Parameter erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4387.840", 
   "children": [], 
   "end": "4397.320", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise eine signifikante Reduzierung der Risiken und eine Anpassung der Staatsschuldengewichtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4397.320", 
   "children": [], 
   "end": "4400.880", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind Vorgaben von unserer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4400.880", 
   "children": [], 
   "end": "4403.080", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4403.080", 
   "children": [], 
   "end": "4406.400", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten jetzt auch die Diskussion \u00fcber gro\u00dfes Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4406.400", 
   "children": [], 
   "end": "4407.480", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleines Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4407.480", 
   "children": [], 
   "end": "4408.600", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtiges Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.600", 
   "children": [], 
   "end": "4412.240", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schaue mal in diese Runde hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.240", 
   "children": [], 
   "end": "4413.560", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest ab hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4413.560", 
   "children": [], 
   "end": "4416.320", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also jenseits der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4416.320", 
   "children": [], 
   "end": "4417.680", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutieren wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4417.680", 
   "children": [], 
   "end": "4420.160", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Europa richtig weitergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.160", 
   "children": [], 
   "end": "4421.200", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Gruppierung hier,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4421.200", 
   "children": [], 
   "end": "4422.320", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klipp und klar sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4422.320", 
   "children": [], 
   "end": "4424.160", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferhalb Europas w\u00e4re es f\u00fcr Deutschland besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4424.160", 
   "children": [], 
   "end": "4427.200", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Entschuldigen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4427.200", 
   "children": [], 
   "end": "4428.400", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mit dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4428.400", 
   "children": [], 
   "end": "4429.400", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist er nicht mehr da\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.400", 
   "children": [], 
   "end": "4431.680", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei uns im Finanzausschuss sitzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4431.680", 
   "children": [], 
   "end": "4432.400", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf meine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.400", 
   "children": [], 
   "end": "4435.040", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es denn besser sei f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4435.040", 
   "children": [], 
   "end": "4436.720", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferhalb Europas zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4436.720", 
   "children": [], 
   "end": "4439.000", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er dezidiert Ja gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.000", 
   "children": [], 
   "end": "4441.360", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich zu Wort gemeldet und Ja gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.360", 
   "children": [], 
   "end": "4442.880", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mit Ihrem Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4442.880", 
   "children": [], 
   "end": "4443.360", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4443.360", 
   "children": [], 
   "end": "4445.560", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie immer wieder f\u00fcr Positionen vorschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4445.560", 
   "children": [], 
   "end": "4446.880", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4446.880", 
   "children": [], 
   "end": "4449.120", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die AfD im Finanzausschuss vortr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4449.120", 
   "children": [], 
   "end": "4450.800", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.800", 
   "children": [], 
   "end": "4451.840", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht unsere Position, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4451.840", 
   "children": [], 
   "end": "4454.640", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Deutschland au\u00dferhalb Europas bessergeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4454.640", 
   "children": [], 
   "end": "4461.880", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Gro\u00dfteil hier diskutieren wir \u00fcber den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4461.880", 
   "children": [], 
   "end": "4464.520", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Europa besser machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.520", 
   "children": [], 
   "end": "4465.160", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4465.160", 
   "children": [], 
   "end": "4466.600", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten einen Weg finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4466.600", 
   "children": [], 
   "end": "4470.200", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die V\u00f6lker Europas mitgenommen werden k\u00f6nnen und nicht gegeneinander aufgebracht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4470.200", 
   "children": [], 
   "end": "4470.600", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4470.600", 
   "children": [], 
   "end": "4470.720", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4470.720", 
   "children": [], 
   "end": "4472.240", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aus den Fehlern gelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4472.240", 
   "children": [], 
   "end": "4474.560", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Fehler war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4474.560", 
   "children": [], 
   "end": "4476.400", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bestimmte Regeln nicht eingehalten wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4476.400", 
   "children": [], 
   "end": "4478.560", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum halte ich den Vorschlag von Wolfgang Sch\u00e4uble, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4478.560", 
   "children": [], 
   "end": "4482.200", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ESM zu einer eigenst\u00e4ndigen Institution zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4482.200", 
   "children": [], 
   "end": "4483.160", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4483.160", 
   "children": [], 
   "end": "4485.920", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haftung und Risiko m\u00fcssen in einer Hand bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4485.920", 
   "children": [], 
   "end": "4492.280", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung gehen Hand in Hand und d\u00fcrfen kein Widerspruch sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4492.280", 
   "children": [], 
   "end": "4493.560", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4493.560", 
   "children": [], 
   "end": "4495.120", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns weiter \u00fcber dieses Thema diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4495.120", 
   "children": [], 
   "end": "4496.640", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Europa eine Zukunft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4496.640", 
   "children": [], 
   "end": "4497.400", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oft sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4497.400", 
   "children": [], 
   "end": "4498.720", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kindler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4498.720", 
   "children": [], 
   "end": "4500.080", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleine Schritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4500.080", 
   "children": [], 
   "end": "4500.480", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die V\u00f6lker mitgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4500.480", 
   "children": [], 
   "end": "4501.520", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser als gro\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4501.520", 
   "children": [], 
   "end": "4502.440", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir die V\u00f6lker in Europa gegeneinander aufbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4502.440", 
   "children": [], 
   "end": "4502.680", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besten Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4502.680", 
   "children": [], 
   "end": "4503.240", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktuelle Stunde ist beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4503.240", 
   "children": [], 
   "end": "4505.240", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4505.240", 
   "children": [], 
   "end": "4507.400", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestags auf Mittwoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4507.400", 
   "children": [], 
   "end": "4511.480", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 25.\u00a0April 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4511.480", 
   "children": [], 
   "end": "4513.880", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4513.880", 
   "children": [], 
   "end": "4514.640", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4514.640", 
   "children": [], 
   "end": "4515.880", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4515.880", 
   "children": [], 
   "end": "4518.000", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen bis dahin alles Gute."
   ]
  }
 ]
}