{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsatz bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur nachhaltigen Bek\u00e4mpfung des IS-Terrors und zur umfassenden Stabilisierung Iraks"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Redner ist der Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heiko Maas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute und morgen in diesem Haus die Bundestagsmandate f\u00fcr f\u00fcnf Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft unter schwierigen und gef\u00e4hrlichen Bedingungen im Einsatz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarten vor allen Dingen von uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zu Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handlungssicherheit und einen klaren Auftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt nicht nur f\u00fcr die konkrete Ausgestaltung der einzelnen Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das gilt erst recht auch f\u00fcr das au\u00dfenpolitische Gesamtkonzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne das diese Eins\u00e4tze nicht zum Ziel f\u00fchren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Engagement f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir auch durch einen Beitrag im Kampf gegen den internationalen Terrorismus unterlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die internationale Anti-IS-Koalition hat in der Vergangenheit bereits wichtige Erfolge erzielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die IS-Terrorherrschaft \u00fcber 3,2\u00a0Millionen Syrer und 4,5\u00a0Millionen Iraker wurde im letzten Jahr gebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rakka wurde befreit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3,5\u00a0Millionen irakische Binnenfl\u00fcchtlinge konnten in ihre St\u00e4dte und D\u00f6rfer zur\u00fcckkehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS \u00fcbt im Irak keine Herrschaft mehr aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anzahl der K\u00e4mpfer ist wesentlich gesunken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Finanzquellen konnten gr\u00f6\u00dftenteils ausgetrocknet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sollten wir uns nichts vormachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besiegt ist der IS noch lange nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien ist er weiterhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen im Osten des Landes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00e4sent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo deshalb auch der milit\u00e4rische Fokus aller Mitglieder der Anti-IS-Koalition liegen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch im Irak gibt es immer noch zahlreiche IS-K\u00e4mpfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Erfolge sind fragil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir sie sichern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir unser Engagement fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen und werden gleichwohl unser Engagement im Kampf gegen den IS anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung beabsichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Personalobergrenze des Ihnen vorliegenden Mandats deutlich abzusenken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 1\u00a0200 auf 800\u00a0Soldatinnen und Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der seegehende Schutz f\u00fcr den franz\u00f6sischen Flugzeugtr\u00e4ger wird nicht mehr n\u00f6tig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hingegen wollen wir die Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Luftbetankung und die AWACS-Fl\u00fcge der NATO fortsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die erzielten Fortschritte abzusichern und ein Wiedererstarken des IS dauerhaft zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein vorzeitiges Ende unseres milit\u00e4rischen Beitrages\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein milit\u00e4rischer Beitrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "212.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Anti-IS-Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Nachlassen im Kampf gegen den IS w\u00e4re gerade jetzt das v\u00f6llig falsche Signal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Reduzierung des milit\u00e4rischen Engagements im Kampf gegen den IS r\u00fccken jetzt die langfristige Perspektive und vor allen Dingen die Ursachenbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der so oft die Rede ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Vordergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann dem IS-Terror auf Dauer der N\u00e4hrboden entzogen werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Jahrzehnten des Gegeneinanders kommt es jetzt vor allem darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Bev\u00f6lkerungsgruppen im Irak ihren Platz haben und in den Genuss von wirtschaftlicher und politischer Teilhabe kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bagdad und Erbil haben den Gespr\u00e4chsfaden auf h\u00f6chster politischer Ebene wieder aufgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich alle Beteiligten zu einem Dialog auf Grundlage der irakischen Verfassung bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Vergangenheit lange nicht m\u00f6glich gewesen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zeigen genauso Verantwortung mit unserem zivilen Engagement. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir umso st\u00e4rker machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je erfolgreicher der milit\u00e4rische Kampf gegen den IS verl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.520", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat seit 2014 zivile Hilfe in H\u00f6he von \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr den Irak geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der internationalen Wiederaufbaukonferenz vergangenen Monat in Kuwait hat Deutschland weitere 350\u00a0Millionen Euro zugesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich am Ende noch einige Worte zu Syrien sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besteht kein Zweifel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "322.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben zurzeit die schlimmsten K\u00e4mpfe seit Beginn des siebenj\u00e4hrigen Konfliktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.920", 
   "children": [], 
   "end": "330.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die j\u00fcngste Offensive auf Ost-Ghuta offenbart einmal mehr die ganze Brutalit\u00e4t des syrischen Regimes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.200", 
   "children": [], 
   "end": "332.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00e4glich sterben Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.440", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfstransporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die lange gewartet wird und die bittern\u00f6tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen nicht an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "340.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden nicht durchgelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.560", 
   "children": [], 
   "end": "345.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern daher das syrische Regime und seine Verb\u00fcndeten auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.440", 
   "children": [], 
   "end": "350.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschl\u00fcsse der Weltgemeinschaft endlich umzusetzen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.280", 
   "children": [], 
   "end": "356.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Waffen schweigen und die dringend ben\u00f6tigte humanit\u00e4re Versorgung endlich geleistet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine friedliche Zukunft in Syrien bleibt entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.720", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die dem Konflikt zugrunde liegenden Ursachen angegangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.000", 
   "children": [], 
   "end": "371.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.760", 
   "children": [], 
   "end": "375.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Genfer Prozess endlich Fortschritte gelingen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.280", 
   "children": [], 
   "end": "377.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es muss klar gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.080", 
   "children": [], 
   "end": "381.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei all diesen Fragen steht vor allen Dingen Russland in der Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.800", 
   "children": [], 
   "end": "382.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t und Entwicklung sind ohne Sicherheit nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.480", 
   "children": [], 
   "end": "388.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nirgendwo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.560", 
   "children": [], 
   "end": "400.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist unser milit\u00e4rischer Beitrag als Teil unseres umfassenden Ansatzes im Kampf gegen den IS und zur Stabilisierung des Iraks weiterhin notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.560", 
   "children": [], 
   "end": "405.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich Sie um die Zustimmung zu diesem Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.160", 
   "children": [], 
   "end": "411.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.920", 
   "children": [], 
   "end": "416.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Bundesministerin der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0von der Leyen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.600", 
   "children": [], 
   "end": "417.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.760", 
   "children": [], 
   "end": "418.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.800", 
   "children": [], 
   "end": "424.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.160", 
   "children": [], 
   "end": "426.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.320", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor etwa einem Monat war die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "434.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damals hat der irakische Ministerpr\u00e4sident Haider al-Abadi eine beeindruckende Rede gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.920", 
   "children": [], 
   "end": "436.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sprach davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.280", 
   "children": [], 
   "end": "441.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er 2015 erstmals auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.480", 
   "children": [], 
   "end": "445.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals waren zwei Drittel des Iraks vom IS kontrolliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.600", 
   "children": [], 
   "end": "447.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land war geschunden durch Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.920", 
   "children": [], 
   "end": "448.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Vertreibungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.920", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "religi\u00f6se und politische Spannungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "454.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irakischen Streitkr\u00e4fte schwach und zersplittert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.920", 
   "children": [], 
   "end": "458.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Premier al-Abadi hat auch geschildert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.200", 
   "children": [], 
   "end": "459.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.720", 
   "children": [], 
   "end": "462.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute Mosul befreit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.440", 
   "children": [], 
   "end": "467.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies das Verdienst einer einzigartigen weltweiten Koalition gegen den Terror ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.760", 
   "children": [], 
   "end": "470.240", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem aber ein Erfolg der Iraker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.240", 
   "children": [], 
   "end": "477.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Mal haben die Kr\u00e4fte der irakischen Zentralregierung zusammen mit den Peschmerga Seite an Seite gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.680", 
   "children": [], 
   "end": "480.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit der Koalition gegen den Terror ist es ihnen gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.920", 
   "children": [], 
   "end": "482.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS milit\u00e4risch zu schlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein sehr gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.960", 
   "children": [], 
   "end": "486.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.000", 
   "children": [], 
   "end": "492.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Deutschland hat einen entscheidenden Beitrag dazu geleistet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.760", 
   "children": [], 
   "end": "496.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit unseren Recce-Tornados zur Aufkl\u00e4rung beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.200", 
   "children": [], 
   "end": "499.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unsere Partner mit Luftbetankung unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.520", 
   "children": [], 
   "end": "502.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Peschmerga ausger\u00fcstet und ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.560", 
   "children": [], 
   "end": "505.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ihnen milit\u00e4risches Basiswissen vermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.320", 
   "children": [], 
   "end": "511.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa f\u00fcr den Kampf gegen die Selbstmordkommandos oder den H\u00e4userkampf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.800", 
   "children": [], 
   "end": "514.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sie auch in der Verwundetenversorgung ausgebildet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.640", 
   "children": [], 
   "end": "518.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Peschmerga-K\u00e4mpfer nicht mehr gleich hinter der Front verbluten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.160", 
   "children": [], 
   "end": "521.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Basisversorgung nicht gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.280", 
   "children": [], 
   "end": "523.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sie sp\u00e4ter in der ABC-Abwehr spezialisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.840", 
   "children": [], 
   "end": "526.040", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ersatzteile f\u00fcr Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.040", 
   "children": [], 
   "end": "529.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanit\u00e4tsmaterial und Minenabwehr geliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.080", 
   "children": [], 
   "end": "531.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist aber gewesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.600", 
   "children": [], 
   "end": "535.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dadurch den Peschmerga den R\u00fccken gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.000", 
   "children": [], 
   "end": "536.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Mut gefasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.560", 
   "children": [], 
   "end": "538.480", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben tapfer gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.480", 
   "children": [], 
   "end": "540.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben den IS gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.200", 
   "children": [], 
   "end": "541.320", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ihnen gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.320", 
   "children": [], 
   "end": "544.080", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Territorium freizuk\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.080", 
   "children": [], 
   "end": "548.560", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben 1,5\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge in ihrem Land gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.560", 
   "children": [], 
   "end": "550.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel der Mission gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.760", 
   "children": [], 
   "end": "553.440", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Mission ist jetzt erfolgreich abgeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.440", 
   "children": [], 
   "end": "554.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.480", 
   "children": [], 
   "end": "564.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen deshalb das reine Basisausbildungsmandat auslaufen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.760", 
   "children": [], 
   "end": "566.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.160", 
   "children": [], 
   "end": "566.600", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.600", 
   "children": [], 
   "end": "566.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.880", 
   "children": [], 
   "end": "568.320", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Namen des Hohen Hauses\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.320", 
   "children": [], 
   "end": "572.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich allen Bundeswehrsoldatinnen und -soldaten danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.920", 
   "children": [], 
   "end": "575.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Einsatz in Erbil geleistet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.880", 
   "children": [], 
   "end": "578.600", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vor allem auch ihr Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.600", 
   "children": [], 
   "end": "587.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke auch ganz bewusst den Peschmerga; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.640", 
   "children": [], 
   "end": "588.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir werden nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.880", 
   "children": [], 
   "end": "591.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch f\u00fcr unsere Sicherheit gek\u00e4mpft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.720", 
   "children": [], 
   "end": "593.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Leben gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.200", 
   "children": [], 
   "end": "594.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben Gesundheit verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.880", 
   "children": [], 
   "end": "597.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das werden wir ihnen nicht vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.160", 
   "children": [], 
   "end": "599.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.040", 
   "children": [], 
   "end": "599.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.960", 
   "children": [], 
   "end": "601.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erfolge zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.480", 
   "children": [], 
   "end": "604.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Heiko Maas hat es schon richtig gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.440", 
   "children": [], 
   "end": "606.240", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist milit\u00e4risch geschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.240", 
   "children": [], 
   "end": "608.760", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber besiegt ist er noch nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.760", 
   "children": [], 
   "end": "610.720", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er agiert zunehmend aus dem Untergrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.720", 
   "children": [], 
   "end": "614.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat tiefe Spuren der Verw\u00fcstung in diesem Land hinterlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.520", 
   "children": [], 
   "end": "617.400", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade zwischen den unterschiedlichen ethnischen Gruppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.400", 
   "children": [], 
   "end": "620.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es Aufgabe der Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.000", 
   "children": [], 
   "end": "625.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS-Terror in Syrien und Irak weiterhin nachhaltig zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.280", 
   "children": [], 
   "end": "628.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem auch die irakischen Streitkr\u00e4fte zu ert\u00fcchtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.480", 
   "children": [], 
   "end": "630.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit im eigenen Land zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.720", 
   "children": [], 
   "end": "634.480", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gr\u00f6\u00dfte Schutz gegen den Terror ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.480", 
   "children": [], 
   "end": "636.640", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Iraker dabei unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.640", 
   "children": [], 
   "end": "641.880", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Land wiederaufzubauen und als eine Einheit des Iraks zusammenzubleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.880", 
   "children": [], 
   "end": "656.480", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei meinem Besuch vor etwa vier Wochen im Irak hat mir Ministerpr\u00e4sident Haider al-Abadi gleich im ersten Satz gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.480", 
   "children": [], 
   "end": "657.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.040", 
   "children": [], 
   "end": "658.760", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erlauben mein Zitat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.760", 
   "children": [], 
   "end": "661.280", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "We are asking you for more German engagement.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.280", 
   "children": [], 
   "end": "665.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat also eine klare Einladung und Bitte an Deutschland gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.440", 
   "children": [], 
   "end": "667.880", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak weiterhin zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.880", 
   "children": [], 
   "end": "672.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird das Ganze unter dem Dach der Koalition gegen den Terror geschehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.080", 
   "children": [], 
   "end": "676.040", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter diesem Dach der Koalition gegen den Terror sind etwa 30\u00a0L\u00e4nder aktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.040", 
   "children": [], 
   "end": "677.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die VN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.080", 
   "children": [], 
   "end": "678.480", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.480", 
   "children": [], 
   "end": "679.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.360", 
   "children": [], 
   "end": "682.320", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir jetzt das Mandat neu gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.320", 
   "children": [], 
   "end": "684.040", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten fr\u00fcher zwei Mandate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.040", 
   "children": [], 
   "end": "686.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben wir ein Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.120", 
   "children": [], 
   "end": "693.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Obergrenze insgesamt von 1\u00a0350 auf 800\u00a0Soldatinnen und Soldaten absenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.200", 
   "children": [], 
   "end": "695.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandat steht auf drei S\u00e4ulen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.200", 
   "children": [], 
   "end": "695.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.840", 
   "children": [], 
   "end": "698.480", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiterhin F\u00e4higkeiten zur Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.480", 
   "children": [], 
   "end": "699.400", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Recce-Tornados, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.400", 
   "children": [], 
   "end": "700.800", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.800", 
   "children": [], 
   "end": "703.880", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie in Syrien und im Irak einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.880", 
   "children": [], 
   "end": "705.160", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.160", 
   "children": [], 
   "end": "711.360", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden der Air Campaign der Koalition weiterhin die Luftbetankung und Stabspersonal zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.360", 
   "children": [], 
   "end": "713.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso NATO-AWACS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.360", 
   "children": [], 
   "end": "714.480", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.480", 
   "children": [], 
   "end": "715.240", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.240", 
   "children": [], 
   "end": "717.360", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Neue in diesem Ansatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.360", 
   "children": [], 
   "end": "721.440", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak auf Capacity Building konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.440", 
   "children": [], 
   "end": "723.640", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weg von der Basisausbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.640", 
   "children": [], 
   "end": "724.920", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorhin geschildert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.920", 
   "children": [], 
   "end": "726.560", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hin zu einer h\u00f6heren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.560", 
   "children": [], 
   "end": "727.200", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spezifischeren Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.200", 
   "children": [], 
   "end": "730.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um den Aufbau loyaler Streitkr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.040", 
   "children": [], 
   "end": "731.200", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spezialisierte Ausbildung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.200", 
   "children": [], 
   "end": "732.520", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Train the Trainer\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.520", 
   "children": [], 
   "end": "735.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch um Schl\u00fcsself\u00e4higkeiten wie Minenr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.560", 
   "children": [], 
   "end": "736.560", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanit\u00e4tswesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.560", 
   "children": [], 
   "end": "739.520", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir bauen jetzt in Erbil ein Peschmerga-Krankenhaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.520", 
   "children": [], 
   "end": "741.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ABC-Abwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.720", 
   "children": [], 
   "end": "749.960", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Beratung des irakischen Verteidigungsministeriums und um den Aufbau milit\u00e4rischer Ausbildungseinrichtungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.960", 
   "children": [], 
   "end": "754.120", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden also in Zukunft im Irak mit zwei Standbeinen vertreten sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.120", 
   "children": [], 
   "end": "757.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem in Erbil und einem rund um Bagdad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.160", 
   "children": [], 
   "end": "759.440", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Capacity Building voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.440", 
   "children": [], 
   "end": "765.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird unser Engagement sowohl geografisch als auch politisch neu ausbalanciert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.600", 
   "children": [], 
   "end": "767.880", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Mandatsgebiet wird angepasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.880", 
   "children": [], 
   "end": "768.640", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.640", 
   "children": [], 
   "end": "771.360", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Neu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.360", 
   "children": [], 
   "end": "774.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind gleich dran mit einem Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.000", 
   "children": [], 
   "end": "775.120", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie alles sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.120", 
   "children": [], 
   "end": "776.920", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr Sie relevant ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.920", 
   "children": [], 
   "end": "778.800", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.800", 
   "children": [], 
   "end": "782.640", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem Beitrag bleiben wir in der Koalition gegen den Terror engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.640", 
   "children": [], 
   "end": "783.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.200", 
   "children": [], 
   "end": "784.880", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns auch weiterhin fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.880", 
   "children": [], 
   "end": "786.120", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.120", 
   "children": [], 
   "end": "792.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese geschundene Region langsam wieder an Stabilit\u00e4t gewinnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.080", 
   "children": [], 
   "end": "794.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch damit Millionen von Fl\u00fcchtlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.400", 
   "children": [], 
   "end": "798.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich au\u00dferhalb des Landes befinden oder Binnenvertriebenen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.320", 
   "children": [], 
   "end": "801.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder zur\u00fcck in die Heimat kommen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.120", 
   "children": [], 
   "end": "802.600", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen zugleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.600", 
   "children": [], 
   "end": "804.800", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies noch ein langer Prozess ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.800", 
   "children": [], 
   "end": "807.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind erst am Anfang des Weges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.120", 
   "children": [], 
   "end": "808.000", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.000", 
   "children": [], 
   "end": "810.920", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den es vor allem ein hohes diplomatisches Geschick braucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.920", 
   "children": [], 
   "end": "812.640", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heiko Maas hat es eben geschildert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.640", 
   "children": [], 
   "end": "816.280", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch was die politischen Verwerfungen innerhalb des Landes angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.280", 
   "children": [], 
   "end": "818.320", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird massiver Entwicklungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.320", 
   "children": [], 
   "end": "821.360", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wiederaufbauleistungen bed\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.360", 
   "children": [], 
   "end": "825.320", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird f\u00fcr eine Weile auch noch milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung n\u00f6tig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.320", 
   "children": [], 
   "end": "838.280", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Regierung sich nach den Wahlen einem guten Miteinander der unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsgruppen verschreibt und wenn auch die L\u00e4nder der Region diese Maxime unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.280", 
   "children": [], 
   "end": "841.000", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat der Irak eine echte Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.000", 
   "children": [], 
   "end": "843.000", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder stark und einig zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.000", 
   "children": [], 
   "end": "843.840", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.840", 
   "children": [], 
   "end": "857.400", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Neu zu einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.400", 
   "children": [], 
   "end": "858.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.640", 
   "children": [], 
   "end": "862.560", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke k\u00f6nnen Sie mit Ihren Argumenten nicht \u00fcberzeugen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.560", 
   "children": [], 
   "end": "864.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine ganz konkrete Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.480", 
   "children": [], 
   "end": "869.520", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen mit der Bereitstellung von Ausbildungsmodulen auch Waffenlieferung an die irakischen Kr\u00e4fte einher? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.520", 
   "children": [], 
   "end": "876.960", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden k\u00fcnftig auch irakische Kinder mit dem Namen \u201eMilan\u201c begl\u00fcckt werden wie die kurdischen Kinder im Norden Iraks? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.960", 
   "children": [], 
   "end": "885.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird die Ausbildungsmission zugleich mit R\u00fcstungsg\u00fcterexport in den Irak verbunden sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.560", 
   "children": [], 
   "end": "886.160", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.160", 
   "children": [], 
   "end": "893.680", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.680", 
   "children": [], 
   "end": "894.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.040", 
   "children": [], 
   "end": "894.600", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.600", 
   "children": [], 
   "end": "898.320", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.320", 
   "children": [], 
   "end": "902.120", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ausschlie\u00dflich nichtletales Material in den Irak liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.120", 
   "children": [], 
   "end": "905.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Sanit\u00e4tsmaterial und um Ger\u00e4t zur Minenabwehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.960", 
   "children": [], 
   "end": "913.400", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen haben wir die Waffenlieferungen an die Peschmerga bereits im Sommer des vergangenen Jahres beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.400", 
   "children": [], 
   "end": "915.320", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Waffenlieferungen waren n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.320", 
   "children": [], 
   "end": "920.080", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Peschmerga in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.080", 
   "children": [], 
   "end": "926.000", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rollenden Selbstmordbomben des IS abzuwehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.000", 
   "children": [], 
   "end": "927.960", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja dadurch gepeinigt gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.960", 
   "children": [], 
   "end": "931.080", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ganze Laster mit Sprengmaterial gef\u00fcllt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.080", 
   "children": [], 
   "end": "933.920", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann in die Peschmerga-D\u00f6rfer hineingefahren worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.920", 
   "children": [], 
   "end": "937.880", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es absolut \u00fcberlebensnotwendig f\u00fcr die Peschmerga gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.880", 
   "children": [], 
   "end": "939.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie richtig ausger\u00fcstet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.440", 
   "children": [], 
   "end": "942.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn so konnten sie auch wieder Mut fassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.040", 
   "children": [], 
   "end": "943.880", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich auch ausgezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.880", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich bereits sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "949.920", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der akute Kampf gegen den IS ist erfolgreich beendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.920", 
   "children": [], 
   "end": "955.120", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb sind auch die Waffenlieferungen eingestellt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.120", 
   "children": [], 
   "end": "957.560", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen R\u00fcdiger Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.560", 
   "children": [], 
   "end": "958.200", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.200", 
   "children": [], 
   "end": "971.400", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.400", 
   "children": [], 
   "end": "973.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.400", 
   "children": [], 
   "end": "983.080", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen will unsere Soldaten \u00fcberst\u00fcrzt in eine umfassende Stabilisierungsmission in den Irak schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.080", 
   "children": [], 
   "end": "985.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen dringend vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.040", 
   "children": [], 
   "end": "991.320", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verteidigungsministerin zun\u00e4chst unsere Bundeswehr selbst stabilisiert;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.320", 
   "children": [], 
   "end": "1001.120", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Bericht zur materiellen Einsatzbereitschaft zeigt katastrophale Zust\u00e4nde auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.120", 
   "children": [], 
   "end": "1002.240", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.240", 
   "children": [], 
   "end": "1010.560", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr befindet sich bereits seit 16\u00a0Jahren in einer anderen Stabilisierungsmission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.560", 
   "children": [], 
   "end": "1011.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Afghanistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.960", 
   "children": [], 
   "end": "1020.680", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aktuelle Perspektivbericht des Verteidigungsministeriums zu Afghanistan ist ein Bericht des Scheiterns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.680", 
   "children": [], 
   "end": "1024.200", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt will Frau von der Leyen in den Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.200", 
   "children": [], 
   "end": "1027.640", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wieder gibt es keine tragf\u00e4hige Strategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.640", 
   "children": [], 
   "end": "1030.320", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Bundesregierung zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.320", 
   "children": [], 
   "end": "1033.320", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verteidigungsministerin arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.320", 
   "children": [], 
   "end": "1038.400", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen bereist seit Jahren emsig das internationale Parkett\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.400", 
   "children": [], 
   "end": "1039.600", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es gerade geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.600", 
   "children": [], 
   "end": "1043.960", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sichert bei jeder Gelegenheit Deutschlands Unterst\u00fctzung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.960", 
   "children": [], 
   "end": "1046.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.400", 
   "children": [], 
   "end": "1051.800", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "materiell und personell gut ger\u00fcstete Streitkr\u00e4fte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.800", 
   "children": [], 
   "end": "1053.720", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kriegen Sie nicht hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.720", 
   "children": [], 
   "end": "1054.960", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.960", 
   "children": [], 
   "end": "1060.800", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie in Ihrer Amtszeit zweifelsfrei bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.800", 
   "children": [], 
   "end": "1064.880", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt geht auch noch Ihre R\u00fcstungsstaatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.880", 
   "children": [], 
   "end": "1066.120", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.120", 
   "children": [], 
   "end": "1068.760", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich noch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.760", 
   "children": [], 
   "end": "1070.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.280", 
   "children": [], 
   "end": "1083.200", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von einer Fehlerkultur und mehr Transparenz als Voraussetzungen f\u00fcr eine ehrliche Bestandsaufnahme bei der Bundeswehr sprachen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.200", 
   "children": [], 
   "end": "1086.880", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieses Versprechen haben Sie nicht gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.880", 
   "children": [], 
   "end": "1090.680", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Truppe rumort es wie noch nie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.680", 
   "children": [], 
   "end": "1094.720", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber von oben kommen nur Jubelmeldungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.720", 
   "children": [], 
   "end": "1097.800", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gewinne zunehmend den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.800", 
   "children": [], 
   "end": "1105.040", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die h\u00f6chste milit\u00e4rische F\u00fchrung ein wesentlicher Teil dieser Sch\u00f6nrederei ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.040", 
   "children": [], 
   "end": "1109.280", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber die Pflicht Ihres Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.280", 
   "children": [], 
   "end": "1112.240", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament dar\u00fcber zu unterrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.240", 
   "children": [], 
   "end": "1116.560", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es tats\u00e4chlich um die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.560", 
   "children": [], 
   "end": "1123.520", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wehrbeauftragte nennt die Bundeswehr als Ganzes nicht einsetzbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.520", 
   "children": [], 
   "end": "1126.280", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Inspekteure melden jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.280", 
   "children": [], 
   "end": "1129.400", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jede Aufgabe zu schaffen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.400", 
   "children": [], 
   "end": "1131.800", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um welchen Preis? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.800", 
   "children": [], 
   "end": "1133.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.600", 
   "children": [], 
   "end": "1137.320", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben Sie Ihren Inspekteuren die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.320", 
   "children": [], 
   "end": "1137.880", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu melden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.880", 
   "children": [], 
   "end": "1138.960", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.960", 
   "children": [], 
   "end": "1140.360", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.360", 
   "children": [], 
   "end": "1143.360", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was politisch gut klingt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.360", 
   "children": [], 
   "end": "1149.840", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.840", 
   "children": [], 
   "end": "1153.440", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nicht alles au\u00dfenpolitische Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.440", 
   "children": [], 
   "end": "1155.760", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was von Ihnen so bezeichnet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.760", 
   "children": [], 
   "end": "1157.160", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem dann nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.160", 
   "children": [], 
   "end": "1163.560", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie unsere Soldaten erneut in die Welt hinausschicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.560", 
   "children": [], 
   "end": "1166.920", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne eine tragf\u00e4hige Strategie zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.920", 
   "children": [], 
   "end": "1172.560", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen immer wieder die gleichen Fehler und nennen das \u201eVerantwortung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.560", 
   "children": [], 
   "end": "1176.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind f\u00fcr das Wohl der Ihnen anvertrauten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.640", 
   "children": [], 
   "end": "1177.480", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0gedulden Sie sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.480", 
   "children": [], 
   "end": "1181.680", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.680", 
   "children": [], 
   "end": "1182.960", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.960", 
   "children": [], 
   "end": "1185.400", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.400", 
   "children": [], 
   "end": "1187.760", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auftrag zu erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.760", 
   "children": [], 
   "end": "1193.720", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das neue Mandat f\u00fcr den Einsatz im Irak ist voller Risiken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.720", 
   "children": [], 
   "end": "1195.960", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier schon einmal gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.960", 
   "children": [], 
   "end": "1202.920", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Risiken geh\u00f6ren zum Soldatenberuf wie die Uniform und der Formaldienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.920", 
   "children": [], 
   "end": "1208.280", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jedes Risiko muss einem angemessenen Ertrag gegen\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.280", 
   "children": [], 
   "end": "1213.080", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wollen Sie mit dem neuen Einsatz bis wann erreicht haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.080", 
   "children": [], 
   "end": "1217.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An welchem Punkt k\u00f6nnen wir unsere Soldaten wieder nach Hause holen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.480", 
   "children": [], 
   "end": "1221.840", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wie vielen Mandatsverl\u00e4ngerungen m\u00fcssen wir noch rechnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.840", 
   "children": [], 
   "end": "1224.800", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber geben Sie keine Auskunft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.800", 
   "children": [], 
   "end": "1226.680", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.680", 
   "children": [], 
   "end": "1227.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.680", 
   "children": [], 
   "end": "1229.240", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Kosovo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.240", 
   "children": [], 
   "end": "1236.600", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bezweifle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.600", 
   "children": [], 
   "end": "1242.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Mehrheit dieses Parlaments dieser Risiken bewusst ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.080", 
   "children": [], 
   "end": "1245.040", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir deutsche Soldaten in den Irak schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.040", 
   "children": [], 
   "end": "1248.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir unweigerlich zur Konfliktpartei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.640", 
   "children": [], 
   "end": "1250.600", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bilden Kr\u00e4fte aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.600", 
   "children": [], 
   "end": "1253.560", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen Kr\u00e4ften gegen\u00fcberstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.560", 
   "children": [], 
   "end": "1258.400", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem gibt es eine massive Einflussnahme des Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.400", 
   "children": [], 
   "end": "1264.560", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich m\u00f6glicherweise auf die n\u00e4chsten Wahlen im Irak auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.560", 
   "children": [], 
   "end": "1267.160", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.160", 
   "children": [], 
   "end": "1270.520", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in ein paar Monaten feststellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.520", 
   "children": [], 
   "end": "1275.280", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Soldaten die Falschen ausgebildet haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.280", 
   "children": [], 
   "end": "1283.000", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion will zuerst die volle Einsatzbereitschaft unserer Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.000", 
   "children": [], 
   "end": "1285.520", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor das n\u00e4chste Mandat beginnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.520", 
   "children": [], 
   "end": "1287.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die melden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.560", 
   "children": [], 
   "end": "1288.560", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.560", 
   "children": [], 
   "end": "1294.560", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir unsere Soldaten in Eins\u00e4tze schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.560", 
   "children": [], 
   "end": "1297.600", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Kampfeins\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.600", 
   "children": [], 
   "end": "1300.120", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An das Parlament gerichtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.120", 
   "children": [], 
   "end": "1302.360", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.360", 
   "children": [], 
   "end": "1314.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an ein paar Tagen des Jahres den unbekannten Soldaten mit lauwarmen Worten zu langweilen und sich eine gelbe Schleife anzustecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.480", 
   "children": [], 
   "end": "1316.000", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.000", 
   "children": [], 
   "end": "1316.960", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Eins\u00e4tze schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.960", 
   "children": [], 
   "end": "1320.040", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen einen klaren Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.040", 
   "children": [], 
   "end": "1322.320", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollausstattung und eine robuste Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.320", 
   "children": [], 
   "end": "1324.720", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der richtige Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.720", 
   "children": [], 
   "end": "1327.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Alexander Graf Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.360", 
   "children": [], 
   "end": "1328.080", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.080", 
   "children": [], 
   "end": "1329.640", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.640", 
   "children": [], 
   "end": "1334.920", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.920", 
   "children": [], 
   "end": "1337.160", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als es im Dezember darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.160", 
   "children": [], 
   "end": "1340.600", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mandate f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr zu verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.600", 
   "children": [], 
   "end": "1345.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Freien Demokraten dieser technischen Verl\u00e4ngerung aller Eins\u00e4tze zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.400", 
   "children": [], 
   "end": "1351.000", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben wir aber klargemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.000", 
   "children": [], 
   "end": "1356.600", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Zustimmung keine Vorwegnahme k\u00fcnftigen Abstimmungsverhaltens hier sein w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.600", 
   "children": [], 
   "end": "1359.280", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir die Mandate verantwortlich bewerten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.280", 
   "children": [], 
   "end": "1362.440", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns von der Bundesregierung vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.440", 
   "children": [], 
   "end": "1364.800", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir bei dem vorliegenden Mandat getan und kommen zu dem Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.800", 
   "children": [], 
   "end": "1366.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Mandat ist mangelhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.000", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in mehrfacher Hinsicht mangelhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1370.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es vermischt zwei Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.680", 
   "children": [], 
   "end": "1374.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihrem Charakter nach v\u00f6llig unterschiedlich sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.040", 
   "children": [], 
   "end": "1377.080", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen den IS ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.080", 
   "children": [], 
   "end": "1381.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dieses ganze Parlament vorbehaltlos unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.600", 
   "children": [], 
   "end": "1383.320", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Freien Demokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.320", 
   "children": [], 
   "end": "1387.720", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen die Mission der Tornados und die Luftbetankung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.720", 
   "children": [], 
   "end": "1395.760", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten den Kampf gegen diese Gei\u00dfel der Menschheit f\u00fcr eine der gro\u00dfen Aufgaben der zivilisierten Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.760", 
   "children": [], 
   "end": "1398.280", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.280", 
   "children": [], 
   "end": "1403.560", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilisierung des Gesamtirak ist aber ihrem Charakter nach eine v\u00f6llig andere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.560", 
   "children": [], 
   "end": "1406.760", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilisierung des Gesamtirak ist eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.760", 
   "children": [], 
   "end": "1412.160", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die getrennt vom Kampf gegen den IS zu beraten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.160", 
   "children": [], 
   "end": "1412.880", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.880", 
   "children": [], 
   "end": "1416.880", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Problem dieses Mandats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.880", 
   "children": [], 
   "end": "1419.760", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es hier vorgelegt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.760", 
   "children": [], 
   "end": "1423.160", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vermischung dieser beiden Ebenen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.160", 
   "children": [], 
   "end": "1427.280", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal es in Bezug auf den Irak von Unklarheiten wimmelt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.280", 
   "children": [], 
   "end": "1431.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens gibt es eine Unklarheit in Bezug auf den nationalen Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.120", 
   "children": [], 
   "end": "1433.080", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Deutschland leisten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.080", 
   "children": [], 
   "end": "1433.320", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.320", 
   "children": [], 
   "end": "1437.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchen Orten soll eigentlich ausgebildet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.000", 
   "children": [], 
   "end": "1441.720", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung soll ausgebildet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.720", 
   "children": [], 
   "end": "1444.400", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommen die Stabsoffiziere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.400", 
   "children": [], 
   "end": "1451.400", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beispielsweise die Ausbildung beim Verteidigungsministerium vornehmen sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.400", 
   "children": [], 
   "end": "1456.200", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas v\u00f6llig anderes als die Ausbildung an Kleinwaffen oder Panzerabwehrwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.200", 
   "children": [], 
   "end": "1461.040", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben Sie die milit\u00e4rischen Ressourcen nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.040", 
   "children": [], 
   "end": "1464.320", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.320", 
   "children": [], 
   "end": "1466.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wird konkret ausgebildet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.600", 
   "children": [], 
   "end": "1471.880", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu gibt es widerspr\u00fcchliche Angaben aus der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.880", 
   "children": [], 
   "end": "1477.640", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten gibt es eine v\u00f6llige Unklarheit in Bezug auf die NATO-Ausbildungsmission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.640", 
   "children": [], 
   "end": "1480.400", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Februar hat in der NATO ein Prozess begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.400", 
   "children": [], 
   "end": "1484.480", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem eine eigene Ausbildungsmission begr\u00fcndet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.480", 
   "children": [], 
   "end": "1486.760", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die exakt identisch zu den Zielen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.760", 
   "children": [], 
   "end": "1488.400", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Mandat formuliert worden sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.400", 
   "children": [], 
   "end": "1491.520", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufbau von Strukturen im Verteidigungsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.520", 
   "children": [], 
   "end": "1493.160", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung milit\u00e4rischer F\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.160", 
   "children": [], 
   "end": "1496.240", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Training bestimmter fachlicher F\u00e4higkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.240", 
   "children": [], 
   "end": "1497.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.200", 
   "children": [], 
   "end": "1498.120", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Mission kommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.120", 
   "children": [], 
   "end": "1498.920", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist v\u00f6llig unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.920", 
   "children": [], 
   "end": "1502.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Verh\u00e4ltnis diese Mission zu unserem nationalen Beitrag steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.640", 
   "children": [], 
   "end": "1504.680", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens ist dem Mandatstext zufolge unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.680", 
   "children": [], 
   "end": "1510.520", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns in Zukunft eigentlich gegen\u00fcber den Peschmerga verhalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.520", 
   "children": [], 
   "end": "1514.000", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird der Einsatz im Gesamtirak strukturiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.000", 
   "children": [], 
   "end": "1517.480", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das Verh\u00e4ltnis der nationalen und der regionalen Dimension? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.480", 
   "children": [], 
   "end": "1519.960", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Peschmerga jetzt fallen lie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.960", 
   "children": [], 
   "end": "1521.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das ein fataler Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.640", 
   "children": [], 
   "end": "1525.840", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Peschmerga haben im Kampf gegen den IS Gro\u00dfes geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.840", 
   "children": [], 
   "end": "1533.320", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00e4senz Deutschlands in der Region Kurdistan/Irak hat eine stabilisierende Bedeutung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.320", 
   "children": [], 
   "end": "1535.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.600", 
   "children": [], 
   "end": "1539.680", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.680", 
   "children": [], 
   "end": "1541.800", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt zum Vierten eine Unklarheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.800", 
   "children": [], 
   "end": "1543.400", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.400", 
   "children": [], 
   "end": "1545.920", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu konnten Sie noch nichts sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.920", 
   "children": [], 
   "end": "1546.480", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehe ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.480", 
   "children": [], 
   "end": "1548.240", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Bezug auf die innenpolitische Entwicklung im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.240", 
   "children": [], 
   "end": "1549.120", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ist v\u00f6llig offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.120", 
   "children": [], 
   "end": "1553.280", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das irakische Parlament hat im Februar eine Resolution verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.280", 
   "children": [], 
   "end": "1558.040", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es einen Zeitplan f\u00fcr den Abzug aller ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte verlangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.040", 
   "children": [], 
   "end": "1559.800", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mai sind im Irak Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.800", 
   "children": [], 
   "end": "1560.880", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war uns nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.880", 
   "children": [], 
   "end": "1566.560", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Wochen von der Bundesregierung eine verbindliche Auskunft \u00fcber die Sicherheitslage in Zentralirak zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.560", 
   "children": [], 
   "end": "1567.800", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.800", 
   "children": [], 
   "end": "1572.120", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innere Situation im Irak ist genauso unklar wie das Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.120", 
   "children": [], 
   "end": "1574.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie daher auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.200", 
   "children": [], 
   "end": "1576.560", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie zwei Mandate vor! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.560", 
   "children": [], 
   "end": "1579.600", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich eben nicht mehr um ein reines Anti-IS-Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.600", 
   "children": [], 
   "end": "1581.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man gemeinsam mit den Peschmerga durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.440", 
   "children": [], 
   "end": "1583.560", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um zwei getrennte Aufgaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.560", 
   "children": [], 
   "end": "1587.200", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie Klarheit \u00fcber die regionale und nationale Schwerpunktsetzung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.200", 
   "children": [], 
   "end": "1588.000", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.000", 
   "children": [], 
   "end": "1592.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich das Verh\u00e4ltnis von \u00adNATO-Beitrag und nationalem Beitrag vorstellen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.240", 
   "children": [], 
   "end": "1593.280", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.280", 
   "children": [], 
   "end": "1594.320", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.320", 
   "children": [], 
   "end": "1596.240", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundeswehr das noch schaffen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.240", 
   "children": [], 
   "end": "1598.040", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn woher die Stabsoffiziere kommen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.040", 
   "children": [], 
   "end": "1600.280", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Form der Ausbildung durchf\u00fchren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.280", 
   "children": [], 
   "end": "1602.920", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage wurde uns nicht beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.920", 
   "children": [], 
   "end": "1603.760", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.760", 
   "children": [], 
   "end": "1607.360", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freien Demokraten stimmen der \u00dcberweisung in den Ausschuss zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.360", 
   "children": [], 
   "end": "1621.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine Zustimmung meiner Fraktion zu diesem mangelhaften Mandatstext kann ich nicht in Aussicht stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.880", 
   "children": [], 
   "end": "1622.800", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.800", 
   "children": [], 
   "end": "1630.800", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Sevim Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.800", 
   "children": [], 
   "end": "1643.440", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.440", 
   "children": [], 
   "end": "1645.400", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.400", 
   "children": [], 
   "end": "1646.640", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.640", 
   "children": [], 
   "end": "1649.000", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine 24\u00a0Stunden im Amt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.000", 
   "children": [], 
   "end": "1658.480", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legt uns die neue schwarz-rote Bundesregierung ein halbes Dutzend Antr\u00e4ge zu Bundeswehreins\u00e4tzen im Ausland vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.480", 
   "children": [], 
   "end": "1662.640", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend die Schlangen an den Tafeln in unserem Land immer l\u00e4nger werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.640", 
   "children": [], 
   "end": "1675.120", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie in den n\u00e4chsten sechs Monaten sage und schreibe 69,5\u00a0Millionen Euro allein f\u00fcr eines dieser vielen kostspieligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.120", 
   "children": [], 
   "end": "1679.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochgef\u00e4hrlichen milit\u00e4rischen Abenteuer ausgeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.520", 
   "children": [], 
   "end": "1680.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.280", 
   "children": [], 
   "end": "1685.840", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sich die Bundeswehr seit Wochen \u00fcber Personalknappheit und \u00dcberlastung beschwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.840", 
   "children": [], 
   "end": "1686.440", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.440", 
   "children": [], 
   "end": "1689.800", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine falsche Priorit\u00e4tensetzung dieser Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.800", 
   "children": [], 
   "end": "1696.800", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem neuen Mandat will die Bundesregierung bis zu 800\u00a0Soldaten entsenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.800", 
   "children": [], 
   "end": "1699.280", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um k\u00fcnftig nicht nur kurdische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.280", 
   "children": [], 
   "end": "1703.320", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch irakische Soldaten auszubilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.320", 
   "children": [], 
   "end": "1706.640", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es noch nicht einmal ein halbes Jahr her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.640", 
   "children": [], 
   "end": "1710.840", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide Seiten gegeneinander Krieg gef\u00fchrt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.840", 
   "children": [], 
   "end": "1711.520", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.520", 
   "children": [], 
   "end": "1713.360", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Programm Ihrer Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.360", 
   "children": [], 
   "end": "1715.080", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier vorf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.080", 
   "children": [], 
   "end": "1717.920", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich nicht nur sicherheitspolitischer Wahnsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.920", 
   "children": [], 
   "end": "1719.880", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vollst\u00e4ndig grotesk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.880", 
   "children": [], 
   "end": "1723.840", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenbar ist Ihnen alles recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.840", 
   "children": [], 
   "end": "1730.080", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange man beide Konfliktparteien in einem Konflikt ausbildet und auch ausr\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.080", 
   "children": [], 
   "end": "1732.880", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man jetzt gerade ja auch in Afrin sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.880", 
   "children": [], 
   "end": "1736.200", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es wirklich eine zynische Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.200", 
   "children": [], 
   "end": "1740.880", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mittendrin in einem innerirakischen Konflikt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.880", 
   "children": [], 
   "end": "1744.880", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als v\u00f6lkerrechtliche Legitimation geben Sie an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.880", 
   "children": [], 
   "end": "1748.920", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr auf Anfrage der irakischen Regierung entsendet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.920", 
   "children": [], 
   "end": "1750.120", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.120", 
   "children": [], 
   "end": "1750.840", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.840", 
   "children": [], 
   "end": "1752.680", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.680", 
   "children": [], 
   "end": "1757.480", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Entsendung der Bundeswehr ohne ein Mandat der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.480", 
   "children": [], 
   "end": "1761.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein auf Grundlage einer bilateralen Vereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.720", 
   "children": [], 
   "end": "1764.640", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem Grundgesetz vereinbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.640", 
   "children": [], 
   "end": "1768.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundgesetz steht davon jedenfalls nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.320", 
   "children": [], 
   "end": "1775.280", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist dieser Einsatz der Bundeswehr auch ein massiver Versto\u00df gegen unser Grundgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.280", 
   "children": [], 
   "end": "1778.160", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4rtes Ziel Ihrer Bem\u00fchungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.160", 
   "children": [], 
   "end": "1780.160", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagen Sie in Ihrem Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.160", 
   "children": [], 
   "end": "1783.080", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die zwei Minister haben das jetzt auch gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.080", 
   "children": [], 
   "end": "1785.360", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Bek\u00e4mpfung des \u201eIslamischen Staates\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.360", 
   "children": [], 
   "end": "1789.360", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt zumindest erst einmal ehrenvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.360", 
   "children": [], 
   "end": "1790.080", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.080", 
   "children": [], 
   "end": "1793.160", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist aber schlicht verlogen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.160", 
   "children": [], 
   "end": "1799.400", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zeitgleich steht die Bundesregierung an der Seite des NATO-Mitglieds T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.400", 
   "children": [], 
   "end": "1809.560", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jetzt mit deutschen Panzern an der Seite islamistischer M\u00f6rderbanden diejenigen in Syrien niederwalzt und beschie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.560", 
   "children": [], 
   "end": "1815.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit Jahren entschieden gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.240", 
   "children": [], 
   "end": "1820.000", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00fcrkische Truppen und mit ihnen angreifende islamistische M\u00f6rderbanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.000", 
   "children": [], 
   "end": "1823.320", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem IS wirklich in nichts nachstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.320", 
   "children": [], 
   "end": "1829.000", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen in der Stadt Afrin im Norden Syriens ein furchtbares Massaker anzurichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.000", 
   "children": [], 
   "end": "1830.240", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Opfer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.240", 
   "children": [], 
   "end": "1831.760", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Frauen und Kinder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.760", 
   "children": [], 
   "end": "1837.160", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bedrohung von Jesiden in den D\u00f6rfern durch islamistische Terrorbanden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.160", 
   "children": [], 
   "end": "1842.080", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Nachrichten und Hilferufe erreichen uns seit Wochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.080", 
   "children": [], 
   "end": "1844.640", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.640", 
   "children": [], 
   "end": "1845.960", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schweigen dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.960", 
   "children": [], 
   "end": "1847.680", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie schweigen nicht nur; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.680", 
   "children": [], 
   "end": "1849.560", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auch nicht tatenlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.560", 
   "children": [], 
   "end": "1852.320", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben ja die Berichte von heute gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.320", 
   "children": [], 
   "end": "1861.000", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Beginn des v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskriegs der T\u00fcrkei haben Sie Waffenexporte an die T\u00fcrkei in H\u00f6he von 4,4\u00a0Millionen Euro genehmigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.000", 
   "children": [], 
   "end": "1861.920", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.920", 
   "children": [], 
   "end": "1867.200", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik eine Schande in einem historischen Ausma\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.200", 
   "children": [], 
   "end": "1868.960", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.960", 
   "children": [], 
   "end": "1871.160", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich hierhinstellen und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.160", 
   "children": [], 
   "end": "1873.560", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten gegen den IS k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.560", 
   "children": [], 
   "end": "1883.160", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Sie gleichzeitig an der Seite der T\u00fcrkei stehen und damit den IS st\u00e4rken und die Anti-IS-Kr\u00e4fte in der Region schw\u00e4chen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.160", 
   "children": [], 
   "end": "1885.120", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf mit Ihrer Heuchelei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.120", 
   "children": [], 
   "end": "1886.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen Sie sich die Bilder an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.880", 
   "children": [], 
   "end": "1887.920", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen zu sehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.920", 
   "children": [], 
   "end": "1895.080", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Ihr NATO-Verb\u00fcndeter mit Terrorbanden Leichen von gefallenen kurdischen Anti-IS-K\u00e4mpferinnen verst\u00fcmmelt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.080", 
   "children": [], 
   "end": "1897.440", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das hier seit Wochen beschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.440", 
   "children": [], 
   "end": "1898.520", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gro\u00dfe Schande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.520", 
   "children": [], 
   "end": "1901.440", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern noch haben Sie als Kabinettsmitglieder geschworen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.440", 
   "children": [], 
   "end": "1904.120", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden vom deutschen Volk abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.120", 
   "children": [], 
   "end": "1905.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie wirklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.520", 
   "children": [], 
   "end": "1906.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.440", 
   "children": [], 
   "end": "1908.680", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wenden Schaden vom deutschen Volk ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.680", 
   "children": [], 
   "end": "1911.320", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie fest an der Seite der T\u00fcrkei stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.320", 
   "children": [], 
   "end": "1918.240", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie selbst als zentrale Aktionsplattform f\u00fcr den islamistischen Terrorismus in der Region definiert haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.240", 
   "children": [], 
   "end": "1918.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.880", 
   "children": [], 
   "end": "1922.080", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Terror wird Deutschland nicht irgendwann erreichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.080", 
   "children": [], 
   "end": "1922.800", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.800", 
   "children": [], 
   "end": "1926.120", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Au\u00dfenpolitik z\u00fcchtet islamistische Monster heran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.120", 
   "children": [], 
   "end": "1930.000", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann auch die Menschen in unserem Land und in Europa gef\u00e4hrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.000", 
   "children": [], 
   "end": "1934.560", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine verantwortungsbewusste Au\u00dfenpolitik sieht ganz anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.560", 
   "children": [], 
   "end": "1944.640", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Omid Nouripour, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.640", 
   "children": [], 
   "end": "1947.280", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.280", 
   "children": [], 
   "end": "1951.200", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.200", 
   "children": [], 
   "end": "1954.840", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.840", 
   "children": [], 
   "end": "1956.480", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS ist auf dem R\u00fcckzug; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.480", 
   "children": [], 
   "end": "1957.800", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.800", 
   "children": [], 
   "end": "1958.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.920", 
   "children": [], 
   "end": "1961.240", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen man danken muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.240", 
   "children": [], 
   "end": "1963.640", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundeswehr und vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.640", 
   "children": [], 
   "end": "1966.840", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich den Barbaren in den Weg gestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.840", 
   "children": [], 
   "end": "1968.160", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur mit der Waffe in der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.160", 
   "children": [], 
   "end": "1970.880", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle eine Gruppe erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.880", 
   "children": [], 
   "end": "1973.400", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der mir schlicht die Dankesworte fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.400", 
   "children": [], 
   "end": "1974.200", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.200", 
   "children": [], 
   "end": "1975.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie geleistet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.080", 
   "children": [], 
   "end": "1976.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so unglaublich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.880", 
   "children": [], 
   "end": "1978.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u201eRaqqa Is Being Slaughtered Silently\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.120", 
   "children": [], 
   "end": "1979.400", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Gruppe von jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.400", 
   "children": [], 
   "end": "1982.360", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht nur ihr Leben riskiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.360", 
   "children": [], 
   "end": "1985.120", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielfach ihr Leben geopfert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.120", 
   "children": [], 
   "end": "1989.360", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Informationen aus Rakka herauszuschmuggeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.360", 
   "children": [], 
   "end": "1990.760", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine unglaubliche Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.760", 
   "children": [], 
   "end": "1992.200", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Menschen geleistet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.200", 
   "children": [], 
   "end": "1996.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr kann man nicht ausreichend Danke sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.880", 
   "children": [], 
   "end": "1998.360", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS ist auf dem R\u00fcckzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.360", 
   "children": [], 
   "end": "2000.040", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber noch lange nicht am Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.040", 
   "children": [], 
   "end": "2003.200", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss weiter mit milit\u00e4rischen Mitteln bek\u00e4mpft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.200", 
   "children": [], 
   "end": "2004.200", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.200", 
   "children": [], 
   "end": "2006.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hauptarbeit im politischen Bereich liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.800", 
   "children": [], 
   "end": "2008.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist es v\u00f6llig richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.080", 
   "children": [], 
   "end": "2011.160", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Bem\u00fchungen von Haider al-Abadi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.160", 
   "children": [], 
   "end": "2013.320", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak zusammenzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.320", 
   "children": [], 
   "end": "2014.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.960", 
   "children": [], 
   "end": "2018.360", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak ist ein Frontstaat im Kampf gegen ISIS."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.360", 
   "children": [], 
   "end": "2025.440", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir im November letzten Jahres miteinander gesprochen und \u00fcber eine Regierungsbildung beraten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.440", 
   "children": [], 
   "end": "2028.000", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns auf einen Mandatstext geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.000", 
   "children": [], 
   "end": "2030.360", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir auch h\u00e4tten zustimmen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.360", 
   "children": [], 
   "end": "2032.560", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir beim vorliegenden Mandat nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.560", 
   "children": [], 
   "end": "2035.120", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daf\u00fcr einige Gr\u00fcnde nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.120", 
   "children": [], 
   "end": "2036.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Grund ist das V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.320", 
   "children": [], 
   "end": "2038.360", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gerade \u00fcber den Irak gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.360", 
   "children": [], 
   "end": "2039.680", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Da\u011fdelen hat beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.680", 
   "children": [], 
   "end": "2042.200", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum der Einsatz im Irak v\u00f6lkerrechtsgem\u00e4\u00df ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.200", 
   "children": [], 
   "end": "2043.560", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Syrien ist das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.560", 
   "children": [], 
   "end": "2047.320", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Situation in Syrien findet ja in diesem Mandatstext Erw\u00e4hnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.320", 
   "children": [], 
   "end": "2050.280", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sagt ausschlie\u00dflich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.280", 
   "children": [], 
   "end": "2052.480", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vereinten Nationen haben uns aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.480", 
   "children": [], 
   "end": "2053.840", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ISIS zu bek\u00e4mpfen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.840", 
   "children": [], 
   "end": "2058.240", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr eine Souver\u00e4nit\u00e4tsverletzung nicht ausreichend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.240", 
   "children": [], 
   "end": "2061.200", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.200", 
   "children": [], 
   "end": "2065.320", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.320", 
   "children": [], 
   "end": "2071.280", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Auslandseins\u00e4tze grunds\u00e4tzlich nur in Systemen kollektiver Sicherheit leisten darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.280", 
   "children": [], 
   "end": "2071.520", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.520", 
   "children": [], 
   "end": "2072.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit wir es hier zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.240", 
   "children": [], 
   "end": "2073.840", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Koalition der Willigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.840", 
   "children": [], 
   "end": "2077.000", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus unserer Sicht nicht nur grundgesetzwidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.000", 
   "children": [], 
   "end": "2084.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch eindeutig eine politische Aush\u00f6hlung der Regularien und vor allem der Gremien der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.760", 
   "children": [], 
   "end": "2086.640", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns ein weiterer Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.640", 
   "children": [], 
   "end": "2088.160", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Mandat nicht zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.160", 
   "children": [], 
   "end": "2089.040", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Dritte ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.040", 
   "children": [], 
   "end": "2093.360", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz fehlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.360", 
   "children": [], 
   "end": "2098.920", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Antwort der Bundesregierung zu diesem Thema bekommen und m\u00f6chte daraus zitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.920", 
   "children": [], 
   "end": "2105.040", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich existieren Verhaltensregeln f\u00fcr alle an IRKS beteiligten Nationen.\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.040", 
   "children": [], 
   "end": "2111.480", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gelten f\u00fcr das deutsche Einsatzkontingent Counter DAESH nur innerhalb des durch das Mandat des Deutschen Bundestages festgelegten Rahmens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.480", 
   "children": [], 
   "end": "2112.960", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine andere Frage war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.960", 
   "children": [], 
   "end": "2115.600", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir die Einsatzregeln der Bundeswehr einsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.600", 
   "children": [], 
   "end": "2118.160", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das auch bei anderen Mandaten machen durften? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.160", 
   "children": [], 
   "end": "2119.800", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter im Zitat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.800", 
   "children": [], 
   "end": "2120.320", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.320", 
   "children": [], 
   "end": "2122.960", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erw\u00e4hnten zus\u00e4tzlichen Verhaltensregeln\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.960", 
   "children": [], 
   "end": "2128.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Teil eines durch die USA verfassten und \u201eSECRET-RELEASABLE TO USA\u00a0...\u201c\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.480", 
   "children": [], 
   "end": "2129.640", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingestuften Dokuments."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.640", 
   "children": [], 
   "end": "2131.360", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir sie nicht herausgeben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.360", 
   "children": [], 
   "end": "2133.880", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind aber Einsatzregeln f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.880", 
   "children": [], 
   "end": "2135.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Parlament kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.720", 
   "children": [], 
   "end": "2137.600", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kontrolle k\u00f6nnen wir aber nicht leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.600", 
   "children": [], 
   "end": "2139.600", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diese Transparenz verweigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.600", 
   "children": [], 
   "end": "2141.920", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vierte ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.920", 
   "children": [], 
   "end": "2142.800", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Bilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.800", 
   "children": [], 
   "end": "2145.040", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei diesem Einsatz gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.040", 
   "children": [], 
   "end": "2146.360", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die T\u00fcrkei gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.360", 
   "children": [], 
   "end": "2148.280", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Frage immer wieder gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.280", 
   "children": [], 
   "end": "2151.120", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab immer viele Antworten zu Red Card Holdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.120", 
   "children": [], 
   "end": "2152.160", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.160", 
   "children": [], 
   "end": "2154.960", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nicht einen Pool der NATO gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.960", 
   "children": [], 
   "end": "2157.280", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Bilder und Daten entnommen werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.280", 
   "children": [], 
   "end": "2158.880", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie man verhindern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.880", 
   "children": [], 
   "end": "2159.760", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.760", 
   "children": [], 
   "end": "2163.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Milit\u00e4raktion zurzeit nicht nur im Norden Syriens betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.280", 
   "children": [], 
   "end": "2164.240", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.240", 
   "children": [], 
   "end": "2165.920", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Norden Iraks t\u00e4tig zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.920", 
   "children": [], 
   "end": "2169.280", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Bilder bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.280", 
   "children": [], 
   "end": "2171.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nie beantwortet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.840", 
   "children": [], 
   "end": "2172.640", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.640", 
   "children": [], 
   "end": "2173.440", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.440", 
   "children": [], 
   "end": "2174.400", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.400", 
   "children": [], 
   "end": "2175.600", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht mir pers\u00f6nlich so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.600", 
   "children": [], 
   "end": "2177.800", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht an Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.800", 
   "children": [], 
   "end": "2179.960", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat vor vier Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.960", 
   "children": [], 
   "end": "2181.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren dieselben Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.000", 
   "children": [], 
   "end": "2182.760", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit gestern wieder in der Regierung sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.760", 
   "children": [], 
   "end": "2184.120", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz laut und heftig gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.120", 
   "children": [], 
   "end": "2188.360", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die R\u00fcstungsexporte restriktiver handhaben.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.360", 
   "children": [], 
   "end": "2192.360", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Fakten der letzten vier Jahre eindeutig eine andere Sprache sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.360", 
   "children": [], 
   "end": "2193.360", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.360", 
   "children": [], 
   "end": "2194.120", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.120", 
   "children": [], 
   "end": "2196.760", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung in den letzten f\u00fcnfeinhalb Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.760", 
   "children": [], 
   "end": "2198.920", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit die T\u00fcrkei in Syrien einmarschiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.920", 
   "children": [], 
   "end": "2206.960", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Genehmigungen f\u00fcr den Export von R\u00fcstungsg\u00fctern in die T\u00fcrkei erteilt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.960", 
   "children": [], 
   "end": "2208.920", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlicht ein Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.920", 
   "children": [], 
   "end": "2210.880", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Behauptung ist eine L\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.880", 
   "children": [], 
   "end": "2212.520", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die \u00d6ffentlichkeit gegeben wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.520", 
   "children": [], 
   "end": "2214.960", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6hlt unser Vertrauen aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.960", 
   "children": [], 
   "end": "2216.840", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen hervorragend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.840", 
   "children": [], 
   "end": "2217.440", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Au\u00dfenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.440", 
   "children": [], 
   "end": "2217.920", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr danke ich Ihnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.920", 
   "children": [], 
   "end": "2220.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ost-Ghuta genannt und erw\u00e4hnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.000", 
   "children": [], 
   "end": "2221.680", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort gerade durch Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.680", 
   "children": [], 
   "end": "2222.600", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Freund der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.600", 
   "children": [], 
   "end": "2223.280", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.280", 
   "children": [], 
   "end": "2223.840", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.840", 
   "children": [], 
   "end": "2225.160", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten auch noch Afrin genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.160", 
   "children": [], 
   "end": "2226.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht gleichzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.600", 
   "children": [], 
   "end": "2229.760", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist genauso Teil des Problems in Syrien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.760", 
   "children": [], 
   "end": "2231.880", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung tr\u00e4gt zu diesem Problem bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.880", 
   "children": [], 
   "end": "2233.400", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie diese R\u00fcstungsexporte genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.400", 
   "children": [], 
   "end": "2235.040", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesem Mandat nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.040", 
   "children": [], 
   "end": "2241.120", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Reinhard Brandl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.120", 
   "children": [], 
   "end": "2242.600", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.600", 
   "children": [], 
   "end": "2243.440", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.440", 
   "children": [], 
   "end": "2245.200", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.200", 
   "children": [], 
   "end": "2261.200", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2014 bedroht der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c die Welt mit islamistischem Terrorismus in einer bisher ungekannten Dimension. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.200", 
   "children": [], 
   "end": "2265.240", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt hat darauf auch in einer bisher beispiellosen Weise reagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.240", 
   "children": [], 
   "end": "2274.360", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit einer Allianz von 71\u00a0Staaten und verschiedenen internationalen Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.360", 
   "children": [], 
   "end": "2276.560", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf geantwortet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.560", 
   "children": [], 
   "end": "2280.560", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antwort war von Anfang an nicht nur milit\u00e4risch angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.560", 
   "children": [], 
   "end": "2285.880", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beinhaltete auch die Stabilisierung von zur\u00fcckeroberten Gebieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.880", 
   "children": [], 
   "end": "2290.480", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Austrocknen der Finanzstr\u00f6me des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.480", 
   "children": [], 
   "end": "2297.960", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Kommunikationsstrategie und den Umgang mit den sogenannten Foreign Fighters."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.960", 
   "children": [], 
   "end": "2300.440", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen heute feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.440", 
   "children": [], 
   "end": "2304.400", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest bisher war diese Antwort erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.400", 
   "children": [], 
   "end": "2308.160", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist weitgehend territorial besiegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.160", 
   "children": [], 
   "end": "2310.640", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat kaum noch Gebiete unter seiner Kontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.640", 
   "children": [], 
   "end": "2314.440", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einem zusammenh\u00e4ngenden Kalifat kann keine Rede mehr sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.440", 
   "children": [], 
   "end": "2319.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommen auch kaum noch Foreign Fighters im Irak und in Syrien an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.400", 
   "children": [], 
   "end": "2323.000", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen den IS ist aber noch lange nicht gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.000", 
   "children": [], 
   "end": "2324.400", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich nur ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.400", 
   "children": [], 
   "end": "2326.600", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der IS ist heute zwar nicht mehr in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.600", 
   "children": [], 
   "end": "2329.160", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganze Landstriche und St\u00e4dte zu erobern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.160", 
   "children": [], 
   "end": "2334.480", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er verbreitet immer noch in gnadenloser Weise seinen Terror."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.480", 
   "children": [], 
   "end": "2338.680", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gerade im Internet auf einer der Seiten nachgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.680", 
   "children": [], 
   "end": "2343.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen die Terroranschl\u00e4ge immer aktuell aufgef\u00fchrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.440", 
   "children": [], 
   "end": "2345.160", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.160", 
   "children": [], 
   "end": "2350.880", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir bei 66\u00a0Terroranschl\u00e4gen des IS alleine im Jahr\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.880", 
   "children": [], 
   "end": "2356.720", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Irak und in Syrien und meistens mit Todesopfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.720", 
   "children": [], 
   "end": "2359.160", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.160", 
   "children": [], 
   "end": "2366.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese ver\u00e4nderte Bedrohungslage erfordert auch eine Ver\u00e4nderung in der Schwerpunktsetzung der Allianz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.600", 
   "children": [], 
   "end": "2369.480", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns bedeutet dies konkret, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.480", 
   "children": [], 
   "end": "2374.080", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Teil unseres Beitrags mit diesem Mandat auslaufen lassen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.080", 
   "children": [], 
   "end": "2376.200", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf wurde in der Debatte schon hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.200", 
   "children": [], 
   "end": "2379.920", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Ausbildung der Peschmerga im Nordirak."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.920", 
   "children": [], 
   "end": "2382.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der Peschmerga gelungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.640", 
   "children": [], 
   "end": "2384.000", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserer Hilfe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.000", 
   "children": [], 
   "end": "2387.000", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserer Ausbildung und Ausr\u00fcstung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.000", 
   "children": [], 
   "end": "2391.400", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS milit\u00e4risch zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.400", 
   "children": [], 
   "end": "2394.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnte ihre Gebiete halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.200", 
   "children": [], 
   "end": "2396.040", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.040", 
   "children": [], 
   "end": "2401.040", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute hinter diesen Einsatz einen gr\u00fcnen Haken setzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.040", 
   "children": [], 
   "end": "2402.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Sie nur daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.480", 
   "children": [], 
   "end": "2405.600", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Debatten wir auch in diesem Saal gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.600", 
   "children": [], 
   "end": "2408.800", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir den Einsatz\u00a02014 begonnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.800", 
   "children": [], 
   "end": "2409.680", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.680", 
   "children": [], 
   "end": "2411.600", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er so gut ausgegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.600", 
   "children": [], 
   "end": "2418.920", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir wahrlich stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.920", 
   "children": [], 
   "end": "2421.560", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns jetzt darauf konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.560", 
   "children": [], 
   "end": "2421.840", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.840", 
   "children": [], 
   "end": "2422.880", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.880", 
   "children": [], 
   "end": "2430.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sichern und die zur\u00fcckeroberten Gebiete und den Irak weiter zu stabilisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.160", 
   "children": [], 
   "end": "2439.360", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt neben vielen Ma\u00dfnahmen der Entwicklungszusammenarbeit auch eine Unterst\u00fctzung der Ausbildung der irakischen Sicherheitskr\u00e4fte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.360", 
   "children": [], 
   "end": "2442.080", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese sind in der Zukunft gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.080", 
   "children": [], 
   "end": "2445.560", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Wiedererstarken des IS zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.560", 
   "children": [], 
   "end": "2451.200", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sicherheit im Irak auch dar\u00fcber hinaus zu gew\u00e4hrleisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.200", 
   "children": [], 
   "end": "2454.360", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nicht mehr nur den Nordirak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.360", 
   "children": [], 
   "end": "2455.920", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ganze Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.920", 
   "children": [], 
   "end": "2459.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend weiten wir unser Einsatzgebiet auch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.200", 
   "children": [], 
   "end": "2461.120", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.120", 
   "children": [], 
   "end": "2462.560", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen heute nun einmal nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.560", 
   "children": [], 
   "end": "2465.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Situation im Irak in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.120", 
   "children": [], 
   "end": "2466.680", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher k\u00f6nnen wir auch nicht voraussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.680", 
   "children": [], 
   "end": "2469.360", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo unsere Soldaten tats\u00e4chlich zum Einsatz kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.360", 
   "children": [], 
   "end": "2469.880", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.880", 
   "children": [], 
   "end": "2471.920", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie beispielsweise leisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.920", 
   "children": [], 
   "end": "2477.040", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4higkeitsaufbau insbesondere im Bereich der Kampfmittelr\u00e4umung und der Entsch\u00e4rfung! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.040", 
   "children": [], 
   "end": "2478.800", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist heute nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.800", 
   "children": [], 
   "end": "2484.200", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in vier Monaten und in acht Monaten Bomben entsch\u00e4rft werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.200", 
   "children": [], 
   "end": "2488.280", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher brauchen wir in diesem Mandat eine entsprechende Flexibilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.280", 
   "children": [], 
   "end": "2490.400", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist im Text auch enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.400", 
   "children": [], 
   "end": "2491.400", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.400", 
   "children": [], 
   "end": "2497.720", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns in der n\u00e4chsten Woche im Verteidigungsausschuss intensiv dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.720", 
   "children": [], 
   "end": "2498.880", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.880", 
   "children": [], 
   "end": "2499.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.760", 
   "children": [], 
   "end": "2501.080", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stabilisieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.080", 
   "children": [], 
   "end": "2504.160", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir der Bedrohung durch den \u201eIslamischen Staat\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.160", 
   "children": [], 
   "end": "2505.640", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer noch vorhanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.640", 
   "children": [], 
   "end": "2512.720", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegnen k\u00f6nnen und wie wir die Menschen im Irak auch im Kampf gegen den IS weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.720", 
   "children": [], 
   "end": "2522.400", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne freue ich mich auf die Beratungen und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.400", 
   "children": [], 
   "end": "2524.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.200", 
   "children": [], 
   "end": "2532.360", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache\u00a019/1093 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.360", 
   "children": [], 
   "end": "2534.400", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.400", 
   "children": [], 
   "end": "2535.080", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.080", 
   "children": [], 
   "end": "2535.840", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.840", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich den Tagesordnungspunkt\u00a06 sowie Zusatzpunkt\u00a01 auf:"
   ]
  }
 ]
}