{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als es im Dezember darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mandate f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr zu verl\u00e4ngern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Freien Demokraten dieser technischen Verl\u00e4ngerung aller Eins\u00e4tze zugestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben wir aber klargemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Zustimmung keine Vorwegnahme k\u00fcnftigen Abstimmungsverhaltens hier sein w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir die Mandate verantwortlich bewerten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns von der Bundesregierung vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir bei dem vorliegenden Mandat getan und kommen zu dem Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Mandat ist mangelhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in mehrfacher Hinsicht mangelhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es vermischt zwei Eins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihrem Charakter nach v\u00f6llig unterschiedlich sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf gegen den IS ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dieses ganze Parlament vorbehaltlos unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Freien Demokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen die Mission der Tornados und die Luftbetankung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten den Kampf gegen diese Gei\u00dfel der Menschheit f\u00fcr eine der gro\u00dfen Aufgaben der zivilisierten Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilisierung des Gesamtirak ist aber ihrem Charakter nach eine v\u00f6llig andere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilisierung des Gesamtirak ist eine Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die getrennt vom Kampf gegen den IS zu beraten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Problem dieses Mandats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es hier vorgelegt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vermischung dieser beiden Ebenen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal es in Bezug auf den Irak von Unklarheiten wimmelt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens gibt es eine Unklarheit in Bezug auf den nationalen Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Deutschland leisten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchen Orten soll eigentlich ausgebildet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung soll ausgebildet werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommen die Stabsoffiziere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beispielsweise die Ausbildung beim Verteidigungsministerium vornehmen sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas v\u00f6llig anderes als die Ausbildung an Kleinwaffen oder Panzerabwehrwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben Sie die milit\u00e4rischen Ressourcen nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wird konkret ausgebildet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu gibt es widerspr\u00fcchliche Angaben aus der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten gibt es eine v\u00f6llige Unklarheit in Bezug auf die NATO-Ausbildungsmission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Februar hat in der NATO ein Prozess begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem eine eigene Ausbildungsmission begr\u00fcndet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die exakt identisch zu den Zielen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Mandat formuliert worden sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufbau von Strukturen im Verteidigungsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung milit\u00e4rischer F\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Training bestimmter fachlicher F\u00e4higkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.440", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Mission kommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist v\u00f6llig unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Verh\u00e4ltnis diese Mission zu unserem nationalen Beitrag steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens ist dem Mandatstext zufolge unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns in Zukunft eigentlich gegen\u00fcber den Peschmerga verhalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird der Einsatz im Gesamtirak strukturiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das Verh\u00e4ltnis der nationalen und der regionalen Dimension? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Peschmerga jetzt fallen lie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re das ein fataler Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Peschmerga haben im Kampf gegen den IS Gro\u00dfes geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00e4senz Deutschlands in der Region Kurdistan/Irak hat eine stabilisierende Bedeutung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt zum Vierten eine Unklarheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Maas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu konnten Sie noch nichts sagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehe ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Bezug auf die innenpolitische Entwicklung im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ist v\u00f6llig offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das irakische Parlament hat im Februar eine Resolution verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es einen Zeitplan f\u00fcr den Abzug aller ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte verlangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Mai sind im Irak Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war uns nicht m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Wochen von der Bundesregierung eine verbindliche Auskunft \u00fcber die Sicherheitslage in Zentralirak zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innere Situation im Irak ist genauso unklar wie das Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern Sie daher auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie zwei Mandate vor! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich eben nicht mehr um ein reines Anti-IS-Mandat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man gemeinsam mit den Peschmerga durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um zwei getrennte Aufgaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie Klarheit \u00fcber die regionale und nationale Schwerpunktsetzung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich das Verh\u00e4ltnis von \u00adNATO-Beitrag und nationalem Beitrag vorstellen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundeswehr das noch schaffen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn woher die Stabsoffiziere kommen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Form der Ausbildung durchf\u00fchren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage wurde uns nicht beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freien Demokraten stimmen der \u00dcberweisung in den Ausschuss zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "271.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine Zustimmung meiner Fraktion zu diesem mangelhaften Mandatstext kann ich nicht in Aussicht stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Sevim Da\u011fdelen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}