{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialdemokratische Partei geht nicht blau\u00e4ugig in solche Debatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr gehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gro\u00dfem Realismus in solche Debatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Matschie hat schon am Anfang der Debatte darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wanderungsbewegungen sind so alt wie die Menschheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich hier umschauen und sich einmal die Zusammensetzung des Parlaments insgesamt vor Augen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele von uns heute \u00fcberhaupt nicht hier w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfeltern oder Urgro\u00dfeltern nicht gewandert w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich w\u00fcrde h\u00f6chstens jeder Dritte \u00fcberhaupt noch hier im Deutschen Bundestag sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nicht einmal der heute schon zitierte Donald Trump w\u00e4re \u00fcberhaupt nach Amerika gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in seiner Familie damals nicht auch eine Auswanderung aus Deutschland nach Amerika gegeben h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind inzwischen rund 250\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die international als Migrantinnen und Migranten unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl wurde schon genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 sind allein circa 280\u00a0000\u00a0Deutsche aus Deutschland in andere L\u00e4nder ausgewandert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration ist also etwas ganz Normales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schon seit vielen Jahrhunderten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Zeit internationaler Waren- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzstr\u00f6me muss man fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sind wir denn eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in solchen Zeiten Menschen in ihren L\u00e4nder einsperren zu k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00e4re auch nichts f\u00fcr unseren Lebensstandard gewonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Migration geordnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher und rechtssicher vonstattengeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen dieser Global Compact for Migration und der Global Compact on Refugees, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht getrennt davon diskutiert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den \u00fcber 250\u00a0Millionen Migrantinnen und Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind etwa 65\u00a0Millionen Menschen Vertriebene auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der AfD-Fraktion gibt es im \u00dcbrigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im \u201eK\u00fcrschner\u201c angeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie als Fl\u00fcchtlinge hierhergekommen seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen also dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch ein Recht gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einem Staat aufgenommen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten uns einmal vor Augen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel humaner und sicherer unsere Welt sein k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns gemeinsam auf weltweit g\u00fcltige Regelungen verst\u00e4ndigen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Global Compact for Migration ist ein Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir unserer Verpflichtung nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Bezug auf die Nachhaltigkeitsziele eingegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Agenda\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.920", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns alle verpflichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legt fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den L\u00e4ndern insgesamt gut geht und dass wir Ungleichheiten innerhalb der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zwischen den L\u00e4ndern verringern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn keiner und keine kann auf Dauer gut leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Nachbarn schlecht geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft also auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein funktionierendes System der Migration gemeinsam einzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich geht es eigentlich um Selbstverst\u00e4ndlichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer zivilisierten Welt gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Migrationspolitik festzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Achtung der Menschenrechte basiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Arbeitsmigration zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Arbeitnehmerinnen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitnehmerrechte gesichert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gefahrlose und regul\u00e4re Routen f\u00fcr Migration festzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient auch dem Kampf gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t und entzieht Schlepperbanden den N\u00e4hrboden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man gegen solche Vereinbarungen sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles in allem handelt es sich also um einen wichtigen Pakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus meiner Sicht verbindlicher werden kann und muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ein Pakt kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende ganz viel dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Welt ein St\u00fcck besser und sicherer wird und dass vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was heute schon geltendes Recht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention oder auch die UN-Kinderrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir unterzeichnet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch international gelebt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran arbeiten wir mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Michael Kuffer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}